<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Freidinger Ludwig</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-07-27T18:15:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name>Dr. Ludwig Freidinger</name><date>2007-06-04T19:08:00</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>St. Lambrecht Repertorium II Fortsetzung<lb/>(1475 - 1500)</p><p>II/208a – 1476 I 08, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/208a – 1476 I 26, Neuberg:</p><p>Abt Bartholomäus von <hi rend="italic">Neuberg</hi>  vidimiert auf Bitten des Pfarrers Christoph zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>  im <hi rend="italic">Mürzt</hi>al 3 Urkunden: <hi rend="bold">1</hi>) ddto 1446 IX 01, St. Marein im Mürztal; <hi rend="bold">2</hi>) ddto 1446 IX 18, Wien; 3) ddto 1447 VIII 21, Neustadt. – Eingeschaltet in 16 08 IV 10, St. Marein im Mürztal</p><p>II/208b – 1476 I 22, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/209 – 1476 II 16, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Lambrecht Gruber und dessen Hausfrau Katharina einen zu <hi rend="italic">Graslab</hi>  (<hi rend="italic">Grassla</hi>) gelegenen Hof, genannt „<hi rend="italic">unter dem</hi> <hi rend="italic">Fallthor</hi>“ (<hi rend="italic">Valtor</hi>) zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt: fehlt.</p><p>II/210 – 1476 III 2!, Vorau:</p><p>Propst Leonhard, Dechant Wolfgang und der Konvent von <hi rend="italic">Vorau</hi>  nehmen den Abt Johann und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Bruderschaft auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Propst Leonhard + <hi rend="bold">RS</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Kapitel <hi rend="italic">Vorau</hi>  (beschädigt ?).</p><p>II/211 – 1476 V 06, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht und gibt seinem Getreuen Lienhard Reisner und dessen Hausfrau Anna eine Hube, genannt „<hi rend="italic">Reisenpühel</hi>“ und gelegen ob <hi rend="italic">Perndorf</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/212 – 1476 V 11, -:</p><p>Die Kinder des sel. Paul im <hi rend="italic">Egelbach</hi>  verheißen dem Hans Wenst die Bezahlung schuldiger 7 Pfd. Pfennige am nächsten Margarethentag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/212a – 1476  VI 05, Mariazell:</p><p>Hans Erman von <hi rend="italic">Aussee</hi>  bestätigt, von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  48 Pfund Pfennige empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt vorhanden.</p><div type="div1"><head>II/212A – 1476 V 17, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1"><head>II/213 –  XI 05, Rom:</head><p>Papst  Sixtus (IV.) beauftragt den Bischof von <hi rend="italic">Lavant</hi>, den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> und den Erzdiakon von <hi rend="italic">Gratwein</hi> mit der Untersuchung und Bestrafung des durch den <hi rend="italic">Leibnitzer</hi> Bürger Andreas Palbirrer am Priester der <hi rend="italic">Passauer</hi> Diözese, Aegid Heckel begangenen Frevel. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/214 – 1476 XI 20, -:</p><p>Niklas von Liechtenstein, oberster Erbkämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>  und Marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  gibt dem Paul in der <hi rend="italic">Zlatta</hi>  eine ob <hi rend="italic">Silberberg</hi>  bei dem <hi rend="italic">Alterstein</hi>  gelegene Wiese zu Lehen. – OR. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/214a –  477 II 23, _:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/215 – 1477 III 10, Graz:</p><p>Wilhelm von Saurau, Verweser der Hauptmannschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt dem Andrä Vöstel einen Schirmbrief rücksichtlich einer Behabnis von 100 Gulden an Sigmund Säbser. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/216 – 1477 III 10, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Balthasar Oberleiter hier genannte an der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt , verloren.</p><p>II/217 – 1477 III 12, -:</p><p>Hans Schreibmair, gesessen <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>, gibt als Zechmeister der Pfarrkirche St. Johann in genanntem Ort dem Oswald Eselsberger und dessen Hausfrau Katharina eine Hube, genannt <hi rend="italic">Eselsberg</hi>  und gelegen <hi rend="italic">am Lindberg</hi>, zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/217a – 1477 IV 21, Wien:</p><p>Den <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Holden im „<hi rend="italic">Hirzacht</hi>(?)“ wird eine Steuerfrist gewährt. – Vgl. Urbar 1461 fol. 93’.</p><p>II/217A – 1477 VI 01, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/217B – 1477 IV 21, Wien:</p><p>Dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Holden Uriel Stubichs wird eine Steuerfreiheit gewährt. – Nachrag aus Urbar 1461 fol. 93’.</p><p>II/218– 1477 VII 24, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt der edlen Frau Margarethe Witwe nach Wulfing Winkler, ein zu <hi rend="italic">Hitzmannsdorf</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenes Gut zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/219 – 1477 IX 10 (<hi rend="strikethrough">VIII 20</hi>?)*<hi rend="sup">)</hi>, -:</p><p>Andrä Tendel von <hi rend="italic">Admont</hi>  gelobt dem edlen Ulrich Schwinckrist, Propst und Landrichter zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, sich in den Herrschaften des Abtes von <hi rend="italic">St. </hi><hi rend="italic">Lambrecht</hi>  nicht mehr betreten zu lassen und sich gegen genannten Landrichter wegen seiner Gefangennehmung jeder Feindschaft zu enthalten. – *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Am Mittichen nach unserer lieben Frauen Tag der parinnfart. Mehr sehe hierüber die Note zu</hi>  Nr. I/1045 (1453 VIII 15)“ – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt gut erhalten.</p><p>II/219a – 1477 IX 05, Bruck an der Mur:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>I/220 – 1477 XII 04, -:</p><p>Jörg Zirop und seine Hausfrau verkaufen dem Laurenz Schuster zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  und dessen Hausfrau eine zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/221 – 1477 XII 04, Bamberg:</p><p>Bischof Filipp von <hi rend="italic">Bamberg </hi>gibt dem Jörg Jöstel hier genannte und in <hi rend="italic">Mauterndorf</hi>  gelegene Güter zu Lehen. – Or: Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/222 – 1477 XII 19, -:</p><p>Reinprecht von Hollenegg schuldet dem Ulrich Ratmannsdorfer, Pfarrer zu <hi rend="italic">Piber</hi>, und dem Zechleuten der dortigen Pfarrkirche 100 Pfd. Pfennige und verheißt deren Zahlung am nächsten St. Martinstag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p>II/222A – vor 1478 -:</p><p>Der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Bergrichter Wilhelm Tünckher erkennt in der Klage des Michel Teuffenpach, genannt Schütz, gegen Niklas Sübensprung wegen einer Erzgrube zu Recht. – Gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/222a – 1478 I 08, -:</p><p>(Kaiser Friedrich III.) bestätigt, von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er (Abt) schuldige 100 ungarische Gulden empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Kaiser, aufgedrückt. Eigenhändig!</p><p>II/222a/α – 1478 I 07, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III an den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, kaiserlichen Rat „<hi rend="italic">Ersamer Geistlicher lieber andechtiger Uns hat der ersam geistlich unser lieber andechtiger n. der Abt zu </hi><hi rend="underline italic">Ossiach</hi><hi rend="italic">  anbracht, wie </hi><hi rend="underline italic">Hermann</hi><hi rend="italic">  von </hi><hi rend="underline italic">Staindorff</hi><hi rend="italic">  dein Hold auf denen gotshaus gründen und in des bemelten gotzhaws zu </hi><hi rend="underline italic">Ossiach</hi><hi rend="italic">  gerichten an seiner und seins richters erlawben weinschenkh und doch von alter her allweg gehalten worden isey, das ain yeder der dasselbe weinschenkh</hi> <hi rend="bold">die</hi> <hi rend="underline italic">tafern</hi> <hi rend="italic">von dem bemelten Hanns nit tun will und wider sein und seins gotzhaus willen die tafern daselbs innhat und wein darin  schenk, das er sich beswertbedunkht Emphellen wir die ernstlich und wellen , das du bey dem benanten deinem holden</hi> <hi rend="italic">ernstlich darob seyst, das er von solhen weinschenkhen abstee, ermaint er dann daselbs wein zu schenken, das mit willen und erlaubnus des vorbenannten Abts von Ossiach oder seins richters tue und er damit halte als von alter herkhomen ist. Daran hast unser ernstlich maynung. Datum ut supra (Visum) / Commissio dd. Jugen per d. Sig. da Niderntor. /Zitat siehe bei Nr. 222B fol. 132 und 312</hi>“.</p><p>II/222B – (1478 I -, -):</p><p>„<hi rend="italic">Kaiser Friedrich Befehl an die </hi><hi rend="underline italic">Perbm</hi><hi rend="italic">, Getreuen, Uns hat der ersam geistlich unser lieber andechtiger Johann Abbt zu Lamprecht unser Rasth anbracht, wie Ir im etweil saffran und kaes , den er zu khaffen bestellt hat, genomen habt, da er sich beswert bedukht Ingehalten wie ewr ernstlich und wellen</hi> <hi rend="italic">das Ir dem bemelten Abbt den benanten sein saffran und Kees, was Ir im des genomen habtz on abgang widergebet, das ist unser ernstliche maynung. Datum</hi>  – <hi rend="italic">Aus einem Kanzleibuch, Concept Ms. 163 Fol. 113 Nr. 265 – gedruckt in Notizenblatt der Kais. Akad. der Wissenschaften in Wien 2/1852 S. 112 n. 299</hi>“.</p><p>II/222C – (1478 I -, Graz):</p><p>Kaiser Friedrich Befehl an Balthasar von Weispriach und Jakob von Saurau<hi rend="italic"> </hi>„<hi rend="italic">Als etwan zwitracht und irrung</hi> <hi rend="italic">sein zwischen des ersamen geistlichen unsers lieben andechtigen </hi><hi rend="underline italic">Johannsen</hi><hi rend="italic">  Abbt zu s. Lamprecht unsers Rat ains und unsern getrewen n. Reinegkher des Abbt von </hi><hi rend="underline italic">Ossiach</hi> <hi rend="italic">landrichter des anderntails von etlichen grunnd wegen, darin im derselb Reinagkher inngriff tut und Im die zu entzichen mainet, als ist anbracht. Emphelhen wir ew ernstlich nd wellen, daz Ir beden obgenannten taillentag für für ew sezet, sy der beneten Irer zwitracht geneinander höret und versuchet guetlich zu verainen handlet. Daran tut Ir unser ernstlich maynung! Datum</hi> <hi rend="italic">– Zitat bei Nr. 222B </hi><hi rend="italic"></hi><hi rend="italic">  n. 266</hi>“</p><p>II/222b – 1478 III 25, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. empfiehlt dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernstlich, seinen Getreuen Ruprecht Hoholt im <hi rend="italic">Ingolsthal</hi> bei dessen Erbgut unbeirrt und unbekümmert zu lassen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, erhalten.</p><p>II/222b – 1478 IV 06, Bruck/Mur:</p><p>Apollonia und Anna, Töchter des sel. Hans Unger, fordern von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er die Bezahlung der von dessen Vorgänger, dem Abt Heinrich bei ihrem Vater entlehnten Geldes. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, erhalten, beschädigt.</p><p>II/223 – 1478 IV 16, -:</p><p>Wilhelm Stadler bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um Übertragung dreier zu <hi rend="italic">Kraubath </hi>gelegener <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Lehengüter auf den edlen Herrn Ernst Pranker von Prank. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt halb verloren.</p><p>II/223A – 1478 IV 25, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/223a – 1478 IV 26, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/224– 1478 V 18, Wien:</p><p>Ursula, Hausfrau des edlen Jörg Praunsdorfer, empfängt von ihren Brüdern Ruprecht, Hans Urban und Heinrich von Kainach zur Heimsteuer 200 Pfund Pfennige und entsagt daher allen ferneren Ansprüchen auf ihr väterliches und mütterliches Erbe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beider verloren.</p><p>II/225 – 1478 VI 04, Aussee:</p><p>Hans Erman von <hi rend="italic">Aussee</hi>  bestätigt den Empfang durch den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gezahlter 48 Pfd, Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?; hinten aufgedrückt.</p><p>II/225a – 1478 VI 05, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Passauer</hi>  Priester Leonhard Fleckhner von <hi rend="italic">Scheibbs</hi>  auf begehren des Pfarrers Stefan zu <hi rend="italic">St. Veit</hi>  bei <hi rend="italic">Lilienfeld</hi>  von dem <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Schaffer Hans Liechtenecker ins Gefängnis geworfen, gelobt nach seiner Entlassung Urfehde. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p></div><div type="div1"><head>II/226 – 1478 VI 18, „Brunfening“*<hi rend="sup">)</hi>:</head><p>Abt Johann, Prior Wolfgang und der Konvent zu <hi rend="italic">Prüfening</hi> O. S. B. in der <hi rend="italic">Regensburger</hi> Diözese nehmen den Abt Johann, Prior Johann und den Konvent <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> in ihre Bruderschaft auf. – *<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Prüfling</hi>, <hi rend="italic">Prifling</hi> – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">Prüfening</hi>, beide gut erhalten.</p><p>II/226a – VI 18, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. gibt dem Niklas von Liechtenstein zu <hi rend="italic">Murau</hi>  den Auftrag, den Ruprecht Hohold gegen Beirrungen in dessen Erbgut von Seite des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abtes Johann (kaiserlichen Rates) zu schützen. – Or. Pap. Gleichzeitige Abschrift der kaiserlichen Kanzlei.</p><p>II/227 – 1478 VI 27, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Johann Säx zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, erwählter Abt des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, ernennt zu seinem Bevollmächtigten bei dem päpstlichen Stuhl den Magister Konrad Althamer und den T<hi rend="italic">raiskirchner</hi>  Pfarrer Veit Puecherer. – Or. Perg. kein Siegel.</p><p>II/227a  –VII 17, -:</p><p>Kaiser Friedrich III. bestätigt von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt 200 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden als Abschlagszahlung auf eine Schuld von 2000 fl. empfangen zu haben. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Kaiser, Innen aufgedrückt mit Devise A E I O V.</p><p>II/227b – 1478 VII 19,Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. bestätigt von dem erwählten <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann 700 Pfd. Pfennige an Steuern empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Kaiser innen-, + <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser außen aufgedrückt.</p><p>II/227C – 1478 VII 20, Graz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>? – Notizenheft I S. 14</p><p>II/227c – 1478 VII 22, Graz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/228 –1478 X 05, Rom:</p><p>Papst Sixtus (IV.) bestätigt die Wahl des Johannes Sax zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/229– 1478 X 05, Rom:</p><p>Papst Sixtus (IV.) gestattet dem Abt Johannes Sax  von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, sich von welchem Bischof immer benedizieren zu lassen, welcher aber dann die beiliegende Eidesformel unter dem Siegel des Abtes an den päpstlichen Stuhl zu übersenden hätte. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. Beiliegend die Eidesformel auf Pergament geschrieben und mit Bleibulle versehen.</p><p>II/230 – 1478 X 05, Rom:</p><p>Papst Sixtus (IV.) befiehlt dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem neuen Abt Johann Gehorsam zu leisten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/231 – 1478 X 05, Rom:</p><p>Papst Sixtus (IV.) befiehlt dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem neuen Abt Johann Sax treu zu dienen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/232 – 1478 X 05, Rom:</p><p>Papst Sixtus (IV.) empfiehlt dem Kaiser Friedrich III. den neuen Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/232a – 1478 X 24, -:</p><p>Georg Rüd aus <hi rend="italic">Straubing</hi>, Kaplan des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wegen Exzessen ins Gefängnis geworfen, schwört nach seiner Entlassung aus demselben Urfehde. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/233 – 1478 XI 09, Graz:</p><p>Bischof Alexander von <hi rend="italic">Forli,</hi>  päpstlicher Referendar in <hi rend="italic">Deutschland</hi>  etc. überträgt und bekräftigt alle an die Sigmundskapelle bei (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  verliehenen Indulgenzen auch auf die neue demselben Heiligen an einem anderen Orte zu errichtende Kapelle und fügt denen einen Ablaß von 100 Tagen an hier genannten Festen bei. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, nur Rest erhalten</p><p>II/234– 1478 XII 17, Rom:</p><p>Papst Sixtus (IV.) verleiht auf Ansuchen des Kaiser Friedrich dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Nachfolgern das Recht die Professen, Konversen etc. seines Klosters sowohl inner – als auch außerhalb desselben beichtzuhören auch in <hi rend="italic">casibus reservatis</hi>  zu absolvieren etc. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/234a – 1479 I 08, -:</p><p>(Kaiser Friedrich III.) bestätigt, von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt 300 und 50 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden empfangen zu haben. – Or. Pap. vom Kaiser selbst geschrieben, <hi rend="bold">P</hi>: innen aufgedrückt.</p><p>II/235 – 1479 I 22, -:</p><p>Die Brüder Hans und Andrä Erhart und Andrä Grantpueler entsagen allen weiteren Ansprüchen an Barbara , Witwe nach Erhart Adam, hinsichtlich des von ihrer Muhme Margarethe, (erste) Hausfrau des Erhart Adam, hinterlassenen Erbes, gutes und fahrender Habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines fehlt.</p><p>II/235a – 1479 I 28, -:</p><p>Jörg Gardinger, Diener des sel. Abtes Johann Schachner, wegen Diebstahls von Geld und Gold und Kleinoden aus dem Nachlaß dieses Abtes durch den <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst und Landrichters Ulrich Swingkrist in das Gefängnis geworfen, gelobt deshalb Urfehde. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p>II/235b – 1479 II 09, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/236 – 1479  II 26, -:</p><p>Hans Poltz in der Probst schuldet seinem Nachbar Niklas in der Tratten 7 ungarische Gulden.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt erhalten.</p><p>II/237 – 1479 III 12, -:</p><p>Heinrich Grumpf, Prior und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Niklas Wollasser, Maier zu <hi rend="italic">Grasslab</hi>, und dessen Hausfrau Brigitte den zu Garsslab nächst dem „Thurm“ gelegenen Hof zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/237α – 1479 III 17, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/237α1 – 1479 IV 03, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/237A – 1479 IV 14, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/237a – 1479 IV 25, -:</p><p>Lienhard Tutel von <hi rend="italic">Aussee</hi>  bestätigt von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johannes an jährlicher Gült 7 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden empfangen zu haben. –  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/238– 1479 IV 29, Schachenstein:</p><p>Bischof Christophorus von <hi rend="italic">Seckau</hi>  verleiht zu der von ihm am 28. und 29. April 1479 konsekrierten <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Kapelle auf der Burg <hi rend="italic">Schachenstein</hi>  an hier genannten Festen einen Ablaß von 40 Tagen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, beschädigt.</p></div><div type="div1"><head>II/239 – 1479 V =1, Mariazell:</head><p>Bischof Christophorus von <hi rend="italic">Seckau</hi> verleiht zum St. Florian und St. Appolonia Altar in der Pfarrkirche zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>, von ihm konsekriert, an hier genannten Festen einen Ablaß von 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, gut erhalten.</p><p>II/239a – 1479 V 12, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/240 – 1479 VI 03,  -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Gerschan bestätigt der Anna, Witwe nach Lienhard Tegel zu <hi rend="italic">Ober</hi>- „<hi rend="italic">Andrenzen</hi>“, den Empfang von 11 Pfd. Pfennige als Abschlagszahlung auf einen von ihrem Mann herrührende Geldschuld von 35 Pfd. Pfennigen. – Or. Pap. Kein Siegel.</p><p>II/241 – 1479 VI 17, -:</p><p>Niklas Jöbstel zu <hi rend="italic">St. Leonhard</hi>  verkauft dem <hi rend="italic">Wolfsberger</hi>  Bürger Kunz Harder und dessen Hausfrau Elsbet für genannte Güter und Zehenten um 12 ungarische Gulden.  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, alle verloren.</p><p>II/242 – 1479 VII 05, -:</p><p>Hans Pregel im <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  verkauft dem Wolfgang Edecker und dessen Hausfrau seine im <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  gelegene Hube mit aller Zugehörung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/242A – 1479 VII 06(<hi rend="strikethrough">05</hi>), (Judenburg):</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/242B – 1479 VII 06(<hi rend="strikethrough">05</hi>), (Judenburg):</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/242a – 1479 VIII 05, Neustadt:</p><p>Der Jude Manusch von <hi rend="italic">Neunkirchen</hi>  gesessen zu der <hi rend="italic">Neustadt</hi>, bestätigt, daß ihm Valentin Schälckhel auf dem <hi rend="italic">Schöckelhof</hi> <hi rend="italic">in der Veitsch</hi>  dargeliehene 24 ungarische Gulden zurückgezahlt hat. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p></div><div type="div1"><head>II/243 – 1479 VIII 15, -:</head><p>Der <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi> Konventuale Heinrich Rumpf schuldet seinem Schwager dem edlen Lambrecht Krell, und dessen Hausfrau Katharina, seiner Schwester, 10 <hi rend="italic">ungarische</hi> Dukaten und 10 Pfd. Pfennige und verheißt deren Rückzahlung am nächsten Lichtmeßtag. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/243A – 1479 IX 15, Gurk:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/243a – 1479 IX 17, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. beauftragt den Jörg Silberberger mit der Austragung des zwischen dem konsekrierten <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt und dem Hochhold, Holden des Niklas von Liechtenstein zu <hi rend="italic">Murau</hi>, abschwebenden Streit. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, hinten aufgedrückt. –  „<hi rend="italic">beiliegend 3 auf diesen Streit sich beziehende Aufzeichnungen auf 3 papierenen Zetteln</hi>“.</p><p>II/243b – 1479 IX 20, Marburg:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p></div><div type="div1"><head>II/244 – 1479 IX 25, Gurk:</head><p>Bischof Laurenz von <hi rend="italic">Gurk</hi> bestätigt, daß Lamprecht Kel seiner Hausfrau Katharina das Heiratsgut auf 2 von dem <hi rend="italic">Gurker</hi> Gotteshaus zu Lehen gehende Wiesen weisen dürfe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/244 – 1479 IX 25, Aflenz:</p><p>Wolfgang Lobenperg, auf Anrufen des Vinzenz Schneider wegen eines todwürdigen Vergehens durch den <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst und Landrichter Ulrich Swingkrist ins Gefängnis geworfen, schwört nach der Entlassung Urfehde. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, hinten aufgedrückt.</p><p>II/245 – 1479 IX 27, Neuberg.</p><p>Abt Bartholomäus von <hi rend="italic">Neuberg</hi>  O. Cist. gibt den von ihm geforderten Schiedsspruch in dem Streite des Abtes Johannes und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit der Äbtissin Ursula und dem Konvent zu <hi rend="italic">Göß</hi>  um die <hi rend="italic">Vobis</hi>  – <hi rend="italic">Alm</hi>  und deren Zugehörung (Gegend des <hi rend="italic">Hochschwab</hi>) – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, datiert: <hi rend="bold">1470</hi>; beiliegend eine durch den Notar B. Wunder im Jahr 1631 angefertigte Abschrift.</p><p>II/246 – 1479 XI 16, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Hans Kelner einst gesessen zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und nun Türmer des Marktes <hi rend="italic">Leibnitz</hi>, verkauft dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  sein daselbst gelegenes Haus samt benannten Zubehör um 24 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden und 99 Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, vorhanden.</p><p>II/247 – 1479 XI 22, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Gerschan übergibt und einantwortet dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Thomas Pehaim 2 Geldschuldbriefe, lautend auf Lienhard Tegel zu <hi rend="italic">Nieder</hi> <hi rend="italic">Weinzirl. </hi>– or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, + <hi rend="bold">RS</hi>, vorhanden.</p><p>II/247a – 1479 XI 23, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/248 – 1479 XI 26, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Achaz weiland Pankraz <hi rend="italic">zum Stein</hi>  Sohn, die Zehente von 4 bei der Feste <hi rend="italic">zum Stein</hi>  gelegenen Gütern. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/249 – 1479 XI 28, -: </p><p>Albrecht Müllner, Meßner bei St. Nikolaus zu <hi rend="italic">Sinibelkirchen</hi>  in der <hi rend="italic">Laßnitz</hi>, urkundet über seine Heirat mit Frau Martha Lessacherin, Witwe nach dem Hans Höltzel, deren Heiratsgut etc. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide innen aufgedrückt.</p><p>II/249a – 1479 XII 03, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Herrn Weikart von Polheim mit jenen in der E<hi rend="italic">delschrotter</hi>  und <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Pfarre gelegenen Stücken und Gütern welche derselbe mit den Herrn Otto von Stubenberg und Jörg Kainacher gemeinsam besitzt. – Pap. Abschrift aus dem 16. Jahrhundert.</p><p>II/249b – 1479 XII 07, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/250 – 1479</p><p>Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt und verleiht dem Andrä Waldram und dessen Hausfrau Ursula die <hi rend="italic">Leehuben</hi>  und das <hi rend="italic">in der Polan</hi>  gelegene Gut, genannt „<hi rend="italic">Ortl im Bach</hi>“, zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/250a – 1479 XII 21, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/250b – 1479 XII 22, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/251 – 1480 I 03(<hi rend="strikethrough">2</hi>), -:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Jude Feiertag übergibt und einantwortet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  alle seine Geldschuld-, Gerichts-, Zeug- und Behabbriefe, lautend Georg Lipp. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, datiert: 1478.</p><p>II/251a – 1480 I 03, Admont:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p></div><div type="div1"><head>II/252 – 1480 III 03, -:</head><p>Jörg Partel gesessen <hi rend="italic">in der Graden</hi> und seine Hausfrau amortisieren einen ihnen entfremdeten auf ihren Sohn Erhard lautenden Geldbrief. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren. </p><p>II/252a – 1480 IV 23, -:</p><p>(Kaiser Friedrich III.) bestätigt, von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er (Abt) schuldige 200 Dukaten empfangen zu haben. –  Or. Pap. vom Kaiser selbst geschrieben, <hi rend="bold">P</hi>: Kaiser, aufgedrückt.</p><p>II/252A – 1480 III 03, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/252A/α – 1480 III 27, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/252B – 1480 IV 04, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/253 – 1480 V 14, -:</p><p>Ursula, Witwe nach Simon Wäschel, für sich und ihre 8 hier genannten Kinder verkauft dem Jörg Flänntscher und dessen Hausfrau Kunigunde ihre an der <hi rend="italic">Gössnitz</hi>  gelegene Hube um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, vorhanden.</p><p>II/253a – 1480 XI 24, -:</p><p>Leonhard Pauer, gesessen <hi rend="italic">an der Höhe</hi>  bei <hi rend="italic">Obdach</hi>, stiftet in dem St. Gilgen Gotteshaus zu <hi rend="italic">Obdach</hi>  für sich einen Jahrtag und widmet zu diesem Zwecke genannter Kirche einen Acker. – Neuere Abschrift auf Papier.</p><p>II/253a – 1480 XII 08, -:</p><p>Jörg Hinderpüchler gelobt, das ihm in Pflegweise gegebene Schloß <hi rend="italic">Schachenstein</hi>  und das Landgericht im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  fleißig und treu zu verwalten. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/253b – 1479(<hi rend="strikethrough">80</hi>) XII 26, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/249b – 1479(<hi rend="strikethrough">80</hi>) XII 30(<hi rend="strikethrough">28</hi>), <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/254 – 1481 I 10, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Ruprecht Trientner für genannte Stücke zu Lehen und zwar den Hof am <hi rend="italic">Lerchbach</hi>, einen Acker am <hi rend="italic">Rosszagl</hi>  usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, gebrochen.</p><p>II/255 – 1481 I 24, -:</p><p>Erhard Sweiker, gesessen zu <hi rend="italic">Ober</hi> <hi rend="italic">Weinzirl</hi>, verkauft dem Hans Posenhofer seinen Weingarten samt Zugehör um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/256 – 1481 III 14, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Peter Speiler und dessen Hausfrau Helena ein Gut, genannt „<hi rend="italic">die Prantstat</hi>“ und einen Weide, gelegen <hi rend="italic">in der Polan</hi>  zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p>II/257 – 1481 III 24, Passau:</p><p>Wolfgang Ruedarf*<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Orgelmeister des römischen Kaisers Diener</hi>“ etc. gibt dem <hi rend="italic">Neustädter</hi>  Kirchenmeister Augustin Pottensteiner die Vollmacht zur Eintreibung von Geldschulden , namentlich aber von einer Schuld per 70 <hi rend="italic">ungarischer</hi>  Gulden bei dem Abte von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und überhaupt von allen in Kärnten ausstehenden Geldschulden. – *<hi rend="sup">)</hi>  (Ruedorf) – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/258 – 1481 VI 19, -: </p><p>Hans Pösenhofer zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  und seine Hausfrau schulden dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Abraham 3 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Dukaten und 2 Fuder Holz, zahlbar am nächsten St. Gilgentag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, vorhanden.</p><p>II/258a – 1481 VII 17, -:</p><p>(Kaiser Friedrich III.) bestätigt, vom <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er (Abt) schuldige 200 Dukaten empfangen zu haben. – Or. Pap. vom Kaiser selbst geschrieben, <hi rend="bold">P</hi>: Kaiser, aufgedrückt.</p><p>II/258b – 1481 VIII 05, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/259 – 1481 X 16, Neustadt.</p><p>Der Neustädter Kirchenmeister Augustin Pottensteiner quittiert dem Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  über 70 ungarische Gulden, ihm von demselben zu Handen des Passauer Orgelmeisters Wolfgang Ruedorf für gelieferte Arbeiten ausgezahlt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, hinten aufgedrückt.</p><p>II/260 – 1481 X 25(<hi rend="strikethrough">07</hi>), :</p><p>Georg Miesing (?) schafft in Gegenwart des Hans Strasser, Richter zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, des Blasius Sax und des Michel auf der  Mauer seiner Hausfrau Magdalena und seiner Tochter Barbara für hier benanntes Geld und Gut. – „<hi rend="italic">In Form einer Vermerkung</hi>“ - Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?, <hi rend="bold">P2</hi>: ?, innen aufgedrückt, eines ½ verloren.</p><p>II/261 – 1482 I 25, -:</p><p>Erhard Pogritz <hi rend="italic">in der Graden</hi>  schuldet seiner Hausfrau Cäcilia 45 Pfd. Pfennige und versichert derselben solche auf sein Erb und Gut, genannt Pranpach. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/261a – 1482 II 11, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Georg Hynndterpüchler sagt den Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von seinen hier genannten Ansprüchen und Forderungen los und ledig. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/262 – 1482 III 14, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Andrä Rudl und dessen Hausfrau Anna 3  hier benannte kleine Wiesen zu Kaufrecht. – Or. Perg. S: Abt, fehlt.</p><p>II/262a – 1482 III 28, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><pb/><p>II/263 – 1482 III 30, -:</p><p>Niklas Reutman verkauft dem ehrbaren „<hi rend="italic">Michellen</hi>“ und dessen Hausfrau seine Hube, genannt „<hi rend="italic">Reutmannshube an</hi> <hi rend="italic">St. Martinsberg</hi>“ (<hi rend="italic">Piber</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?; fehlt.</p><p>II/264 – 1482 V 18, -:</p><p>Bischof Philipp von <hi rend="italic">Bamberg</hi>  erlaubt dem Andrä Jobstel auf 2 Jahre die von dessen Bruder Jörg vordem innegehabten <hi rend="italic">Bamberger</hi>  Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/264a – 1482 VII 02, Wien:</p><p>Kaiser Friedrich III. bestätigt, daß er von jenen 400 fl., welche ihm der Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  jährlich zu geben pflege, 200 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Dukaten oder Gulden empfangen habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: und <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, aufgedrückt.</p><p>II/265 – 1482 VII 06, Wien:</p><p>Kaiser Friedrich III. verleiht dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Nachfolgern bis auf Widerruf das Berggericht auf den <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Herrschaften. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: und <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, etwas beschädigt + <hi rend="bold">RS</hi>. Beiliegend eine durch den <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landrat Wolf von Kaltenhausen im Jahr 1635 vidimierte Abschrift..</p><p>II/265A – 1482 IX 02, Schachenstein:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/265a – 1482 XI 126, Wien:</p><p>Erhard Volratt, Gallus Oberdarffer, Hans Schabernnagk und Jörg Seltzenschiltt bestätigen durch den <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann von Wilhelm Auersperg und dem Ritter Andrä Premär 100 Pfd. Pfennige an Jahressold empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/265b – 1482 XII 23, -:</p><p>Jörg Hinterpüchler bestätigt an Sold von dem Abte Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  5 Pfd. Pfennige eingenommen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="underline">1482 - , -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Kaiser Friedrich III. einen Revers bezüglich des zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, <hi rend="italic">Schachenstein</hi>  und <hi rend="italic">Aflenz</hi>  „<hi rend="italic">notdürftigen</hi>“ Weines. – Nach einer Spezifikation etc. Nr. 334<hi rend="sup">a </hi>der I. Abteilung.</p><p>II/266 – 1483 I 03, Murau:</p><p>Niklas von Liechtenstein, oberster Erbkämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>  und Marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>, gibt dem edlen Sigmund Hemerl hier genannte um <hi rend="italic">Lind</hi>  gelegene Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/267 – 1483 I 03, Ödenburg:</p><p>Matthias, König von <hi rend="italic">Ungarn</hi>  und <hi rend="italic">Böhmen</hi>  etc., nimmt das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Leute und Güter in <hi rend="italic">Steiermark</hi>  und <hi rend="italic">Kärnten</hi>  in seinen Schutz und befiehlt seinen hier genannten Anwälten und Verwesern etc., in genannten Ländern, den Abt und das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  „<hi rend="italic">zu keiner Huldigung mehr zu dringen, noch zu irgend einer einen Schaden zuzufügen</hi>“. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/268 – 1483 II 22, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht zu Kaufrecht seinem Getreuen Lambrecht, des Schusters Sohn <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>, und dessen Hausfrau Anna den <hi rend="italic">Hagenhof</hi>  und die <hi rend="italic">Bernhardshuben</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/268a – IV 21, Graz </p><p>Kaiser Friedrich III. bestätigt, von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt  Johann an „<hi rend="italic">Aufschlag, Anschlag und Fürfahrt</hi>“ und des Gotteshauses <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Weinen 40 Pfd. Pfennige empfangen zu haben. –  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: und <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, aufgedrückt.</p><p>II/269 – 1483 V 07, -:</p><p>Hans Häckel, einst gesessen zu <hi rend="italic">Stallhofen</hi>, verkauft dem Kopp und dessen Hausfrau Magdalena sein Kaufrecht auf eine im Dorf <hi rend="italic">Stallhofen</hi>  gelegene Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/269A – 1483 V 30, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>? – Notizenheft I S. 12</p><p>II/269B – 1482 VI 28, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/269a – 1483 VI 28, -:</p><p>Jörg Hinderspuhler sagt dem Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von hier genannten Forderungen los und ledig. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/270 – 1483 VII 16, Graz:</p><p>Sigmund Prueschink, oberster Truchseß in <hi rend="italic">Steier</hi>, kaiserlicher Hofmarschall und Kämmerer bekennt, daß ihm Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die schuldigen 200 <hi rend="italic">ungarischen</hi>  Gulden zurückgezahlt habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>II/270a – 1483 VII 21, Bruck an der Mur:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/265b – 1482 IX 09, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/271 – 1483 X 20, -:</p><p>Peter Pauman, gesessen zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Laurenz Pänckl (?) und dessen Hausfrau eine im Dorf <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p></div><div type="div1"><head>II/272 – 1483 X 27, Graz:</head><p>Kaiser Friedrich III. , König von <hi rend="italic">Ungarn</hi>, gibt dem Andrä Kollnitzer, seinem Rat und Pfleger zu <hi rend="italic">Osterwitz</hi>, für hier genannte teils in <hi rend="italic">Kärnten</hi>, teils in der <hi rend="italic">Steiermark</hi> gelegene Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, verloren.</p><p>II/272a – 1483 XI 10, -:</p><p>Wolfgang Rännäs (oder Ranns?), des <hi rend="italic">Ausseer </hi>Bürgers Lienhard Tuttl Stiefsohn, gelobt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Rückgabe eines gewissen Schuldbriefes am künftigen St. Jörgentag. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/272a/1 – 1484 I 21, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/272b – 1484 I 24, -:</p><p>Hans Laur von <hi rend="italic">Kaufpeyren</hi>, wegen Mißachtung der fürstlichen Freiung im Schloß zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  straffällig geworden, gelobt, sich innerhalb 8 Tagen an den bestimmten Ort zur Strafe stellen usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/273 – 1484III 25, -:</p><p>Hans Dreyer und seine Hausfrau Ursula in der Kainach verkaufen ihrem Eidam Jörg und dessen Hausfrau Ursula, ihrer Tochter, die <hi rend="italic">Dreyerhube</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/274 – 1484 III 27, -:</p><p>Hans am Püchel, zur Zeit „<hi rend="italic">Stifter</hi>“ <hi rend="italic">in der Kainach</hi>, verkauft dem Hans Kazold sein <hi rend="italic">in der Kainach</hi>  gelegenes Haus um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? fehlt.</p><p>II/274A – 1484 V 31, Radkersburg:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/274a – 1484 VI, Graz.</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Hauptmannschafts- Verweser Andrä Premer, Christoph Minndorffer, der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürgermeister Slauderspacher und der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Heinrich Ernnst, bestätigen für  Kaiser Friedrich  III. den Empfang von 300 Pfd. Pfennigen Darlehen für denselben von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/274b – 1484 VI 23, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/275 – 1484 VIII 24, -:</p><p>Wolfgang Krausold, gesessen <hi rend="italic">in der Gössnitz</hi>, und dessen Hausfrau Kunigunde verkaufen dem Christian Schuster und dessen Hausfrau Margarethe ihre an der <hi rend="italic">Gössnitz</hi>  gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, vorhanden.</p><p>II/275a – 1484 IX 13, Graz:</p><p>Andrä Premer, Verweser der Hauptmannschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>, Christoph Minndorffer usw. begehren im Namen Kaiser Friedrich III. von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernstlich, dem Freiherrn Sigmund Prueschinkh 300 Pfd. Pfennige auszuzahlen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, aufgedrückt, beschädigt.</p><p>II/275b – 1484 IX 20, Graz:</p><p>Andrä Premer, Christoph Mynndorffer usw. bestätigen durch Sigmund Prueschinkh von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  300 Pfd. Pfennige empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II7275c – 1484 X 06, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. bestätigt, von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann an An- und Aufschlag von dessen Weinen 40 Pfund Pfennige empfangen zu haben usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: und <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, teilweise beschädigt.</p><p>II/276 – 1485 I 28, -:</p><p>Bischof Philipp von <hi rend="italic">Bamberg</hi>  verleiht dem Rueprecht Kainacher als dem ältesten der Söhne nach dem Ritter Jörg von Kainach, hier genannte Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>I/276a – 1485 II 11, Graz:</p><p> Kaiser Friedrich III, begehrt von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann die Bezahlung einer Schuld von 400 ungarischen Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Kaiser, innen aufgedrückt.</p><p>II/277 – 1485 III 12, -:</p><p>Niklas Hanner(?), gesessen an der <hi rend="italic">Gössnitz</hi>  und seine Hausfrau Elsbet verkaufen dem Peter Jauk am Thurm und dessen Hausfrau ihr Kaufrecht auf der <hi rend="italic">Hannerhube</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/278 – 1485 IV 17, -:</p><p>Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  empfiehlt und gibt seinem Getreuen, dem edlen Sigmund Welzer das Schloß <hi rend="italic">Schachenstein</hi>  auf ein Jahr 1485 bis 1486 in Pflegweise. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, aufgedrückt</p><p>„<hi rend="italic">Das Waffenverzeichnis gedruckt bei </hi><hi rend="smallcaps italic">Zahn</hi><hi rend="italic">, Miszellen S.425</hi>“</p><p>II/279 – 1485 V 18, Aflenz:</p><p>Barbara, Tochter des sel. Jörg Miesing (Myesynng), gibt auf und einantwortet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das ihr von ihrem Vater vermachte Haus und Hof (zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>). – „<hi rend="italic">Erste Urkunde, die gegen das Herkommen auf beiden Seiten beschrieben ist</hi>“ – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/279a – 1485 VII 01, Graz:</p><p>Des römischen Kaisers Anwälte zu <hi rend="italic">Graz</hi>  bestätigen von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann 400 ungarische Dukaten gezahlt erhalten zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?, <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/280 – 1485 V III 05, -:</p><p>Hans Korn, Bürger von <hi rend="italic">Bozen</hi>, entsagt weiteren Ansprüchen an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich der zu der Hinterlassenschaft des Herrn Konrad Zoppott gehörigen Geldforderungen an das Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, vorhanden.</p><p>I/280a – 1485 VIII 09, Bruck/Mur:</p><p>Der <hi rend="italic">Graner</hi>  Erzbischof Johann, Administrator des <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Erzbistums, bestätigt, für den Kaiser von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen jährlichen von 300 Pfd. Pfennigen in Empfang genommen zu haben usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/281 – 1485 IX 29, -:</p><p>Peter Gwärlecher <hi rend="italic">in der Graden</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Ulrich Teppler und dessen Hausfrau Barbara ein Erb und Kaufrecht, gelegen <hi rend="italic">im Pach in der Graden</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/281a – 1485 XII 09, Schloß Seggauberg:</p><p>Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  befiehlt seinem Vikar, dem Pfarrer Jakob Hirss von <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, den Pfarrern von <hi rend="italic">Piber</hi>  eine Steuer von 20 fl. aufzulegen und dieselben an die Vorzeigung ihrer Benefiztitel zu erinnern. – Inseriert in 1487 XI 04 (II/297).</p><p>II/282 – 1485 XII 19, -:</p><p>Barbara, Hausfrau des <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Bürgers Kaspar Landauer, gibt ihrem Manne zu Widerlage und Heiratsgut all ihr Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><pb/><p>II/283 – 1486 II 02, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann, Prior Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  apellieren in dem Streit mit dem Bischof von <hi rend="italic">Seckau</hi>, Matthias über die Rechte und Stellung der Pfarrkirche in <hi rend="italic">Piber</hi>  an den apostolischen Stuhl. – Or. Perg. Keine Siegel.</p><p>II/284 – 1486 II 13, Knittelfeld.</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Notar Jakob Frölich fertigt ein Instrument über die Zusammenkunft des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  , des Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  u. a. m. in Folge des Streites um die Rechte der Pfarrkirche zu <hi rend="italic">Piber</hi>. – Or. Perg. Keine Siegel</p><p>II/285 – 1486 III 07, Frankfurt:</p><p>Kaiser Friedrich III. befiehlt dem Bischof von <hi rend="italic">Seckau</hi>  ernstlich die Notare des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  also gleich in Freiheit zu setzen und denselben Abt uns seinen <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventbruder in <hi rend="italic">Piber</hi>  keinesfalls mehr mit Steuerforderungen zu behelligen. – Gleichzeitige Abschrift aus der kaiserlichen Kanzlei.</p><p>II/286 – 1486 III 08, Frankfurt:</p><p>Kaiser Friedrich III. gibt dem Erzbischof von <hi rend="italic">Gran</hi>, Johannes, derzeit Administrator des Stiftes S<hi rend="italic">alzburg</hi>  den Auftrag, dafür zu sorgen, daß der Bischof von <hi rend="italic">Seckau</hi>  den am 7. März an ihn ergangenen  Befehl ausführe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, verloren.</p><p>II/286a – 1486 V 03, -: </p><p>Sigmund Welzer bestätigt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Empfang der Burghut von <hi rend="italic">Schachenstein</hi>  für das Jahr <hi rend="bold">1485</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, verletzt.</p><p>II/286b – 1486 V 173, Köln:</p><p>König Maximilian I. gibt dem <hi rend="italic">Passauer</hi>  Kleriker Leonhard Stockstaler eine Provision auf seine <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Lehenspfarre. Pap. – Gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/287 – 1486 VII 05, -:</p><p>Wolfgang Ganas zu <hi rend="italic">Nieder</hi> <hi rend="italic">Andritz</hi>  und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Thomas Lederer und dessen Hausfrau Katharina ihren Weingarten samt Zubehör, <hi rend="italic">am</hi> <hi rend="italic">Aigen in Weitzpach</hi>  gelegen, um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/288 – 1486 VII 16, Aachen:</p><p>Kaiser Friedrich III. empfiehlt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernstlich mit der Appellation gegen den Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  an den Papst bis zu seiner, des Kaiser  Zurückkunft zu warten. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Kaiser, verloren.</p><p>II/288a – 1485 VII 28, Hohenberg:</p><p>Johannes, Herr auf <hi rend="italic">Hohenberg</hi>, ersucht den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um gütige Übersendung eines bei Achaz von Liechtenstein befindlichen Harnisches. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p>II/289 – 1486 VIII 04, Murau:</p><p>Andrä Zebinger und Hans Coslitz quittieren dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  über 50 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, hinten aufgedrückt.</p><p>II/289a – 1486 IX 29, Aflenz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Herrn Seifried von Polheim mit den hier genannten, in der <hi rend="italic">Edelschrotter</hi>  und <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Pfarre gelegenen Stücken und Gütern. – Abschrift aus dem 16. Jahrhundert.</p><p>II/289A – 1486 IX 02, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/290 – 1486 X 01, Rom:</p><p>Papst Innozenz (VIII.) gibt dem Abt von <hi rend="italic">Neuberg</hi>  den Auftrag den Streit des Klosters von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem Kloster <hi rend="italic">Admont</hi>  um hier genannte Rechte und Dinge zu entscheiden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/291 – 1486 X 02, Rom:</p><p>Papst Innozenz (VIII.) bestätigt die Rechte, Freiheiten Immunitäten, Zehenten, Zinse etc. des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="underline">1486 X 13, Rom:</p><p>Petrus <hi rend="italic">de Vicentia</hi>  J. U. D<hi rend="sup">or.</hi>  päpstlicher Kaplan etc. vidimiert die Bulle des Papstes Sixtus (IV.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1478 XII 17, Rom (II/234). – Abschrift in Codex Prozesse, p. 154 – 158.</p></div><div type="div1"><head>II/291a– 1486 X 14, Garz:</head><p>Der Graf Haug von Montfort ersucht den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, ihm es nicht zu verübeln, daß er nicht um die Lehen angesucht habet. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/291b – 1486 X 31, -(?):</p><p>Wilhelm von Saurau meldet dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die durch dessen Leute <hi rend="italic">aus der Graden</hi>  geschehene Ermordung seines Dieners Heinrich, den Mordanfall auf ihn selbst usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller fehlt.</p><p>II/291c – 1486 X 31, Aflenz:</p><p>Konrad Phortzner und der Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bezüglich des Ankaufes einiger Äcker. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/292 – 1486 XI 29, -:</p><p>Christoph von Silberberg verpflichtet sich für gewisse Fälle zur Rückgabe jener 300 Pfd. Pfennige welche sein Schwäher Heinrich von Kainach seiner Tochter Barbara, Hausfrau des Silberberger zu Heimsteuer mitgegeben habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, fehlen.</p><p>II/293 – 1487 I 09, -:</p><p>Anna, Tochter des Simon Krael im Aigen ob Graz, ermächtigt ihren Vater zur Eintreibung des ihr von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Hintersassen Hans Pösnhofer schuldigen Dienstlohnes.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?;  <hi rend="bold">P2</hi>: ?; aufgedrückt.</p><p>II/293a – 1487 II 11, Bruck/Mur:</p><p>Gotthard Pögl (Pogel) meldet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verschiedene Sachen. – Or. Pap. P: ?, Abdruck sichtbar.</p><p>II/294 – 1487 VII 13*<hi rend="sup">)</hi>, -:</p><p>Barbara und Agathe, Kinder des Erhard Steikeller, verkaufen dem Lorenz Prantstetter ihr zu <hi rend="italic">Gilischrot </hi>**<hi rend="sup">)</hi>  gelegenes Erbgut, genannt „<hi rend="italic">das Steinkellererb</hi>“.</p><p>*<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">am Freitag nach sannd Margarethen tag den 13. Juli des Jahres 1487 ist ein Freitag und ich setzte diesen Tag, weil ich Margarethe am 12. Juli annahm. Ist diese Annahme falsch, so ist der 20. Juli zu setzen</hi>“ – **<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Edelschrott</hi>  – Or . Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verletzt.</p><p>II/294a – 1487 VII 19, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Bürger Wolfgang Rampl (?) und seine Hausfrau Kunigunde widmen der Bruderschaft unserer Lieben Frau zu <hi rend="italic">Obdach</hi>  zu einem Jahrtag ihr Burgrecht in dem genannten Markt, bestehend in einem Haus und einem dabei gelegenen Garten. – Pap. Abschrift aus dem Jahr 1668, welche in Nr. II/863<hi rend="sup">a</hi>  der 1. Abteilung liegt.</p><p>II/295 – 1487 VIII 02, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Jonna als Gerhab der Kinder nach seinem Bruder Abraham übergibt dem Grazer Bürger Thomas Pehaim einen Geldschuldbrief lautend von Hans Pösenhoffer auf genannten Abraham. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, vorhanden + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/295a – 1487 VIII 04, Rom:</p><p>Matheus <hi rend="italic">de Ubaldis</hi>  von <hi rend="italic">Peruggia</hi>, päpstlicher Kaplan etc. erläßt für die <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Professen Udalrich Ratmansdorffer und Paul Wochner, Seelsorger zu <hi rend="italic">Piber</hi>, <hi rend="italic">litterae absolutoriae</hi>. – Inseriert in 1487 nach XI 04 (II/297), jedoch nur im Auszug.</p><p>II/295b – 1487 VIII 09, Schloß Seggau (Wasserberg?):</p><p>Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  legt dem Parochialklerus seiner Diözese eine von Kaiser und Reich ausgeschriebene Steuer von 100 <hi rend="italic">rheinischen</hi>  Gulden auf und verordnet, daß jeder Pfarrer etc. den auf ihn entfallenden Teil bis zum nächsten St. Gilgenfeste bezahle. – Inseriert in 1487 XI 04, - (II/297)</p><p rend="underline">?c – 1487 VIII 09, Schloß Seggauberg:</p><p>Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  befiehlt allen Pfarrern, Vikaren etc. seiner Diözese und zwar in Kraft des ihm von dem Kaiser gewordenen Auftrages, bis zum nächsten Ägidifeste ihm ihre Beiträge zu der von dem Kaiser ausgeschriebenen Steuer für den ungarischen Krieg abzuliefern. – Inseriert in 1487 X 28, Piber (II/297)</p><p>II/296 – 1487 VIII 31, (Piber):</p><p>Appellation der Seelsorger an der St. Andreas und St. Margarethen-Kirche in <hi rend="italic">Piber</hi>, Udalricus Ratmannsdorfer und Paul Wochner mit Namen, ggen den Bischof Matthias von Seckau.</p><p>Or. Perg. kein Siegel. – Rückwärts die Intimation für den Bischof von Seckau dd<hi rend="sup">to.</hi>  1487 IX 07.</p><p>II/296a – 1487 VIII 31, Hohenberg:</p><p>Johann Herr von Hohenberg schreibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in Sachen seines Hintersassen Witznkrynner. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p>II/296b – 1487 IX 16, Hohenberg</p><p>Johann Herr von Hohenberg ersucht den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um gütige Übersendung zweier bei Achaz von Liechtenstein befindlichen „<hi rend="italic">meysl</hi>“. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p>II/296c – 1487 X 06, -:</p><p>Hans Spänner meldet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, wieviel Weinmost geworden usw. – Or. Pap. Kein Siegel.</p><p>II/296d – 1487 X 22, Mürzzuschlag:</p><p>Nikulasch Raitschin, königlich <hi rend="italic">ungarischer</hi>  Hauptmann zu <hi rend="italic">Mürzzuschlag</hi>, und Hans Marschalk, königlicher Rentmeister im <hi rend="italic">Mürztal</hi>, geben dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Geleitbrief, lautend auf 12 Rösser und gültig für die nächsten 8 Wochen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/296e – 1487 X 28, Piber:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Notar Jakob Frölich veröffentlicht in der Margarethenkirche  zu <hi rend="italic">Piber</hi>  die von dem päpstlichen Kaplan und Auditor Mattheus <hi rend="italic">de Ubaldis</hi>  erlassenen <hi rend="italic">litterae absolutoriae</hi>  dd<hi rend="sup">to.</hi>  1487 VIII 04, Rom, bezüglich der <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Professen Paul Wochner und Udalrich Ratmansdorfer. – Inseriert in 1487 nach XI 04, - (II/297).</p><p>II/296f – 1487 XI 04, Knittelfeld:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der  Notar Jakob Frölich teilt dem <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Pfarrer Jakob Hyrss als dem Stellvertreter des Bischofs Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  die von dem Auditor etc. Mattheus <hi rend="italic">de Ubaldis</hi>  erlassenen auf die <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Professen Paul Wochner und Udalrich Ratmansdorfer. bezüglichen <hi rend="italic">litterae absolutoriae</hi>  mit und empfängt widerum beglaubigte Abschriften der von dem Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  erlassenen Befehle dd<hi rend="sup">to.</hi>  1485 XII 09, Seckauberg und dd<hi rend="sup">to.</hi>  1487 VIII 09, Seckauberg. – Inseriert in 1487 nach XI 04, - (II/297).</p><p>II/296g – 1487 XI 04, Seckau:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Notar Jakob Frölich veröffentlicht in der Kirche zu <hi rend="italic">Knittelfel</hi>d die von dem päpstliche  Auditor etc. Mattheus <hi rend="italic">de Ubaldis</hi>  erlassenen auf die <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Professen Paul Wochner und Udalrich Ratmansdorfer. bezüglichen <hi rend="italic">litterae absolutoriae</hi>. – Inseriert in 1487 nach XI 04, - (II/297).</p><p>II/296h – 1487 XI 04, -:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Notar Jakob Frölich heftet an die Türen der St. Jakobskirche in <hi rend="italic">Seckau</hi>  die von dem päpstliche  Auditor etc. Mattheus <hi rend="italic">de Ubaldis</hi>  von <hi rend="italic">Peruggia</hi>  erlassenen auf die <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Professen Udalrich Ratmansdorfer und. Paul Wochner bezüglichen <hi rend="italic">litterae absolutoriae</hi>  etc. und gibt dem Propst Johann und den Kanonikern der dortigen Kirche davon eine Abschrift. – Inseriert in 1487 nach XI 04, - (II/297).</p><p>II/297 – 1487 VIII 02, -:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Notar Jakob Frölich fertigt auf Ansuchen der <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Professen Udalrich Ratmansdorfer und. Paul Wochner ein Instrument über die Publizierung der erlassenen <hi rend="italic">litterae absolutoriae</hi>  aus. – Or. Perg. Ohne Siegel.</p><p>II/297A – 1487 XI 15, Graz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/297a – 1487 XI 20, Judenburg:</p><p>Der Bürgermeister, der Richter und der Rat der Stadt <hi rend="italic">Judenburg</hi>  ersuchen den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das ihnen neulich widerrechtlich entzogenen Wein- und Ungeld zu ersetzen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Stadt, beschädigt.</p><p>II/298 – 1487 XI 21, Knittelfeld:</p><p>Der Richter und der Rat der Stadt <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  bitten den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Vikar und Verweser zu <hi rend="italic">Lind</hi>, Christan Mosmüllner, die Kirche zu <hi rend="italic">Lind</hi>  zu verleihen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: (?): unkenntlich.</p><p>II/298a – 1487 XI 24, Aflenz:</p><p>Konrad Phortzner meldet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, daß „<hi rend="italic">die Feinde</hi>  (= Ungarn) <hi rend="italic">von Mürzzuschlag</hi>“ verschiedene Leute gefangen haben usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>  (?): unkenntlich.</p><p>II/298b – 1487 XI 29, Friesach:</p><p>Der Friesacher Bürger Hans Prewzapff schreibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in Sachen seiner von dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Bürger Hans Lederer in große Schmach gebrachten Stieftochter Kunigunde. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, zerstört.</p><p>II/298c – 1487 XI 29, Graz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/299 – 1488 I 09, -:</p><p>Bischof Heinrich von <hi rend="italic">Bamberg</hi>  gibt dem Andrä Jöbstel an Statt seiner und seines Bruders Niklas und seines Vetters Lienhard Jöbstel hier genannte Güter zu Lehen (um <hi rend="italic">Wolfsberg</hi>  und <hi rend="italic">St. Leonhard</hi>  gelegen). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p>II/299a – 1488 I 20, Wolfsberg:</p><p>Reinprecht von Reichenburg bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  diejenigen, welche an dem Handel eines gewissen Grassler beteiligt wären, gefangen zu behalten, alle anderen aber zu entlasse. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/299b – 1488 II 08, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Murauer</hi>  Bürger Sebastian Smid bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, seinem Sohn Ägidius für den nächsten Sonntag und Montag Urlaub zu geben und demselben einen „<hi rend="italic">Jungherren</hi>“ mit nach <hi rend="italic">Murau</hi>  nehmen zu lassen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/29b/1 – 1488 II 07(<hi rend="strikethrough">08</hi>), Graz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/299c – 1488 II 21, Friesach:</p><p>Balthasar Tanner(er)*<hi rend="sup">)</hi>  schreibt dem den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich seines Ochsendiebstahls. – *<hi rend="sup">)</hi>  (Tannhauser?) – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, gebrochen.</p><p>II/300 –1488 II 22, -:</p><p>Gabriel Kratzer und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Andrä Püchler und dessen Hausfrau Agnes ihr Kaufrecht auf einer zu Hasendorf gelegenen Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, nur Rest erhalten.</p><p>II/300a –1488 IV 30, Graz:</p><p>Friedrich von Stubenberg, Bathasar Tanhauser usw. laden den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu dem am 14 Mai abzuhaltenden Landtag ein. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?; <hi rend="bold">P5</hi>: ?; <hi rend="bold">P6</hi>: ?; nur eines erhalten.</p><p>II/300a/1 –1488 V 01, Graz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/300b –1488 V 02, -:</p><p>Jörg Türk und Thomas Chalchhofer (?) an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>: Verheißen die Vollziehung einer Strafe an gewissen Leuten usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: wer und Anzahl ?, Abdrücke kenntlich.</p><p>II/300c  -1488 V 02, -:</p><p>Hans Rappoltsstainer schreibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in Sachen eines Kuhdiebstahls. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/301 –1487(<hi rend="strikethrough">8</hi>) V 10, Radkersburg:</p><p>Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  schreibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit Beziehung auf dessen Vikar zu <hi rend="italic">Piber</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Bischof, erhalten.</p><p>II/302 –1488 V 16, Graz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verheißt dem Grazer Bürger Thomas Pehaim für Aufgebung seiner Forderungen an den <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Holden Veit Pösenhofer, Sohn weiland des Hans Pösenhofer, bis zum nächsten St. Michaelstag 55 Pfd. Pfennig guter Landeswährung zu zahlen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, Oblatensiegel(!).</p><p>II/302a –1488 V 18, Aaachen:</p><p>Wolfgang Falckh schreibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, daß der  „<hi rend="italic">römische Kaiser</hi>“ jetzt in <hi rend="italic">Aachen </hi>wäre, daß derselbe am nächsten Montag mit Kriegsvolk auf <hi rend="italic">Flandern</hi>  ziehen werde usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/303 –1488 VI 12, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Judenrichter Wolfgang Lembacher gibt dem <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Juden Jacob Vollmacht zur Pfändung aller der dem Lienhard zu <hi rend="italic">Piber</hi>  gehörigen Habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/304 –1488 VI 22, -:</p><p>Ursula, Witwe nach Simon Schober, verkauft dem Hans, des sel. Jörg Nedwy Sohn, und dessen Hausfrau ihr Kaufrecht auf dem Gut , genannt das „<hi rend="italic">Simon Schober – Erb</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren</p><p>II/305 –1488 VII 09, Wien:</p><p>Johann, Menesdorfer (Manesdorfer) schreibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>: Was zur Ehre, zum Ruhme und zum Vorteil des Klosters wäre, wolle und werde er aufs eifrigste machen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?; unkenntlich.</p><p>II/305a –1488 VIII 06, in der Mötnitz:</p><p>Jörg Kalbersperger bittet den Abt Johann vor <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Rückgabe der von dessen Knechten weggenommenen ihm gehörigen Geräte. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, teilweise erhalten.</p><p>II/306 –1488 VIII 11, -:</p><p>Eva Vottin verkauft dem Abt Johann vor <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Konvent 4 hier genannte in der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Gegend gelegene Güter um 300 Pfund Pfennige <hi rend="italic">steirischer</hi>  Landeswährung. – Pap. Entwurf und gleichzeitige Abschrift.</p><pb/><p>II/307 –1488 VIII 15, -:</p><p>Andrä Ramung verkauft dem Abt Johann vor <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein Gut, genannt „<hi rend="italic">die Troghube</hi>“ und gelegen zu <hi rend="italic">Götschach</hi>  ob <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p>II/307a –1488 IX 22, Hohenberg:</p><p>Johann Herr zu Hohenberg ersucht den Abt Johann vor <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, seinem Gevatter Hans Saltzpacher zum Ersatz des demselben durch den <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Hintersassen Hans Flänntschier an einer Ware zugefügten Schadens zu helfen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: zerstört.</p><p>II/308-1488 IX 30, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Thomas Pehaim einantwortet dem Abt Johann vor <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Briefe, lautend auf genannte Personen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, erhalten.</p><p>I/309 – 1488 IX 30, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Thoman Pehaim bestätigt dem Abte Johann vor <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Empfang von 55 Pfund Pfennige durch den Ritter Hans Gradner. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>II/309a –1488 X 12, Aussee:</p><p>Margarethe, Witwe nach Hans Erman, bekennt von dem Abte Johann vor <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seinem Konvent 34 Pfd. 40 Pfennige an Provision empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrücktes Signet !</p><p>II/310 –1488 XII 05, -:</p><p>Joel Sax, Propst bei <hi rend="italic">St. Bartholmäus</hi>  in <hi rend="italic">Friesach</hi>, macht Rechnung mit einem nicht genannten Mitglied des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Pap. Gleichzeitige Aufschreibung.</p><p>II/310a –1489 I 04, -:</p><p>Nachtrag: Bischof Georg von <hi rend="italic">Chiemsee</hi>  erklärt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, daß sein Stift bzw. dessen Pfarren das <hi rend="italic">subsidium caritativum</hi>  zu entrichten verpflichtet seien. – Aus einem <hi rend="italic">Admonter</hi>  Formelbuch. Vgl. Stud. v. <hi rend="smallcaps">Mitter</hi>  3 (1882) II 143.</p><p>II/310b –c. 1489 -, -:</p><p>Nachtrag: Bischof Georg von <hi rend="italic">Chiemsee</hi>  benachrichtigt den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, daß ihm eine weitere Frist zur Abstattung des <hi rend="italic">subsidium charitativum</hi>  beweilligt worden sei. – Zitat wie bei 310a.</p><p>II/311 –1489 I 22, Garz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Judenrichter Wolfgang Lembacher gibt dem Juden Jakob von <hi rend="italic">Graz</hi>  einen Schirmbrief, lautend auf die Hube Ulrichs am <hi rend="italic">Freusing in der Kainach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/312 – 1489 I 23, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Jakob übergibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Geldschuld-, Behab- etc. Briefe lautend auf Lienhard, des Ulrich von <hi rend="italic">Piber</hi>  Eidam. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, erhalten + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/313 –1489 I 23, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Jakob einantwortet  dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Geldschuld-, Behab- etc. Brief lautend von Jakob Haller auf den Juden Eisackvon <hi rend="italic">Reichenhall</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, erhalten + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/314 –1489 II 12, Innsbruck.</p><p>Kaiser Friedrich III. tut dem dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Gnade, sich in der Landschrannen zu <hi rend="italic">Graz</hi>  und <hi rend="italic">St. Veit</hi>  durch geistliche oder weltliche Anwälte vertreten lassen zu können. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, beschädigt + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/315 –1489 III 23, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einantwortet dem Niklas Grimm Weisboten zu <hi rend="italic">Graz</hi>  3 Geldschuldbriefe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/316 – 1489 IV 04, Graz:</p><p>Georg von Hard verkauft um eine ungenannte Geldsumme dem Abt Johann von und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mehrere Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, erhalten + 1 <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/317 –1489 V 06, Mauterndorf:</p><p>Andrä, Hans und Kaspar Krainer bitten dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um Tischtitel(?) für ihren Freund Paul Staudinger. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/318 –1489 VI 04*<hi rend="sup">)</hi>, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neustädter</hi>  Jude Kächerly einantwortet dem Juden Mösche Preundel zu <hi rend="italic">Völkermarkt</hi>  einen Geldbrief im Wert von 20 <hi rend="italic">ungarischen</hi>  fl. lautend für seinen Vetter den <hi rend="italic">Neustädter</hi>  Juden Salomon von Aham von Kainach. – *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">an sand Eräsm tag des heyligen bischollff</hi>. <hi rend="italic">Sankt Erasmus fiel a. 1489 entweder auf einen Dienstag oder Mittwoch (2. oder 3. Juni). Ein Donnerstag war der 4. Juni, das hier angegebene Datum würde nur auf 1490 passen, je nachdem man </hi><hi rend="italic">Erasmus auf den 2. oder 3. Juni – beides kommt vor – setzt</hi>“ – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, verloren.</p><p>II/319 –1489 VI 20, Aflenz:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Johann vor <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  protestiert gegen die Exkommunikation, Suspension etc., welche der Vikar Christian Slaffer(?) von <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  auf Betrieb des Bischofs Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  am St. Veitstag von der Kanzel der <hi rend="italic">Knittelfelder</hi>  Kirche gegen die <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Brüder Paul Wochner und Udalrich Ratmannsdorfer, Seelsorger zu <hi rend="italic">Piber</hi>, ausgesprochen und verkündet hat. – Die Notare Jakob Frölich und Jakob Leokoph (dieser aus der <hi rend="italic">Passauer </hi>Diözese) signieren diesen Protest – Or. Perg. Kein <hi rend="bold">S</hi>iegel.</p><p>II/320 –1489 VIII 01, -:</p><p>Hans Linzer als Gerhab der Kinder des sel. Hans Lenghaimer quittiert über 50 <hi rend="italic">ungarische</hi>  fl. (á 11 Schilling Pfennige) ihm von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für Kaspar von Hard gezahlt. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt beschädigt.</p><p>II/321 –1489 VIII 12, -:</p><p>Peter Schuernyng(?oder Schuerring) verkauft dem Thomas Pluetell und dessen Hausfrau sein Kaufrecht auf dem <hi rend="italic">in der Kainach</hi>  gelegenen Erb, genannt „<hi rend="italic">in der Leitten</hi>“. –  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><pb/><p>II/322 –1489 IX 21, Graz:</p><p>Christoph von Minndorf, Verweser der Hauptmannschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt dem Niklas Grimm einen Gerichtsbrief betreffend dessen Geldforderung an den Niklas Graslaber. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, vorhanden.</p><p>II/322a –1489 X 04, Graz:</p><p>Tibold Harrocher bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Verleihung eines gewissen Zehents an einen gewissen Püchler. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/322b (<hi rend="italic">sic</hi>!) –1489 X 31, Neumarkt:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfleger Hans Rappoltsteiner schreibt an Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in betreff des Gerichtes <hi rend="italic">in der Polan</hi>  (<hi rend="italic">Pöllau</hi>). – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p>II/322c -1489 X 30, Neumarkt:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfleger Hans Rappoltsteiner an Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>: bittet denselben um Loslösung eines gewissen Veichter aus der Gefangenschaft usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p>II/322d –1489 XI 05, Nneumarkt:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfleger Hans Rappoltenstainer begehrt im Namen des Kaisers von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann Entschädigung für Lienhard Fewchter wegen dessen Gefangenhaltung usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, verloren</p><p>II/323 –1489 XII 13, -:</p><p>Hans Linzer als Gerhab der Kinder des Lengheimer seiner<hi rend="strikethrough">n</hi>  Vettern, quittiert den Empfang von 50 <hi rend="italic">ungarischen</hi>  fl., ihm von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für den sel. Vettern Kaspar von Hard ausgezahlt. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide erhalten.</p><p>II/324 -1489</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Andrä Winkelmair und dessen Hausfrau Anna das Drittel des Hammers <hi rend="italic">in der Pölan</hi>  und 2 Stück Wald zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt: fehlt.</p><p>II/325 – 1490 II 06, -.</p><p>Der Jude Muschman verkauft dem Hans <hi rend="italic">im Anger</hi>  und dessen Hausfrau das ob <hi rend="italic">St. Johann in der Scheiben</hi>  und unterhalb <hi rend="italic">Unzmarkt</hi>  gelegene Gut, genannt „<hi rend="italic">im Ange</hi>r“, um eine nicht genannte Geldsumme. – Or: Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/326 –1490 II 18, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Jörg Steinacher und Hans Laur an einem und Wilhelm Greswein und Ludwig Scheitrer an dem andern Teil urkunden über einen von ihnen gepflogenen Taiding zur Ausgleichung eines Streites des Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit Meinhard Mötnitzer um eine Pfründe, welche Abt Johann Schachner dem sel. Hans Mötnitzer verschrieben hatte. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, 4 Oblatensiegel.</p><p>II/327 – 1490 III 31, -:</p><p>Die Witwe Margarethe nach Sigmund Fuler und ihre Tochter Barbara Spangsteinerin, geben der Jungfrau Walburga, des sel. Jörg <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>  Tochter, eine Hube, genannt „<hi rend="italic">die Ecklin</hi>“ und gelegen <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>  bei dem „<hi rend="italic">Ursprung</hi>“ zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/327a – 1490 IV 04, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/328 –1490 IV 20, Aflenz:</p><p>Georg Hawtz quittiert der edlen Frau Eva Voytinn über 120 Pfd. Pfennige, gezahlt vom Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, vorhanden.</p><p>II/329 –1490 IV 23, -:</p><p>Meinhard Mötnitzer quittiert über 30 Pfd. Pfennige von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihm durch dessen Oberamtmann zu <hi rend="italic">Piber</hi>, Jörg Hymberger gezahlt. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/330 – 1490 IV 24, -:</p><p>Stefan Rueger und Barbara dessen Hausfrau (verkaufen) dem Jacob Melbel und dessen Hausfrau Kunigunde ihr Kaufrecht auf die <hi rend="italic">Herkerhube</hi>  (<hi rend="italic">in der Kainach</hi>) um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Per. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/331 –1490 IV 24, -:</p><p>Andrä Herman und seine Hausfrau Agnes verkaufen dem Thomas Zapfel und dessen Hausfrau Gedraut einen Grund (auf der Herrschaft <hi rend="italic">Piber</hi>) zum Bau einer Säge. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/332 –1490 VI 18, Graz:</p><p>Niklas Grims, Weisbote zu <hi rend="italic">Graz</hi>  einantwortet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  3 Urkunden: Nr <hi rend="bold">1</hi>) – 1347 XI 11, Aussteller Dieter von Graslab, <hi rend="bold">2</hi>) 1459 IV 04, Florian Grassler, <hi rend="bold">3</hi>) 1431 III 12, Austeller Niklas Grassler. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/333 –1490 IX 16, -:</p><p>Der Jude Mosche Preundl übergibt und einantwortet dem edlen Andrä Jöbstl außer anderen Urkunden die 1) 1462  III 21, Aussteller Jörg Jöbstel, 2) 1473 III 25,  und 3) 179 IX 03, Aussteller derselbe. – Or. Perg. beschädigt, <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/333a – 1490  IX -, Wien:</p><p><hi rend="italic">Responsum oratoribus regis Bohemie episcopo Smirensis et n. de Schellenberg cancellario Wienne datum mense Septembri 1490 anno</hi>. – Pap. Gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/334 –1490 X 12, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann, Prior Paul Wochner und die Konventualen Johann Adam und Markus Kogler von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernennen zu ihren Bevollmächtigten bei Austragung ihres Streites  mit dem Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  hinsichtlich der bekannten <hi rend="italic">Piberer</hi>  Pfarrverhältnisse, den Propst Johel von <hi rend="italic">Friesach</hi>  und den Magister Johann Wäginger. –  Pap. Entwurf oder gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/335 –1490 X 22, Mühldorf:</p><p>Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  und der Propst Joel von <hi rend="italic">Friesach</hi>  kompromittieren hinsichtlich des Streites um die Exemtion der <hi rend="italic">Piberer</hi>  Pfarrkirche. – Pap. Entwurf oder gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/336 –1490 XI 16, Linz:</p><p>Matthes Hierssegker (Hirschecker) empfängt <hi rend="strikethrough">vom </hi>für seine abgebrochene Behausung im <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  und andere Schäden von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  40 <hi rend="italic">rheinische</hi>  Gulden und entsagt nun allen weiteren Ansprüchen in dieser Hinsicht. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, erhalten aufgedrückt.</p><p>II/336a – c. 1490-,-:</p><p>Verzeichnis der Beschwerden des Bischofs Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  gegen den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Pap. scheint von Rupert Spiegel geschrieben zu sein.</p><p>II/336b – 1489(<hi rend="strikethrough">90</hi>) XII 27, Graz:</p><p>Friedrich von Stubenberg, Tiebolt der Harrocher und Hans Pewerl (?) bitten den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um Bezahlung der rückständigen „<hi rend="italic">Aufschläge</hi>“. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, alle verloren.</p><p>II/336c – 1489(<hi rend="strikethrough">90</hi>) XII 20, Neumarkt:</p><p>Der Neumarkter Pfleger Hans Rappoltsteiner schreibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in der Sache des in seiner Gefangenschaft gewesenen Mathä Hammerschmied. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abdruck noch sichtbar.</p><p>II/336d – 1491 II 17, Salzburg:</p><p><hi rend="sup bold">……</hi>an den Abt von Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>: erinnert denselben, dem Rudbert Spiegel zu schreiben , damit dieser am <hi rend="italic">römischen</hi>  Hofe auf die Sache (welche?) Acht habe usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/337 – 1491 III 25, -:</p><p>Gregor am Stampf in der <hi rend="italic">Geistaler</hi>  Pfarre und seine Hausfrau verkaufen dem Pfarrer Hans von <hi rend="italic">Geisttal</hi>  eine im genannten Dorf gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/338 – 1491 IV 08, Judenburg:</p><p>Andrä Ramung verkauft dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  2 zu  <hi rend="italic">Flatschach</hi>  gelegene Güter, genannt „<hi rend="italic">die Marchlhueben</hi>“ und „<hi rend="italic">das Neumairgut</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p>II/339 – 1491 IV 17, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem <hi rend="italic">Murauer</hi>  Bürger  Jakob Weigel ein zu <hi rend="italic">Hitzmansdorf</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenes Gut zu Lehen. – Or. Pap. Entwurf.</p><p>II/340 – 1491 VII  22, Rom:</p><p>Papst Innozenz (VIII.) auf Bitten des Kaisers Friedrich III. und des Abtes und Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um Kassierung des von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Heinrich mit dem Erzbischof Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  geschlossenen Vertrages dd<hi rend="sup">to. </hi>1420 X 07, Salzburg, gibt dem Abt von <hi rend="italic">Rein</hi>  und dem Dompropst von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  den Auftrag, diese Sache (im Sinne der restituierten Exemtion <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>s) auf die geeignete Weise zum Austrag zu bringen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/341 – 1491 VII 25, Weisskirchen.</p><p>Meister Thomas Herbart, Pfarrer zu <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>, verleiht dem Jörg Prenner(?) und dessen Hausfrau Christina eine <hi rend="italic">Öde</hi>, genannt „der <hi rend="italic">Ameisenbühel</hi>“ zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/342 – 1491 VII 30, Rom:</p><p>Petrus <hi rend="italic">di Vicenza</hi>, Bischof von <hi rend="italic">Cesena</hi>  und päpstlicher Generalauditor zitiert den Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  in Sachen der Exemtion der <hi rend="italic">Piberer</hi>  Pfarrkirche. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, vorhanden.</p><p>II/343 – 1491 X 29, Graz:</p><p>Anna, Witwe nach Hans von <hi rend="italic">Geidorf</hi>  (<hi rend="italic">Gewdorf</hi>), verzichtet gegen den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf alle ferneren Ansprüche hinsichtlich eines zu <hi rend="italic">Ober Weinzirl</hi>  gelegenen Weinzehents. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/344 – 1491 X 31, Graz:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  und das Kloster von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vergleichen sich über die <hi rend="italic">Piberer </hi>Pfarrkirche durch einen Vertrag.  – Der Notar Georg Manntler, <hi rend="italic">clericus in sacris</hi>  aus der <hi rend="italic">Passauer</hi>  Diözese fertigt und signiert die betreffenden Instrumente – 2 Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?; <hi rend="bold">S5</hi>: ?, bis auf das des Abtes von <hi rend="italic">Rein</hi>  gut erhalten. Siegel des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  datiert <hi rend="bold">1489</hi>, jenes des Abts von Rein <hi rend="bold">1481</hi>  + <hi rend="bold">RS</hi></p><p>II/345 – 1491  XII 13, Seckauberg.</p><p>Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  verzichtet gegen Einantwortung des Hofes <hi rend="italic">Grünbühel</hi>  (<hi rend="italic">Gruenpuchel</hi>) <hi rend="italic">in der Gaal</hi>  auf die von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vom Hof zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  ob <hi rend="italic">Graz</hi>  jährlich zu entrichtende n 4 Pfd. Pfennige Gülten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, vorhanden.</p><p>II/345a – 1492 I 01, Ligist:</p><p>Sigauwn (Sigmund?) von Saurau bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Verleihung des Schloßes <hi rend="italic">Grueb</hi>  an seinen (ihren ?) Sohn Jörg. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/345b – 1492 I 31, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/346 – 1492 II 04, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Der Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Ritter Georg von Saurau mehrere Güter darunter den Hof zu <hi rend="italic">Grub</hi>  zu Lehen. – Pap. Gleichzeitige Abschrift, jedoch unvollständig.</p><p>II/347 – 1492 II 05, -:</p><p>Paul Liesing verkauft dem Peter Dietmair und dessen Hausfrau Katharina sein Kaufrecht auf die Hofstatt, genannt „<hi rend="italic">das Spital</hi>“ und gelegen zu <hi rend="italic">Piber</hi>. –Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/348 – 1492 II 10, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen dem edlen Franz Färber (Varber) einen Hof, Mairhof, und eine Herberge zu <hi rend="italic">Thann</hi>  zu Lehen.</p><p>Pap. Gleichzeitige Abschrift liegt in II/346.</p><p>II/349 – 1492 Iv 09, -:</p><p>Michel am Griess und seine Hausfrau Katharina verkaufen dem Rupert Huebler einen Weingarten im <hi rend="italic">Sleunik</hi>  (<hi rend="italic">Zlewnigk</hi>) gelegen (<hi rend="italic">Piber</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, vorhanden.</p><p>II/350 – 1492 V 05, -:</p><p>Balthasar Zuckenmantl verkauft der edlen Frau Margaretha, Witwe nach Heinrich von Kainach hier genannte Güter um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, fehlen.</p><p>II/351 – 1492 V 07, Graz:</p><p>Georg von Losenstein Hauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>, fordert zum erstenmal alle Gläubiger des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf, mit den auf diesen lautenden Geldschuldbriefen vor der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Schranne zu erscheinen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/352 – 1492 V 21, Garz:</p><p>Georg von Losenstein Hauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>, fordert zum 2. Mal alle Gläubiger des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf, mit den auf diesen lautenden Geldschuldbriefen vor die <hi rend="italic">Grazer</hi>  Schranne. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/353 – 1492 V 21, -:</p><p>Hans Merker und Hans Weichsel, Bürger und Geschworene zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, verkaufen als Zechleute der St. Katharinenkirche daselbst für ein Pfd. Gülten dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Jakob Prantel einen Anger im Burgfrieden des genannten Marktes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/354 – 1492 V 26, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht seinem Getreuen Christian Schuster und dessen Hausfrau Ursula das Erbgut genannt „<hi rend="italic">die Günstritzen</hi>“, und gelegen zu St. Georgen <hi rend="italic">in der Kainach</hi>  zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p>II/355 – 1492 V 29, -:</p><p>Die Brüder Balthasar und Ulrich Zuckenmantl für sich und ihre Brüder Paul und Jörg verkaufen der edlen Frau Margarethe, Witwe nach Heinrich von Kainach, einen Burgrechtgarten, gelegen zu <hi rend="italic">Wolfsberg</hi>  vor dem <hi rend="italic">Nidren Thor</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/356 –1492 V 31, Friesach:</p><p>Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt seinem Getreuen Andrä Jöstel einen Getreidezehent, gelegen in der <hi rend="italic">Tetnitz</hi>, <hi rend="italic">Feistritz</hi>  und am <hi rend="italic">Grebersberg</hi>  zu Lehen. – Or. Perg. beschädigt, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/357 – 1492 VI 20, -:</p><p>Niklas Hösel und seine Hausfrau verkaufen dem Mert Gasanner und dessen Hausfrau Ursula ihr Kaufrecht auf der „<hi rend="italic">am Steinberg</hi>“ genannten Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/358 – 1492 VII 02, Graz:</p><p>Georg von Losenstein, Hauptmann in Steier, ruft zum 3. Mal die Gläubiger des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vor die Schranne zu <hi rend="italic">Graz</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>II/359 – 1492 VII 04, -:</p><p>Hans Rueger und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Christian, Sohn des Ulrich Steger und dessen Hausfrau ihr Kaufrecht auf der <hi rend="italic">Ruegerhuben</hi>  (<hi rend="italic">Piber</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/359a – 1492 VII 09, Linz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>? – Inseriert 1499 (II/405c).</p><p>II/360 – 1492 X 08, Graz:</p><p>Andrä Spangsteiner, Verweser zu <hi rend="italic">Graz</hi>, amortisiert alle vor dem Datum dieses ausgestellten  und vom Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  beurkundeten Schuldbriefe. – Or. Perg. S: Aussteller, vorhanden.</p><p>II/361 – 1492 XI 20, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Wilhelm Grasswein mit noch 5 genannten Männern taidingt über den Zwist des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem edlen Florian Grassler hinsichtlich 2-er Geldschuldbriefe. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?; <hi rend="bold">P5</hi>: ?; <hi rend="bold">P6</hi>: ?; <hi rend="bold">P7</hi>: ?, kleine Petschafte(!)</p><p>II/362 – 1492 XI 26, Graz:</p><p>Andrä Spangsteiner, Verweser zu <hi rend="italic">Graz</hi>, gibt dem Niklas Grimm einen Schirmbrief rücksichtlich des demselben von Florian Grassler verpfändeten Turms zu <hi rend="italic">Graslab</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, vorhanden.</p><p>II/363 – 1492 XI 26, -:</p><p>Florian Grasslober und dessen Hausfrau Afra verkaufen um eine nicht genannte Geldsumme dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  außer anderem den Turm zu <hi rend="italic">Graslab</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle gut erhalten.</p><p>II/364 –1492 XII 05, -:</p><p>Florian Grasslober quittiert eigenhändig dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  über den Empfang nicht genannten Kaufschillings für die Güter, Gülten und den Turm zu <hi rend="italic">Grasslab</hi>. –  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/365 – 1492 XII 19, Rottenmann:</p><p>Jakob Erman für sich und seine hier genannten Brüder und Schwester quittiert dem Abt Johann und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  „<hi rend="italic">in Kärnten</hi>(!)“ den Empfang von 200 <hi rend="italic">ungarischen</hi>  Goldgulden, Abschlagszahlung auf eine Schuld von 1600 ungarischen Goldgulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide fast verloren.</p><p>II/365a – 1493 II 20, -:</p><p>Wilhelm von Trawttmanstorff schickt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seinen Sohn zu, damit dieser jenem diene. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p>II/365aa – 1493 V 12, -:</p><p>Simon Grass und seine Hausfrau Katharina verkaufen dem Georg Peutel (?) und dessen Hausfrau Margarethe ihre in der Kainach gelegene Hube am Renfftmass (?).– Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/365b – 1493 V 20, -:</p><p>Der Ritter Paul Schurff bestätigt, von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für die von seinem sel. Bruder versehene Burghut auf dem Schachenstein 40 fl. rheinisch empfangen zu haben. –  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/366 – 1493 VI 04, -:</p><p>Erhard Zapfl gesessen zu <hi rend="italic">Lankowitz,</hi>  verkauft dem Michel, des Paulus von Hasendorf Sohn, seine zu <hi rend="italic">Hasendorf </hi>gelegene Hofstatt (<hi rend="italic">Köflach</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/366a – 1493 VI 14, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/367 –1493 VI 20, Salzburg:</p><p>Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  urkundet unter Einschaltung der Urkunde des Erzbischofs Eberhard dd<hi rend="sup">to.</hi>  X 07, Salzburg über den mit dem Abt Johann und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geschlossenen Vertrag hinsichtlich des <hi rend="italic">subsidium caritativum </hi>von der Kirche <hi rend="italic">Kaltenkirchen</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>, (<hi rend="italic">Maria</hi>) <hi rend="italic">Hof</hi>, <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Veitsch</hi>, <hi rend="italic">St. Blasius</hi>, St. Nikolaus in der <hi rend="italic">Laßnitz</hi>  und <hi rend="italic">Scheifling</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, in Blechkapsel beide erhalten.</p><p>(= II/385a/1) – 1493 VII 25, -:</p><p>Wolfgang Sittner und Marx Pflug, Zechleute der Katharinenkapelle <hi rend="italic">im Kathal</hi>, verkaufen dem <hi rend="italic">Christoph Gotzman (Kaplan bei der Spitalkapelle in Obdach</hi>) einen Anger und eine Hofstatt, beide gelegen unterhalb des Marktes zu <hi rend="italic">Obdach</hi>. – Pap. Aus dem 17. Jahrhundert stammende Abschrift, liegt in II/385<hi rend="sup">a</hi>.</p><p>II/367a – 1493 X 02, Rottenmann</p><p>Jakob Erman bestätigt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> den Empfang zurückgezahlter  300 <hi rend="italic">ungarischer</hi> Dukaten. –  Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, 2aufgedrückte Sekrete(!).</p><p>II/368 – 1493 XII 20, Wien:</p><p>König Maximilian I. tut dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Gnade, daß dessen inkorporierte Kirchen in <hi rend="italic">Steiermark</hi>  und <hi rend="italic">Kärnten</hi>  bei Ausschreibung künftiger Steuern vor jedem Steueraufschlag verschont bleiben sollen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König Maximilian, gut erhalten.</p><p>II/369 – 1492(<hi rend="strikethrough">3</hi>) XII 27, -:</p><p>Ulrich Slack und seine Hausfrau verkaufen dem Niklas Dreyer und dessen Hausfrau Christina ihr Kaufrecht auf einer zu <hi rend="italic">Gmundt</hi>  gelegenen Hofstatt, genannt „<hi rend="italic">Weberhofstatt</hi>“ (<hi rend="italic">Piber</hi>). Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/370 – 1494 II 04 , <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bekennt, daß ihm Georg Brunnhaimer an Statt des Herrn Wolfgang Görger die „<hi rend="italic">ausstennd der ausleg für Monntpreiss</hi>“ gereicht hat. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/371 – 1494 II 14, -:</p><p>Wilhelm Grasswein und seine Hausfrau Afra, dann Jakob Weidel und seine Hausfrau Barbara tauschen mit Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die <hi rend="italic">in der Pölan</hi>  gelegene <hi rend="italic">Leithube</hi>  für ein <hi rend="italic">in der Probst</hi>  gelegenes Erbgut ein für das Versprechen eines ewigen Jahrtages. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide erhalten.</p><p>II/372 – 1494 IV 24, -:</p><p>Ruprecht Helbert, Pfarrer von <hi rend="italic">Obdach</hi>, verleiht dem <hi rend="italic">Obdache</hi>r Bürger Jakob Hamerschmid und dessen Hausfrau den zu <hi rend="italic">Obdach</hi>  ob dem Markt gelegenen Heimgarten zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/372a – 1494 V 27, -:</p><p><hi rend="underline">Nachtrag</hi>: Abt Wolfgang von <hi rend="italic">Rein</hi>  verdeuscht und transsumiert folgende Urkunden: 1114 I 17, Mainz (I/9 und I/10), 1149 V 21, Salzburg (I/23), 1260 -, Graz (I/77), 1277 II 09, Wien (I/106). – Or. Perg. mit <hi rend="bold">S</hi>  des Ausstellers im STLA „<hi rend="italic">Spezialarchiv St. Lambrecht</hi>“, jetzt im Stiftsarchiv .</p><p>II/373 –1494 VII 28, -:</p><p>Wilhelm Schrott von <hi rend="italic">Kranach</hi>, Bürger von <hi rend="italic">Bruck an der Mur</hi>, entsagt gegen eine Geldentschädigung allen ferneren Ansprüchen an den  Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich der von demselben beseitigten, dem Schrott gehörigen und an der Friedhofmauer zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  gelegen gewesenen zwei Krambuden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/374 –1494 VIII 24, -:</p><p>Bischof Heinrich von <hi rend="italic">Bamberg</hi>  urlaubt auf 2 Jahre dem Andrä Jöstel den von demselben der St. Peterskirche bei <hi rend="italic">Reichenfels</hi>  auf Wiederlösung verkauften Hof, genannt „<hi rend="italic">Reinischhof</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/375 – 1494 IX 17, -:</p><p>Abt Johann, Prior Paul Wochner und der Konvent <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verordnen, hauptsächlich durch die vielen von den Juden  verübten Urkundenfälschungen dazu bewogen, die Anlegung von  Grundbüchern (Urbaren). – Siehe Urbare a, b, c, e, und zwar immer das 1. Blatt.</p><p>II/376 – 1494 XII 24, -:</p><p>Walburg, des sel. Jörg <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>  Tochter, verkauft mit Wissen der Frau Margarethe, Witwe nach Sigmund Füler dem Hans Schuster und dessen Hausfrau ihr Kaufrecht an einer <hi rend="italic">in der Zeitschach bei dem Ursprung</hi>  gelegenen Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/376a – 1494 (?) XII 28, Wien: (= 1493)<hi rend="sup">1)</hi></p><p>Kaiser Maximilian I. bestätigt auf Ansinnen des Abtes und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  „<hi rend="italic">daß man die leutt dess stüffts nicht soll aufhaben, ihrren, sperren etc. dem markht zu Cell soll lassen verrueffen</hi>“. – Nach einem <hi rend="italic">Syllabus orig. et priv</hi>. aus neuerer Zeit. mit der Jahreszahl <hi rend="bold">1444</hi>  s. Nr. I/ 531a in der 1. Abteilung. – (<hi rend="sup">1)</hi>  Itinerar Maximilian, <hi rend="smallcaps">Stälin, </hi>FdtG I/1862: Jahreswechsel XII 25).</p></div><div type="div1"><head>II/377 – 1495 I 11, -:</head><p>Hans Fichtler, gesessen zu <hi rend="italic">Wolfsheim</hi> bei <hi rend="italic">Lieboch</hi>, und seine Hausfrau Katharina verkaufen dem Michel am Dreieck und dessen Hausfrau Barbara ihre am <hi rend="italic">Wolfsheim</hi> gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, vorhanden.</p><p>II/377a – 1495 I 16, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/378 – 1495 (richtiger 1498) II 03, -:</p><p>Ein papierner Zettel mit obigem Datum und außen mit der wenig späteren Aufschrift: <hi rend="italic">Cedule proprietatum seu rerum quas domini conuentuales </hi>(<hi rend="italic">abbati) resigauerunt</hi>“. Kein Siegel. – Von Bernhard Hiebling(?), liegt bei Nr. II/394.</p><p>II/378a –1495  II 24, Salzburg:</p><p>Erzbischof Sigismund von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  ermächtigt, in Vollziehung des Vertrages ddto. 1493 VI 20, Salzburg (II/367), den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und die Seelsorger in <hi rend="italic">Kaltenkirchen</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>  usw. in gewissen <hi rend="italic">casibus reservati</hi>s zu absolvieren. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/379 – 1495 III 12, Graz:</p><p>Bernhard Stadler bittet den Abt  Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, dem <hi rend="italic">Leobner</hi>  Bürger Jörg Ketzler den zu <hi rend="italic">Kraubath</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Patzhof</hi>  samt der dazu gehörigen Alm zu verleihen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, außen aufgedrückt, beschädigt.</p><p>II/379a – 1495 IV 30, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Andrä Gfoller erklärt, von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann allen seinen Jahressold und andere Gelder empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>I/379b – 1495 V 06, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Verweser Andrä Spangsteiner, Hans Gradner von <hi rend="italic">Eglisau</hi>  (<hi rend="italic">Eglessaw</hi>), Georg von Weissenegkh und Wilhelm von Trautmannsdorf, entscheiden durch ihren Schiedsspruch den Streit des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abtes Johann mit Sebastian Spangsteiner um etliche Leute und Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: unkenntlich; <hi rend="bold">P2</hi>: Georg von Weisseneck; <hi rend="bold">P3</hi>: unkenntlich; <hi rend="bold">P4</hi>: Andrä Spangsteiner</p><p>II/380 – 1495 VII 05, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Bürger Erasmus Zeilhofer gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Reversbrief hinsichtlich des ihm von demselben auf 50 Jahre verliehenen Hüttrichofens (in der <hi rend="italic">Techau</hi>). – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/380a – 1495 X 02, Innsbruck:</p><p>Des <hi rend="italic">römischen</hi>  Kaisers Maximilian I. Statthalter zu <hi rend="italic">Innsbruck</hi>  als Verweser der Bergwerke in <hi rend="italic">Österreich</hi>, <hi rend="italic">Steier</hi>  usw. fordern den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf, am Montag nach St. Martinstag sich mit seinen Bergwerksprivilegien in <hi rend="italic">Innsbruck</hi>  zu stellen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, alle innen aufgedrückt,  erhalten.</p><p>II/381 – 1495 X 03, -:</p><p>Bischof Heinrich von <hi rend="italic">Bamberg</hi>  gibt dem Andrä Jöstel hier genannte Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/38a – 1495 X 31(<hi rend="strikethrough">22</hi>), Agnania.</p><p> Papst Alexander (VI.) erklärt, daß die Konstitution seines Vorgängers Innozenz (des wievielten?) hinsichtlich der bischöflichen Jurisdiktion über die exemten Zisterzienserklöster den Rechten und Freiheiten der Zisterzienser keinen Eintrag machen solle. Pap. – Neuere Abschrift.</p><p>II/382 – 1495 XI 04, Gurk:</p><p>Der Propst Wilhelm von <hi rend="italic">Gurk</hi>  vidimiert 13 Urkunden des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  welche teils Stiftungen, teils Privilegien betreffen. – Or. Perg. Libell, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p>II/383 – 1495 XII 18, -:</p><p>Niklas von Liechtenstein, Erbmarschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  usw. eignet und freit dem Abt Johann, Prior Paul Wochner und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für genannte, durch selbe von Georg von Hard und der edlen Frau Eva Voitin erkauften Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>II/383a 1496 I 30, Aussee:</p><p>Margarethe, Witwe nach Hans Erman, bestätigt, durch Hans Hönigtaler und Lienhard Eysperger von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann 600 Pfd. Pfennige in Gold empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide fast verloren.</p><p>II/383b 1496 III 12, Schwanberg:</p><p>Sebastian Spangsteiner schreibt an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  über verschiedene Geschäftssachen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/383c  1496 IV 28, Salzburg:</p><p>Der Erzbischof Leonhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  erteilt in Vollziehung des Vertrages vom Jahr 1493 (II/367)  dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt und durch diesen den Seelsorgern in <hi rend="italic">Aflenz</hi>  etc. die Vollmacht zur Absolution in gewissen <hi rend="italic">casibus reservatis</hi>. – Or- Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Erzbischof, aufgedrückt.</p><p>II/384 – 1496 VII 04, -:</p><p>Eva Votin verkauft dem Abt Johann und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hier genannte in der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Gegend gelegene Güter um 330 Pfd. Pfennige guter landgebiger Münzen in <hi rend="italic">Steier</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/385 – 1496 VII 17, -:</p><p>Ursula, Witwe nach dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Wolfgang Fleischhacker <hi rend="italic">am Platz</hi>, verkauft dem Hans Hagen zu <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  und dessen Hausfrau 3 Joch Äcker, gelegen im <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Burgfrieden <hi rend="italic">an der oberen Urtail</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, verloren.</p><p>II/385a – 1496 VII 22, -.</p><p>Christoph Gotzman, Kaplan an der Spitalkapelle zu <hi rend="italic">Obdach</hi>, stiftet für sich in der <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Pfarrkirche einen Jahrtag und einantwortet zu diesem Zwecke dem Pfarrer Ruprecht Kälbert(?)*<hi rend="sup">)</hi>  eine unterhalb des Spitals gelegene Wiese. –*<hi rend="sup">)</hi>  Hälbert? – Pap. Abschrift 17. Jahrhundert.</p><p>II/386 – 1496 XI 02, -:</p><p>Der Richter, die Ratsgeschwornen und die Gemeinde des Marktes unserer lieben Frauen (<hi rend="italic">Maria</hi>) <hi rend="italic">Zell</hi>, auch die ganze in dem <hi rend="italic">Zelltal</hi>  wohnhafte Nachbarschaft, wegen des neu eingeführten Grundbuches und Urbars gegen den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in Ungehorsam verfallen, geloben unter Einschaltung der Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1378 III 12, - dem obgenannten Abt neuerdings Gehorsam und die Beobachtung der in dieser Urkunde enthaltenen drei Artikel. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, gut erhalten in Holzkapseln.</p><p>II/386A – 1495(<hi rend="strikethrough">6</hi>) XII 30(<hi rend="strikethrough">28</hi>), Friesach:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p></div><div type="div1"><head>II/386B – 1497 II 09, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</head><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/386a – 1497 V 30, Bruck /Mur:</p><p>Gotthard Pögel an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>: bittet denselben, zu verfügen, daß er mit der Püfflin gleich dreimal „<hi rend="italic">verkündet</hi>“ werde usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, Abdruck gut erhalten.</p><pb/><p>II/387 – 1497 VI 19, -:</p><p>Bischof Heinrich von <hi rend="italic">Bamberg</hi>  verleiht auf Bitten des Abtes Sigmund von <hi rend="italic">St. Paul</hi>  dessen Vetter Gregor Jöbstel die von dessen Vater Andrä Jöbstel innegehabten <hi rend="italic">Bamberger</hi>  Lehen. – Or Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/387a – 1497 </p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an eine nicht genannte Person: Bittet dieselbe um Verlängerung eines Termins. – Pap. gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/387a/1 – 149(7) VII 04(<hi rend="strikethrough">6</hi>) <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>(Abt Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>) verleihen dem Jakob Erman von <hi rend="italic">Aussee</hi>  zur Erlangung der Priesterwürde den Tischtitel. – Pap. Entwurf in 1497 VII 01, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (II/387a).</p><p>II/388 –1497 VII 17, -: </p><p>Hans Rappoltstainer, Pfleger auf <hi rend="italic">Dirnstein</hi>, gelobt, das von Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bis auf Widerruf erhaltene, in der Gegend zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegene Landgericht nach aller Billigkeit und treulich zu verwesen, auszurichten etc. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/388a – 14957 VIII 02, Innsbruck:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>? – Notizenheft I S. 31.</p><p>II/389 – 1497 IX 22, Burg am Grades:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Suffragan Nikolaus transsumiert und vidimiert die von Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  ausgestellte Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1493VI 20, Salzburg (II/367) – Vertrag mit <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Wilhelm Roesenlacher, Kleriker aus der <hi rend="italic">Salzburger</hi>, und Wilhelm Landshuter, Kleriker aus der <hi rend="italic">Freisinger</hi>  Diözese, geben ihr notarielles Signum. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt vorhanden.</p><p>II/390 – 1497 IX 24, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Bischof Nikolaus, Vikar des Bischofs und Kardinalpriesters Raimund von <hi rend="italic">Gurk</hi>, beurkundet die durch ihn erfolgte Konsekration von 7 Altären in der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Stiftskirche, sowie auch die Einweihung des Friedhofes daselbst und verleiht zu jenen 7 Altären Indulgenzen von 40 und 80 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>II/391 –1497 IX 26, Lassnitz:</p><p>Bischof Nikolaus, Vikar des Bischofs und Kardinalpriesters Raimund von <hi rend="italic">Gurk</hi>, beurkundet die durch ihn erfolgte Einweihung eines Altars in der St. Nikolauskirche zu Lassnitz und verleiht zu demselben Indulgenzen von 40 und 80 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/392 – 1497 X 19(<hi rend="strikethrough">8</hi>?), Rom:</p><p>R. Spiegel an den Propst Joel Sachs von <hi rend="italic">Friesach</hi>: bittet denselben 2 in <hi rend="italic">Villach</hi>  zurückgelassene silberne Kleinodienzu übernehmen. –  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/393 – 1497 X 17, -:</p><p>Lamprecht Kräl, Pfleger auf <hi rend="italic">Lavant</hi>, einantwortet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  alle von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventbruder Heinrich Rumpf hinterlassenen Güter, Last- und Geldschuldbriefe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/393a – 1497 X 31, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Der <hi rend="italic">Villacher</hi>  Bürger Lukas Tavsman (Bilder-) Schnitzer, bestätigt von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für eine Tafel mit Schnitzereien Bezahlung erhalten zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller?, aufgedrückt.</p><p>II/393b – 1498 I 241, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Kindberger</hi>  Pfarrer Erasmus Landstrasser, Kaspar von (der) Maur zu <hi rend="italic">Spiegelfeld</hi>, Lienhard Pildtschniczer zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>  und Hans Frölich zu <hi rend="italic">Schaldorf </hi>bestätigen von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann 70 Pfd. Pfennige und 30 <hi rend="italic">ungarische</hi>  fl., welche der Abt dem sel. <hi rend="italic">St. Mareiner</hi>  Pfarrer Ulrich Stygkel schuldig, richtig empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, alle erhalten.</p><p>II/394 – 1498 II 10, Mariazel:</p><p><hi rend="underline italic">Inventarium</hi><hi rend="italic">  fratris Bernardi junioris</hi>. „<hi rend="italic">Diesem Inventar sind noch einige andere, wohl in dieselbe Zeit gehörige Inventarien anderer Brüder beigelegt, alle 14 Stück auf Papier geschrieben</hi>“. – Vgl. Nr. II/378.</p><p>II/395 – 1498 III 17, Hof im Schwarzenabch:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Die edle Frau Amelei, Witwe nach Christoph Füler, macht ihr Testament und schafft darin dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren bei <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im <hi rend="italic">Schwarzenbach </hi>gelegenen Hof. – Der Notar Wilhelm Rosenlacher „<hi rend="italic">ein geweichter Salzburger</hi>“, beglaubigt dieses Instrument. – Or. Perg. Kein Siegel.</p><p>II/396 – 1498 III 20, -:</p><p>Margarethe, Witwe nach Heinrich von Kainach, gibt dem Wolfgang, Sohn des Hans Heller, gesessen ob <hi rend="italic">St. Johann unter Wolfsberg</hi>  im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>  und dessen Hausfrau Elsbet einen unterhalb der Stadt <hi rend="italic">Wolfsberg</hi>  bei <hi rend="italic">St. Johann</hi>  gelegenen Weingarten zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/397 – 1498 VII 20, -:</p><p>Der Richter, der Rat und die ganze Gemeinde der Stadt <hi rend="italic">Voitsberg</hi>  verkaufen um eine nicht genannte Geldsumme dem <hi rend="italic">Voitsberger </hi>Bürger Matthias Peck und dessen Hausfrau Anna eine in der Stadt <hi rend="italic">Voitsberg</hi>  gelegene Öde. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/397a – 1498 VIII 09, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Hans Pair bekennt, daß ihm der Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  allen rückständigen Jahressold etc. bezahlt hat. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/398 – 1498 VIII 20, Friesach:</p><p>Erzbischof Leonhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt seinem Getreuen Lienhard Kolnitzer hier genannte im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>  und sonst gelegene Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/398A – (1498) XI 06, Rom:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p>II/398a –1498 XII 12, St. Veit:</p><p>Der <hi rend="italic">St. Veiter</hi>  Mautner Wolfgang Helbling zeigt dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann an, daß er die Maut für stiftisches Öl und andere Spezerei einstweilen aufgeschrieben und dafür auch Bürgschaft genommen habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/398b –1498 XII 18, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Balthasar Schratt quittiert dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  über 17 Pfd. 4 Schillinge 4 Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, erhalten.</p><p>II/398c –1499 -, (<hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>)</p><p>Stiftung einer ewigen Messe am <hi rend="italic">altari novo maioris ecclesiae monasterii nostri quod ad sanctam mariam Maiorem putitulatur</hi>(?).– 4 fol. in 8<hi rend="sup">o</hi>, Entwurf oder Abschrift?, lateinisch und deutsch. (Nachgetragen 1913)</p><p>II/399 – 1499 I 08, -:</p><p>Dorothea Karlin verkauft dem Christian Kern ihre am <hi rend="italic">Narrenberg</hi>  gelegene Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren</p><p>II/399a – 1499 I 13, Rom:</p><p>Rupert Spiegel meldet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  . daß ihm am 28. September der Brief des stiftischen Syndikus durch die Bank der Fugger zugekommen sei usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/400 – 1499 I 19, -:</p><p>Jörg Schuster, Bürger zu <hi rend="italic">Pettau</hi>, verzichtet gegen Auszahlung einer nicht genannten Summe auf gewisse hier genannte, von seiner Hausfrau Margarethe herrührenden Ansprüche (ein Leibgedinge und eine Wiese zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>) zu Gunsten des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, hinten aufgedrückt</p><p>II/401 – 1500 (<hi rend="strikethrough">1499</hi>) II 01, Rom:</p><p>Papst Alexander (VI.) gibt dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Auftrag, den Konrad „<hi rend="italic">Stankwitz</hi>“ (= von <hi rend="italic">Stauchwitz</hi>, Komtur der DO - Ballei <hi rend="italic">Österreich</hi>) und dessen Streitgenossen, den <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Dechant Andreas Kettner, den <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Kanonikus Johann Vainbacher und den <hi rend="italic">St. Veiter</hi>  Pfarrvikar Sebastian Surcher von dem Banne loszusprechen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="underline">1499 II 16, Salzburg:</p><p>Erzbischof Leonhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  ernennt den Balthasar Tanhauser, seinen Hauptmann und Viztum zu <hi rend="italic">Friesach,</hi>  zum Kommissär in der Streitsache des Abtes Lienhard von <hi rend="italic">Admont</hi>  mit dem <hi rend="italic">Weisskircher</hi>  Pfarrer Lienhard Stockstaler über gewisse Zehente und erteilt ihm einige darauf bezügliche Instruktionen. – Abschrift in Kodex Prozesse p. 167 – 169.</p><p rend="underline">1499 II 22, Salzburg:</p><p>Der Pfarrer Lienhard Stockstaler von <hi rend="italic">Weisskirchen</hi>  ernennt den Pfarrer Leonhard Leytel von <hi rend="italic">Lobming</hi>  zu seinem Vertreter auf dem von dem <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Viztum Balthasar Tanhauser zu bestimmenden Tage zur Ausgleichung seines Streites mit dem Abt Leonhard von <hi rend="italic">Admont</hi>. – Abschrift in Kodex<hi rend="italic"> </hi>„<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 169, 170.</p><p><hi rend="underline">1499 V 13, Judenburg:</hi></p><p>Verhandlung der Streitsache des Pfarrers Leonhard von <hi rend="italic">Weisskirchen</hi>  mit dem Abt Leonhard von <hi rend="italic">Admont</hi>  durch den <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Viztum Balthasar Tanhauser zu Judenburg. Signiert und redigiert vom Notar Wilhelm Rosenlacher – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p.167 (170 ?) -174.</p><p>II/401a –1499 V 15, Judenburg:</p><p>Der <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Hauptmann und Viztum Balthasar Tanhauser fällt in der Streitsache des <hi rend="italic">Weisskirchner</hi>  Pfarrers Leonhard Stockstaler mit dem Abt Leonhard von <hi rend="italic">Admont</hi>  einen Schiedsspruch. Abschrift in Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p.175, 176.</p><p>„<hi rend="italic">Original in Weißkirchen vorgefunden und 1919 eingereiht./</hi></p><p><hi rend="italic">					P. O.</hi>“</p><p>II/401b – 1499 VI 08, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Bürger Michael Posch verkauft der „<hi rend="italic">Unserer lieben Frauen – Brüderschaft</hi>“ in <hi rend="italic">Obdach</hi>  seinen Egarten, genannt „<hi rend="italic">die Khywisen</hi>“, um eine nicht genannte Geldsumme. – Aus der Zeit stammende Abschrift auf Papier, die in Nr. I/863a in der 1<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung beiliegt.</p><p>II/402 – 1499 VIII 01, Rom:</p><p>Rupert Spiegel an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>: bestätigt den Empfang des Briefes des Wilhalm Rosentaler (=Rosenlacher?, sic!) durch die Bank der Fugger. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: erhalten.</p><p>II/403 – 1499 VIII 26, -:</p><p>Bischof Heinrich von <hi rend="italic">Bamber</hi>g gibt seinem Getreuen Christoph vom Pein (Peiner) den bei <hi rend="italic">Reichenfels</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Reinischhof</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/403a – 1499 VIII 26, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Jakob Pranntel bittet den edlen Prwnhaymer (Brunnhaimer), Pfleger <hi rend="italic">zum Stain</hi>, um die Verleihung eines Zehents <hi rend="italic">am Ecker</hi>  an den <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Andrä Prewr. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, war innen aufgedrückt, verloren.</p><p>II/404 – 1499 IX 02, Neumarkt:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Christoph Raindorfer, die <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Bürger Spanner und Ruepp mit noch anderen 7 hier genannten Männern erkennen über den von Lipp <hi rend="italic">an der V</hi><hi rend="strikethrough italic">W</hi><hi rend="italic">öll</hi>, Klement und Jakob Fürpas an Jörg zu <hi rend="italic">Diemersdorf</hi>  begangenen Totschlag zu Recht. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>:? teils beschädigt.</p><p>II/405 – 1499 X 04, -:</p><p>Christoph von Silberberg, als Gerhab seiner mit seiner sel. Frau Barbara, Tochter des Heinrich von Kainach, erzeugten Kinder, eint und vergleicht sich mit Frau Margaretha, Witwe nach Heinrich von Kainach und Verlobte des Arzneidoktors Konrad Freundt, über das mütterliche Erbe seiner Kinder in hier ausführlich beschriebener Weise. – Or. Perg. durch Schnitte beschädigt, <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p>II/405a – 1499 X 18, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p>Der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Bürger und Maler Marx Reileich bestätigt für eine in des Münster von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelieferte „<hi rend="italic">Tafel</hi>“ von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gebührend bezahlt worden zu sein. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: innen aufgedrückt.</p><p>II/405a/1 – 1499 XI 19, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><pb/><p>II/405b – 1499 XI 22, -:</p><p>Balthasar Schrott quittiert dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  über 20 Pfd. 7 Schillinge und 21 Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>. aufgedrückt.</p><p>II/405c – 1499 XII 22, Admont:</p><p>Abt Leonhard von <hi rend="italic">Admont </hi>transsumiert folgende Urkunden: 1025 V 12, Bamberg (I/2), 1114 VI 14, Mainz (I/9 und I/10), 1174 VII 06, Regensburg (I/?), 1243 -, Friesach (I/66), 1320 III 27, (I/160), 1342 IV 01, Mürzzuschlag (I/195), 1408 VI 22, Mariazell (I/617), 1452 V 05, Rom (I/1035), 1459 II 20, Wr. Neustadt (II/46), 1460 V 10, Wien (II/62), 1492 VII 09, Linz (II/359a), 1492 XII 20, Wien (II/368)1495 II 21, Wr. Neustadt (II/472?). – Or. Perg. in Umschlag geheftet mit <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S7</hi>  im StLA „Spezialarchiv <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>“ – jetzt in Stiftsarchiv.</p><p>II/406 –  c. 1499*<hi rend="sup">)</hi>  -,-:</p><p>Veit Welzer, Verweser in <hi rend="italic">Kärnten</hi>, erklärt auf Andringen des Christoph von Silberberg alle von dem sel. Heinrich Kainacher ausgestellten Briefe für null und nichtig. –*<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Der geben ist an Monntag weitere Bestimmungen fehlen. Diese Urkunde dürfte kaum je Rechtskraft gehabt haben</hi>“ – Or. Perg. Nur Siegelankündigung.</p><p>II/407- 1500 I 19, -:</p><p>Ruprecht an der Pläxen, Erhard zu Pörtschach und Jakob Zechner <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>  stiften und geben zur Abhaltung eines Jahrtages dem Himmelsfürsten und Gotteshause <hi rend="italic">St. Veit in der Gegend</hi>  ihre die Härnpogynn genannte Weide. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/408 – 1500 I 29(<hi rend="strikethrough">8</hi>), -:</p><p>Magdalena, Hausfrau des Peter Rörl, begibt sich gegen 13 Pfd. Pfennige aller ferneren Ansprüche an ihre Eltern Simon und Christina <hi rend="italic">am Eckh</hi>  hinsichtlich des ihr von ihrem Großvater Bartel <hi rend="italic">in der Graden </hi>vermachten Geldes. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/408a – 1500 I 29(<hi rend="strikethrough">28</hi>), Murau:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>? – <hi rend="underline">Anmerkung</hi>: wo?</p><p rend="strikethrough">II/408b – 1500 II 14, -: (Notizenheft I S. 2ff)</p><p rend="underline">1500 IV 27, Salzburg:</p><p>Erzbischof Leonhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  bestätigt den von dem <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Viztum Balthasar Tanhauser in dem Streite des <hi rend="italic">Weisskirchner</hi>  Pfarrers Leonhard Stockstaler  mit dem Abt  Leonhard von <hi rend="italic">Admont</hi>. – Beglaubigte Abschrift in „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“, p. 177</p><p>II/409 – 1500 V 22, Rom:</p><p>Der Kardinalbischof Oliverius von <hi rend="italic">Sabina</hi>  mit noch drei anderen Kardinalbischöfen, dann vier  Kardinalpriester und 2 Kardinaldiakonen verleihen an hier genannten Festen zur Pfarrkirche St. Petrus in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Ablaß von 100 Tagen.  – Or. Perg. 10 <hi rend="bold">S</hi>  in Blechkapseln, Siegel Nr. 1 beschädigt.</p><p>II/410 – 1500 V 20, Rom:</p><p>Der Kardinalbischof Oliverius von <hi rend="italic">Sabina</hi>  mit noch 3 anderen Kardinalbischöfen, dann vier  Kardinalpriestern und 2 Kardinaldiakonen verleihen an hier genannten Festen zur Pfarrkirche St. Petrus in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S10</hi>  in Blechkapseln, Die Siegel sind teilweise beschädigt, teilweise verloren.</p><p rend="underline">1500 IV 29, Salzburg:</p><p>Leonhard, Dechant und Generalvikar der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kirche, transskribiert und vidimiert die auf die Streitsache des <hi rend="italic">Weissenkircher</hi>  Pfarrers Leonhard Stockstaler mit dem <hi rend="italic">Admonter</hi>  Abt Leonhard bezüglichen Urkunden. – Or. Perg. in Libellform, an einer Stelle von den Motten zerfressen, 1 oder 2 Blätter fehlen. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren. – Jetzt dem Kodex Prozesse beigebunden. Siehe daselbst p. 165 – 180.</p><p>II/411 – 1500 V 30, Rom:</p><p>Papst Alexander (VI.) nimmt das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in seinen und des hl. Petrus Schutz, bestätigt dessen Freiheiten und Immunitäten sowie auch dessen Besitzungen, namentlich aber den Besitz der Kirchen in <hi rend="italic">Kaltenkirchen</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>, (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>, (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>, <hi rend="italic">Veitsch</hi>, <hi rend="italic">Lassnitz</hi>, <hi rend="italic">Scheifling</hi>, <hi rend="italic">Piber</hi>  und <hi rend="italic">St. Blasien</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/412 – 1500 VI 15, Rom:</p><p>Papst Alexander (VI.) bestätigt die durch den Abt Johann und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geschehene Errichtung eines der sel. Jungfrau geweihten Altares in der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Klosterkirche und verleiht zu demselben an 3 hier genannten Marienfesten Ablässe von 5 Jahren und je 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/413 – 1500 VI 15, Rom:</p><p>Papst Alexander (VI.) bestätigt den von dem Abt Johann und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  geschlossenen Vergleich dd<hi rend="sup">to.</hi>  1493 VI 20, Salzburg (II/367), betreffend das <hi rend="italic">Subsidium caritativum</hi>  von den Pfarrkirchen <hi rend="italic">Kaltenkirchen</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">Mariahof</hi>, Mariazell, <hi rend="italic">Veitsch</hi>, <hi rend="italic">Lassnitz</hi>, <hi rend="italic">Scheifling</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/414 – 1500 VI 15, Rom:</p><p>Papst Alexander (VI.) beauftragt den Bischof von <hi rend="italic">Wien</hi>, den Abt von <hi rend="italic">Rein</hi>  und den Propst von <hi rend="italic">Oberndorf</hi>  mit der Vollziehung der Bulle dd<hi rend="sup">to. </hi>1500 VI 15, Rom, <hi rend="italic">Ex que concordia</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/415 – 1500 VII 26, Augsburg: </p><p>König Maximilian I. gibt dem Erzbischof Lienhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  den Auftrag, die frühere Äbtissin von <hi rend="italic">St. Georgen</hi>, Magdalena Hallegkerin mit Namen, entweder  wieder als Konventschwester in genanntes Kloster einzuführen oder aber ihr in einem anderen Kloster die bisherige Pension reichen zu lassen. – Pap. Gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/416 – 1500 VIII 06, Rom:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Kardinalpriester Raimund tt. <hi rend="italic">S. Vitalis</hi>, Bischof von <hi rend="italic">Gurk</hi>, transsummiert die von dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an den heiligen Vater gerichteten Bitte um einen vollkommenen Ablaß für ihr Kloster und dessen Angehörige, und bezeugt die Gewährung dieser Bitte. – Signum des Notars Johannes <hi rend="italic">Dominici alias Gameriti</hi>  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, in Blechkapsel, halb verloren.</p><p>II/417 – 1500 IX 20, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Wolfgang Puechfeller und seine Hausfrau Margaretha widmen zu einem Jahrtag, ewigen Licht usw. 5 Pfd. Pfennige Gülten dem St. Katharinen Gotteshaus zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/418 – 1500 XI 28, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  verleiht zum Altar der von ihm konsekrierten St. Michaelskapelle 2 Indulgenzen von je 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>I/419 – 1500 XI 29, Mariahof:</p><p>Bischof Matthias von Seckau verleiht der von ihm eingeweihten Kirche in Mariahof an hier genannten Festen, dann am Indikationstag, das ist am Montag nach SS. Trinitatis, Ablässe von je 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>I/420 – (<hi rend="strikethrough">1499</hi>) (1500) XII (<hi rend="strikethrough">November</hi>) 29, Mariahof:</p><p>Aufschreibung über die durch den Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  erfolgte Indikation des St. Laurenz, St. Georgs und St. Erasmus Altares in der <hi rend="italic">Mariahofer </hi>Pfarrkirche und die zu selbem verliehenen Indulgenzen. – Gleichzeitig auf Pergament, kein Siegel.</p><p>I/421 – (<hi rend="strikethrough">1499</hi>) (1500) XII (<hi rend="strikethrough">November</hi>) XI 29, Mariahof:</p><p>Aufschreibung über die durch den Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  erfolgte Indikation des St. Johannes Evangelist, Katharina und Barbara Altares in der <hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Pfarrkirche und die zu selbem verliehenen Indulgenzen. – Gleichzeitig auf Pergament, kein Siegel.</p><p>I/422 – (<hi rend="strikethrough">1499</hi>) (1500) XII (<hi rend="strikethrough">November</hi>) XI 29, Mariahof:</p><p>Aufschreibung über die durch den Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  erfolgte Indikation des St. Anna, Maria Magdalena und Martha Altares und die zu selbem verliehenen Indulgenzen. – Gleichzeitig auf Pergament, kein Siegel.</p><p>I/423 - 1500 XI 30, Mariahof:</p><p>Bischof Matthias von <hi rend="italic">Seckau</hi>  verleiht zu der von ihm eingeweihten St. Nikolauskapelle bei <hi rend="italic">Maria Hof</hi>  2 Indulgenzen von je 40 Tagen. – <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Matthias, gut erhalten.</p></div></body></text></TEI>