<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Regesten St</title><author>Freidinger Ludwig</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-09-08T06:06:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-09-26T07:33:52.558365500</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>Regesten St. Lambrecht 1725 - 1750</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/982– 1726 I 11, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIII.) verkündet für die salzburger Diözese einen vollkommenen Ablaß. – Bekanntgemacht durch Erzbischof Franz Anton am 1. Februar. – Beglaubigter deutscher Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/983 – 1726 II 21, St. Lambrecht:</p><p>Abt Kilian von St. Lambrecht, kaiserlicher Rat, belehnt den Franz Gottlieb Putterer mit einem zu Felden bei St. Veit gelegenen Hof.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren:</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/984 – 1726 II 21, St. Lambrecht:</p><p>Abt Kilian von St. Lambrecht belehnt den Herrn Franz Gottlieb Putterer mit einer Taverne, der Pöckhenhube und der Pabstschmiede in der Perchau. </p><p>– Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt: fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/985 – 1726 III 18, Judenburg:</p><p>Der Bürgermeister, Richte und Rat zu Judenburg erklären, daß man einem in der Mur ertrunkenen „Älbler“ mit Rücksicht auf den bei demselben vorgefundenen Rosenkranz und den Umstand, daß derselbe bei der Verfolgung ertrank, das Begräbnis im Linder Friedhof nicht versagen könnte.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/986 – 1726 III 31, Lind:</p><p>6 alte Untertanen der Herrschaften St. Lambrecht, Liechtenstein und Reiffenstein in der Linder Gegend machen Aussagen über den Lauf des Murflußes bei Lind um das Jahr 1650.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>  – <hi rend="bold">P6</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/987 – 1726 XI 08, Wien:</p><p>Der Mariazeller Agent Peter Karl Koller erklärt, weshalb er den Herrn Rauner und Münich (in Augsburg) das Modell für den zu machenden silbernen Altar in der Mariazeller Kirche nicht ausgeliefert habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/988 – 1726 XI 16, Rom:</p><p>Der Herzog Kajetan Sforza (Sfortia) ernennt den Abt Kilian von St. Lambrecht zum apostolischen Protonotar mit dem Recht, die Makel des Bastardentums zu löschen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/989 – 1726 XII 09, St. Lambrecht:</p><p>Abt Kilian von St. Lambrecht belehnt den Neumarkter Bürger Johann Jakob Eberl mit 2 nächst der Siechmühle gelegenen Joch Acker.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/990 – 1726 XII 09, St. Lambrecht:</p><p>Abt Kilian von St. Lambrecht belehnt die Frau Marie Salome von Freudenpichl mit einem Hof zu St. Marein, ein Joch Acker im oberen Lindfeld usw. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/991 – 1726 XII 09, St. Lambrecht:</p><p>Abt Kilian von St. Lambrecht belehnt die Freiin Maria Anna Eva von Geilberg, * von Schranzenegg, mit der am Stein genannten Hube in der Pöllau und der dazu gehörigen Weide, genannt im Khögele.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/992 – 1726 XII 09, St. Lambrecht:</p><p>Abt Kilian von St. Lambrecht belehnt den Neumarkter Lederermeister Martin Reitter mit einem Zehent, genannt Am Egger, an Feyetrain und an Greitt bei der Gmain. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/993 – 1726 XII 09, St. Lambrecht:</p><p>Abt Kilian von St. Lambrecht belehnt die Freiin Maria Anna Eva von Geilberg mit einem Hof und sitz zu Lind, mit einem Garten und Hofstatt daselbst mit dem Dritteil eines Hofes zu st. Jakob ob Dirnstein, mit einem Gut bei Neudeck und einem Gut zu Diemersdorf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/994 – 1727 II 08, Rom:</p><p>Bischof Fr. Augustin Nikolaus von Porphyrion (oder Kaiphas), päpstlicher Sakristan, gibt dem Anton R. Jenner eine Beglaubigung zu den demselben von dem Papst geschenkten Reliquien des sel. Benignus, Kolumbus, Patiens, Reparatus und Jucundina M. M. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/995 – 1727 IX 12, St. Lambrecht.</p><p>Der St. Lambrechter Bürger und Hofjäger Andrä Dorffer gibt eine urkundliche Aussage über die Grenzen des St. Lambrechtischen und Saurauischen Wildbannes am Rosseg.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/996 – 1728 II -, Graz:</p><p>Der J. U. Dr. Leopold Christoph Warnhausser als Kurator des I. A. Endtresischen Vermögens überweist dem Abt Kilian und dem Konvent zu St. Lambrecht 2 zu Werbronikh in Luetenberg liegende Weingärten ins Eigentum.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/997 – 1728 IV 07, St. Lambrecht:</p><p>Fürst Adam Franz von Schwarzenberg beendet seine verschiedenen Streitigkeiten mit dem Stift St. Lambrecht um die Grenzen des beiderseitigen Wildbannes durch einen Vergleich. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/997 – 1728 IX 207, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/998 – 1729 II 24, Salzburg: </p><p>Erzbischof Leopold von Salzburg beendet seine Streitigkeiten mit dem Kaiser Karl VI. um die landesfürstliche Hoheit usw. durch einen Vertrag. Beglaubigte Abschrift in Libellform. S: Anzahl und ?, aufgedrückt. „<hi rend="italic">Liegt bei den Großen Urkunden des 18. Jahrhunderts</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/999 – 172?</p><p>Kaiser Karl VI. beendet seine Streitigkeiten mit dem erzbischof Leopold Anton von Salzburg um die landesfürstliche Hoheit, um territoriale- und Feudalrechte, ferner  um die Ordinariats-Jurisdiktion in Steier und Kärnten durch einen Vertrag. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1000 – 1729 X 27, St. Lambrecht:</p><p>der Freiherr Wolf Gottfried von und zu Silberberg erklärt, daß wenn er im Paanholz und Gissbüchel (bei Müllen) jagen dürfe, dieses nur eine ihm allein von dem stift St. Lambrecht gewährte Gunst und kein Recht wäre. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1001 – 1730 I 18, Graz:</p><p>Abt Kilian und der Konvent zu St. Lambrecht für sich und im Namen der Pfarre Weißkirchnerischen Untertanen beenden ihre Streitigkeiten mit dem Grafen Gregor Josef Sidenitsch wegen Vogtei, Robot und anderer Dienstbarkeiten wegen Bestrafung des Burgfriedensfrevels usw. durch eine Vertretung. Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1002 – 1730 I 21, Köln:</p><p>Die Äbtissin und das Kapitel des freiadeligen Klosters zu hl. Cäcilia in Köln geben zu den von ihnen den Elisabethinerinnen zu Graz geschenkten Reliquien der 11000 Jungfrauen eine urkundliche Beglaubigung. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1003 – 1730 IX 09, Rom: </p><p>Papst Clemens (XII.) verkündet aus Anlaß des Antrittes seines Pontifikates ein allgemeines Jubiläum. – Abdruck mit <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof von Salzburg.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1004 – 1730 X 15, -:</p><p>Abt Kilian und der Konvent zu St. Lambrecht kontrahieren mit dem Baumeister Fidelio Hainzl (<hi rend="italic">Heindzel</hi>) über die von diesem zu übernehmenden Leitung des Baues der (jetzigen) Prälatur.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1005 – 1731 VI 23, Graz:</p><p>Der Graf Johann Josef von Wildenstein verkauft dem Abt Kilian und dessen stift St. Lambrecht seine in Graz neben dem Paulustor gelegene Behausung um 24000 fl. Or, Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1006 – 1731 X 31, Salzburg:</p><p>Erzbischof Leopold von Salzburg verordnet die vielbekannte Ausweisung der Protestanten aus seinen Ländern. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1007 – 1732 II 23, Laibach:</p><p>Maria Barbara Henkin setzt ihren Sohn, den St. Lambrechter Fr. Thomas Hänkhe zu ihrem Universalerben ein. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1008 – 1732 V 31, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) verleiht zu dem St. Josefs Altar in der Pfarrkirche zu Weißkirchen eine Indulgenz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1009 – 1732 V 31, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) verleiht der Pfarrkirche inu Weißkirchen einen vollkommenen Ablaß am S t. Josefs Fest. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1010 – 1732 VI 30, St. Lambrecht:</p><p>Der St. Lambrechter Bürger Veit Waldner bezeugt, daß das Fischereirecht des Stiftes St. Lambrecht in der <hi rend="italic">Thais</hi>  bis unterhalb des Stainmüllangers an den „<hi rend="italic">großen Ofen</hi>  oder <hi rend="italic">Stein</hi>“ reiche.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1011 – 1732 VII 07, Graz:</p><p>Der Kapuziner- General Fr. Hartmann von Brixen gewährt dem Abt Kilian und dem Konvent zu St. Lambrecht Teilnahme an allen guten werken und Verdiensten seines Ordens. Or. Pap. S: Aussteller, aufgedrückt mit Jahreszahl <hi rend="bold">1525</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1012 – 1733 I 09, Graz:</p><p>Die Gehaben der Baron von Mauerburgischen Pupillen vertauschen dem Abt Kilian und dem Konvent zu St. Lambrecht ein vor dem Paulustor gelegenes Haus und Garten gegen das St. Lambrechtische in der Murvorstadt gelegene Haus und Garten. – Or. Pa. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1013 – 1733 III 24, Graz:</p><p>Samuel Franz Ebmer, kaiserlicher Tabakamts – Administrator in Steier und Kärnten erkauft von dem Abt Kilian und dem Konvent zu St. Lambrecht deren in Graz „<hi rend="italic">an dem Plaze</hi>“ gelegene, ehedem Gallensteinische Behausung um 11400 fl. rheinisch. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1014 – 1733 III 30, St. Andrä im Lavanttal:</p><p>Bischof Josef Oswald von Lavant bestätigt die von dem sel. Maria Juliana Schepsin „<hi rend="italic">bei dem wunderthätigen Gotteshaus St. Johannis Nepomuk am Zeichenberg un weit Mährenberg“</hi>  gemachte Stiftung. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1015 – 1733 IX 25, Murau:</p><p>Die Fürstin Eleonora Amalia zu Schwarzenberg belehnt die Freiin Maria Anna von Gaillberg mit dem Schallerhof in der Graggau und dem Häberlgut.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ausstellerin ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1016 – 1733 IX 25, Murau:</p><p>Die Fürstin Eleonora Amalia zu Schwarzenberg belehnt die Freiin Maria Anna von Gaillberg mit dem Waldrecht in der Katsch, mit einer Schwaige in der Khimbern, mit einer Alm in der Schöder und einer Hube im Schederberg. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ausstellerin ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1017 – 1734 XII 03, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) verkündet zur Erflehung des göttlichen Beistandes um Frieden und Einigkeit unter den christlichen Fürsten und Potentaten ein allgemeines Jubiläum. – Beglaubigter verdeutscher Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1017a – 1735 VI 30, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1018 – 1735 VIII 22, Lankowitz:</p><p>Graf M. Ludwig von Saurau als Gerhab des Grafen Adolf von Wagensberg, das Stift Stainz und der Freiherr Ferdinand Mascon vertragen sich mit Abt Kilian und dem Konvent zu St. Lambrecht in Sachen ihrer aller 4 Parteien Köflacher Untertanen. Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S6</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1019 – 1736 I 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Kilian und dem Konvent zu St. Lambrecht akkordieren mit Karl Anton Josef Sigl als zukünftigen Hofrichter. Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1020 – 1736 V 16, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) verleiht den Lehrern und Erklären des Kathechismus sowie deren andächtigen Zuhörern verschiedene Ablässe. – Deutscher Abdruck, <hi rend="bold">S</hi>: Verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1021 –  1736 VIII 24, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) bewilligt dem Kaiser Karl VI. vorzüglich zum Ausbau der Festung Karlstadt  auf 5 Jahre eine jährliche von den geistlichen Einkünften in Ungarn, Böhmen, Österreich und den übrigen Erbländern zu erhebende Subsidie von 160000 Fl. – Lateinischer Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1022 – 1736 IX 27, Rom:</p><p>Bischof Fr. Peter von Killala (Kilcomin) gibt eine Authentik zu einem hier näher beschriebenen Reliquarium. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1023 – 1737 I 04, St. Lambrecht:</p><p>Der J. U. Dr. Anton Markatsch und der Hofrichter Karl Anton Josef Sigl bezeugen die freiwillige Resignation des Abtes Kilian von St. Lambrecht.</p><p>2 Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt. Beiliegend eine Verdeutschung.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1024 – 1737 II 13, Wien:</p><p>Erzbischof Dominik Passioneus von Ephesus, päpstlicher Nuntius am kaiserlichen Hof, fordert die St. Lambrechter Professen zum Erscheinen der am 12. März stattfindenden Wahl des künftigen Abtes auf. 2 Abschriften.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1025 – 1737 II 12, St. Lambrecht:</p><p>Der erwählte Abt Eugen von St. Lambrecht gelobt dem Kaiser, ihn immer als seines Stiftes Vogt- Schutz- und Schirmherren anzuerkennen, die Renten, Gülten, Güter und Hoheiten desselben festiglich zu handhaben usw. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1026 – 1737 III 23, Wien:</p><p>Erzbischof Dominik Passioneus von Ephesus, päpstlicher Nuntius am kaiserlichen Hof, betraut den Abt Eugen von St. Lambrecht bis zu dessen Bestätigung durch den päpstlichen Stuhl mit der Administration des genannten Stiftes.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1026a – 1737 IV 303, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1027 – 1737 V 27, Perneck/NÖ:</p><p>Abt Nikolaus Zandt von Geras als Administrator der Abtei Pernegg und der Konvent dieser Abtei überlassen die ihnen von dem Grafen Batthyan im Jahr 1703 geschenkte Propstei St. Mariae in Turie dem Propst Sigismund Partoleisky und dem Konvent zu Czorna auf immer.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ? <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1028 – 1737 VI 12, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) spricht den Mönch Eugen Inzaghi zu St. Lambrecht von allen kirchlichen Zensuren los. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1029 – 1737 VI 12, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) bestätigt die Erwählung des Eugen Inzaghi zum Abt von St. Lambrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1030 – 1737 VI 12, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) gestattet dem Abt Eugen Inzaghi von St. Lambrecht, sich von einem beliebigen Bischof benedizieren zu lassen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1031 – 1737 VI 12, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) ermahnt den Konvent von St. Lambrecht zum Gehorsam gegen den Abt Eugen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1032 – 1737 VI 12, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) ermahnt die Vasallen des Stiftes St. Lambrecht zum Gehorsam und zur Treue gegen den Abt Eugen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1033 – 1737 VI 12, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) empfiehl dem Kaiser Karl VI. den Abt Eugen von St. Lambrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. Beiliegend: <hi rend="bold">1</hi>) Eine beglaubigte Abschrift sämtlicher auf die Bestätigung des Abtes Eugen sich beziehenden Bullen; <hi rend="bold">2</hi>) Eine nicht beglaubigte Abschrift derselben Bullen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1033 – 1737 VIII 17, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1034 – 1737 IX 13, Salzburg:</p><p>Erzbischof Leopold von Salzburg ermächtigt den Abt Eugen von St. Lambrecht zur Übertragung der Seelsorge an die Rektoren der Kirchen Kaltenkirchen, in Aflenz, Mariahof, Mariazell, Veitsch, St. Blasen, Lassnitz und Scheifling und zur Visitation dieser Kirchen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1035 – 1737 X 10, Schaldorf:</p><p>Der Ober- Kapfenberger Verwalter Anton Muhrmayr stiftet als Kompromissär in dieser Sache zwischen den Herrschaften Aflenz und Spiegelfeld einen Vergleich bezüglich eines strittig gewesenen Grundes bei der Schaldorfer Grenze.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1036 – 1737 X 23, Cintiani:</p><p>Sfortia Josef Sfortia (Sforza) ernennt den Abt Eugen von St. Lambrecht zum apostolischen Protonotar. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1036 – 1738 III 22, Bruck an der Mur:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1037 – 1738 VII 03, Rom:</p><p>Franz Piccolomini <hi rend="italic">Societas Jesu</hi>, Rektor des deutsch- ungarischen Kollegiums in Rom beurkundet die Verleihung des theologischen Doktorgrades an den St. Lambrechter Professen Friedrich Freiherr von Schwizen. – Or. Perg. in Libellform, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller abhangend „<hi rend="italic">liegt bei den großen Urkunden des 18. Jahrhunderts</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1038– 1739 V 27, Graz:</p><p>Die Gräfin Maria Barbara von Stubenberg tauscht von dem Abt Eugen und dem Konvent zu St. Lambrecht für ihr Haus und Garten vor dem Paulustor am Graben (Graz) das ehemals Mauerburgische, gleichfalls am Graben gelegene Haus und Garten ein. Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1039 – 1738 X 03, Rom:</p><p>Das Fest des hl. Joachim wird vom 20. März auf den Sonntag nach Mariae Himmelfahrt verlegt. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1040 – 1738 IV 12, Rom:</p><p>Papst Clemens (XII.) belegt mit Rücksicht auf die erschöpfte kaiserliche Kasse den Klerus der kaiserlichen Länder abermals mit einer Steuer von 170000 fl. – „<hi rend="italic">Wenn man die damals sonst geltende Steuerfreiheit des Klerus berücksichtigt, so haben dergleichen Summen eine kaum nennenswerte Bedeutung</hi>“ – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1041 – 1739 V 21, Graz:</p><p>Die Gräfin Maria Barbara von Stubenberg tauscht von dem Abt Eugen und dem Konvent zu St. Lambrecht für ihr Haus und Garten vor dem Paulustor am Graben (Graz) das ehemals Mauerburgische , gleichfalls am Graben gelegene Haus und Garten ein. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1042 – 1739 VI 13, Rom:</p><p>Papst Clemens (XII.) verkündet für die Länder Kaiser Karl VI. ein Jubiläum. – 3 Abdrucke.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1043 – 1739 VIII 13, St. Lambrecht:</p><p>Abt Eugen von St. Lambrecht belehnt die Freiin Maria Anna Eva von Geillberg mit der in der Pöllau gelegenen, am Stein genannten Hube und der dazu gehörigen Weide in Khögele . Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1044 – 1739 VIII 13, St. Lambrecht:</p><p>Abt Eugen von St. Lambrecht, kaiserlicher Rat, belehnt den Freiherrn Franz Gottlieb Putterer mit einem zu Felden bei St. Veit gelegenen Hof.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1045 – 1739 VIII 13, St. Lambrecht:</p><p>Abt Eugen von St. Lambrecht belehnt die Freiin Maria Anna Eva von Geillberg mit dem Hof und Sitz zu Lind, mit dem Dritteil eines Hofes zu St. Jakob ob Diernstein usw. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1046– 1739 X 02, Rom:</p><p>Papst Klemens (XII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Pfarrkirche in der Kainach am Fest des hl. Georg einen vollkommenen Ablaß.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1047– 1740 V 08, Laibach.</p><p>Die Gräfin Josefa Antonia von Auersperg verkauft dem Grafen Maria Ludwig von Saurau ihren bei und um Lankowitz liegenden „<hi rend="italic">Weintäz</hi>“ um 25000 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1048 – 1740 IX 26, Pi9ber:</p><p>Beschlüsse der an diesem Tag und in diesem Jahr von dem Abt Eugen von St. Lambrecht in Piber abgehalteten Synode. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1049 – 1740 X 15, Rom:</p><p>Der Kardinalpriester Angelus Maria empfiehlt den Benediktiner – Äbten in Deutschland den Oddo von Pomolk. –  Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1050 – 1740 IX 22, Lind:</p><p>Die Freiin Maria Anna Eva von Geillberg, * von Schranzenegg, verkauft dem Grafen Leopold von Herberstein ihre Herrschaft Lind und die Feistritzischen Gülten samt allem Zubehör. Beglaubigter Auszug.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1051 – 1740 XI 25, Rom: </p><p>Der Kardinalbischof Vinzenz als päpstlicher Großpönitentiar sichert allen abtrünigen und flüchtig gewordenen Religiosen bei reuiger Rückkehr Verzeihung und Straflosigkeit zu. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1052 – 1740 XII 03, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) ermahnt die Bischöfe, in ihren Diözesen sich aufzuhalten, dieselben fleißig zu visitieren usw. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1053 – 1740 XII 23, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) verleiht bezüglich des Todes-Angst- Christi – Läutens an jedem Freitag einen Ablaß von 100 Tagen. – eglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1054 – 1741 I 12, Wien:</p><p>Erzbischof Camillus von Ikonium, päpstlicher Nuntius am kaiserlichen Hof, empfiehlt den deutschen Benediktiner- Äbten den Abt Oddo und dessen Bestrebungen zur Unterstützung. Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1055 – 1741 V 30, Rom:</p><p>(Papst) Benedikt (XIV.) schärft den Bischöfen ein, das Volk zur Einhaltung der Quatemberfasten anzuhalten. – 2 beglaubigte Abdrucke.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1056 – 1741 VI 30, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) gibt den Bischöfen Vorschriften in Betreff der Meßstipendien und dringt insbesondere auf die Abschaffung des Mißbrauches empfangener Meßstipendien auf andere Priester in geringerem Betrag zu übertragen. – 3 beglaubigte Abdrucke.- </p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1057 – 1741 VIII 22, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) ermahnt die Bischöfe, das Volk zur Beachtung des <hi rend="italic">jejunium quadragesimale</hi>  anzuhalten. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1058 – 1741 VIII 26, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) ermahnt die Bischöfe, gemäß <hi rend="italic">Concilium Tridentinum Sessio 25 de Reformis capitulum 10</hi>  Synodalrichter für kanonische Angelegenheiten zu bestellen. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1059 – 1741 IX 07, Aflenz:</p><p>Franz Sales Landhosteig*<hi rend="sup">)</hi> (<hi rend="italic">Gasteiger</hi>?)verpflichtet sich und seine Nachkommen auf dem Hammergut in Thörl zur Instandsetzung der St. Barbarakapelle in Thörl. - *) <hi rend="italic">Die richtige Lesung dieses Namens bereitet viele Schwierigkeit</hi>! – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1060 – 1741 X 17, St. Lambrecht:</p><p>Der St. Lambrechter Prior Ambros Mosser und die beiden Kirchenpröpste des Gotteshauses St. Thomas in Scheifling verleihen dem Simon Peyritsch einen Acker im Mörfeldt zu Kaufrecht.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1061 – 1741 XI 03, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) erläßt eine Konstitution über die in ehrgerichtlichen Sachen zu beobachtende Ordnung und Form. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1062 – 1741 XI 17, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) gibt den Bischöfen einige Vorschriften in Bezug auf die Ehe. – 2 beglaubigte Abdrucke.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1063 – 1741 I 03, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) bestätigt und erneuert die Vorschriften seiner Vorgänger im Betreff der Klausur in Nonnenklöstern. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1064 – 1742 I 22, -:</p><p>Abt Eugen von St. Lambrecht verleiht dem Simon Shaumberger eine Keusche, genannt Hofschneiderin un d einen Garten zu Burgrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1065 – 1742 II 07, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) gibt den Bischöfen Vorschriften  bezüglich des Jugendunterrichtes. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1065a – 1742 II 28, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1066 – 1742 III 08, -:</p><p>Karl Josef Geruschnigg, Verwalter der Herrschaft Lavant ob Friesach, verleiht dem Matthias Mayr auf dessen Lebenszeit den Garbenzehent von einer zu dessen Hube gehörigen „<hi rend="italic">Leitten</hi>“ gegen Erlegung einer gewöhnlichen Anlaitsgebühr.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1067 – 1742 </p><p>Papst Benedikt (XIV.) gestattet den Kapuzinern , in gewissen Fällen einem beliebigen Priester beichten zu dürfen. – Beglaubigter Abdruck. </p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1068 – 1742 VII 23, St. Lambrecht:</p><p>Abt Eugen von St. Lambrecht belehnt den Neumarkter Bürger Martin Reitter mit einem Zehent, genannt am Egger am Feyelrain und an Greith bei der Gmain.</p><p>Or. Perg. S: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1069 – 1742 VII 23, St. Lambrecht:</p><p>Abt Eugen von St. Lambrecht belehnt den Gafen Leopold von Herberstein mit einem Hof und Sitz zu Lind, mit dem 3. Teil eines Hofes zu St. Jakob ob Dirnstein usw. Entwurf.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1070 – 1742 VIII 25, Freising:</p><p>Bischof Johann Theodor zu Freising belehnt den Grafen Leopold von Herberstein mit hier genannten, in der Feistritz, bei St. Peter am Kammersberg, gelegenen Stücken.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1071 – 1742 IX 14, Rom:</p><p>Pappst Benedikt (XIV.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zum Altar der Schutzengel im Gotteshaus in der Scheiben eine Indulgenz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1072 – 1743 III 23, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) ermahnt die Bischöfe , durch die weltliche Macht öffentliche Gebete nicht anordnen zu lassen. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1073 – 1743 III 31, Murau:</p><p>Der Fürst Josef zu Schwarzenberg belehnt den Grafen Leopold von Herberstein mit einer Hube zu St. Georgen ob Neumarkt und mit (?).</p><p>Or. Perg, ganz verstümmelt <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1074 – 1743 III 31, Murau:</p><p>Der Fürst Josef zu Schwarzenberg belehnt den Grafen Leopold von Herberstein mit dem Schallerhof in Graggau, mit dem Häberlgut am Eichberg und mit (?). Or. Perg, ganz verstümmelt S: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1075 – 1743 III 31, Murau:</p><p>Der Fürst Josef zu Schwarzenberg belehnt den Grafen Leopold von Herberstein mit ??</p><p>Or. Perg, ganz verstümmelt <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1076 – 174IV 23, Wien:</p><p>Kaiserin Maria Theresia eine Steuer auf alles „<hi rend="italic">fruchtbringende Vermögen</hi>“. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1077 – 1743 VII 22, Wien:</p><p>Baron Ignaz von Bornemicza von Kászon verpflichtet sich für sich und seine Brüder Johann Franz und Paul Peter, eine ihrem sel. Vater Johann Josef bei der Mariazeller Kirche gemachte Schenkung getreulich zu vollziehen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1078 – 1743 XII 09, Graz:</p><p>Herr Franz von Stubenberg belehnt den Grafen Leopold von Herberstein mit dem zwischen Neumarkt und St. Marein liegenden Mossanger.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1079 – 1744 V 23, Graz:</p><p>Graf Maria Ludwig von Saurau verkauft der Freiin Franciska Xaveria von Schwizin seinen Weintaz und Zapfentaz bei und um Lankowitz um 23400 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1080 – 1744 V 24, Graz:</p><p>Die Freiin Franciska Xaveria von Schwizen gibt für ihre Lebenszeit dem Abt Eugen, Prior Maurus und dem Konvent von St. Lambrecht ihren Weintaz und Zapfentaz bei und um Lankowitz gegen jährliche 1100 fl. in Bestand.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, und 2. Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, alle aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1081 – 1744 VI 01, Graz:</p><p>Die Freiin Franciska Xaveria von Schwizen gibt er Freifrau Maria Katharina von Haagen eine Schuldverschreibung über 10000 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1082 – 1744 VI 01, Graz:</p><p>Die Freiin Franciska Xaveria von Schwizen gibt der Frau Maria Anna von Beckh eine Schuldverschreibung über 5000 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1083 – 1744 VI 16, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) verleiht für immerwährende Zeiten zu dem St. Benedikts Altar der Klosterkirche zu St. Lambrecht eine Indulgenz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1084– 1744 XII 04, Rom:</p><p>Der päpstliche Pönitentiar Vinzenz, Kardinalbischof von Präneste, erteilt dem Abt von St. Lambrecht und durch diesen noch 5 anderen Priestern der Mariazeller Kirche die Fakultät, und zwar auf die Dauer von 7 Jahren in 10 hier namhaft gemachten Fällen die Absolvierung erteilen zu können.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1085– 1745 V 01, Wien:</p><p>Die Kaiserin Maria Theresia begnadet den Prälatenstand in Steier mit dem recht eine besondere Kasse zu führen, sich unter sich konstituieren und einen landschaftlichen Verordneten wählen zu dürfen – und bestimmt, daß im Vorsitz des Prälatenstandes der Abt von St. Lambrecht und jener von Admont alle 4 Jahre abwechseln sollten.</p><p>Or. Perg in Libellform, großes <hi rend="bold">S</hi>: Ausstellerin einer vergoldeten Kapsel und an einer goldenen Schnur sehr gut erhalten. – Liegt bei den „<hi rend="italic">großen Urkunden aus dem 18. Jahrhunderts</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1086 – 1745 V 01, St. Lambrecht:</p><p>Stift St. Lambrecht gibt seinem Hammerwerkschreiber in Scheifling, Johann Rauscher, die Fischweide im Fessnachbach gegen Ablieferung von 300 Forellen auf 1 Jahr in Bestand. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1087 – 1745 IX 01, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zum Hochaltar der Mariahofer Kirche eine Indulgenz. Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1088 – 1746 VI 13, Mariazell:</p><p>Abt Eugen und der Konvent von St. Lambrecht kontrahieren mit dem Wiener Handelsherrn Johann Sebastian Weibel und dem J. U. Licentiaten Georg Vögeler über die Errichtung eines neuen Eisen- Guß- Hammerwerkes in Mariazell. </p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S4</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1089 – 1746 XII 09, Graz:</p><p>Abt Marian und der Konvent zu Rein vertragen sich mit dem Abt und dem Konvent von St. Lambrecht hinsichtlich ihrer Irrungen wegen Reinerischer Untertanen zu Gersdorf.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1090 – 1746 XII 29, St. Lambrecht:</p><p>Abt Eugen von St. Lambrecht belehnt die Gräfin Maria Renata Gällerin mit einem zu Kraubath gelegenen Hof und einer dazu gehörigen Alm.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1091 – 1747 II 08, Graz:</p><p>Die Äbtissin Anna Maria und der Konvent der Klarissinnen bei Allerheiligen in Graz verkaufen dem Abt Eugen und dem Konvent zu St. Lambrecht ihre bei Radkersburg liegenden Gülten, Güter und Untertanen in den Dörfern Lafeld, Sicheldorf, Dietting (Dedenitz ?), Zelting und Goritz nebst allen hier genannten Zugehörungen um 31000 fl. und 100 Speciesdukaten zu Leikauf.</p><p>Or. Pap<hi rend="bold">. S1</hi>  – <hi rend="bold">S4</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1092 – 1747 IV 05, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) erläßt eine Konstitution in Betreff der Fakultät bei Entscheidungen der Benediktion und eines vollkommenen Ablaß an Sterbende. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1093 – 1748 IX 25, Wien:</p><p>Die Kaiserin Maria Theresia erläßt für das Herzogtum Steier eine Eisensatzordnung. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1094 – 1748 XI 23, Graz:</p><p>Der J. U. Dr. Josef Demark als Graf Christoph Wildensteinerischer Ediktskurator überantwortet dem Stift St. Lambrecht den Weinzehent im Koslafzenberg in das Eigentum.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1095 – 1749 III 20, Wien: </p><p>Die Kaiserin Maria Theresia gestattet dem Stift St. Lambrecht in Wien eine Eisenniederlage zu errichten und daselbst das in Mariazell erzeugte Gußeisen im Großen oder Kleinen verkaufen zu dürfen.</p><p>Or. Perg. großes <hi rend="bold">S</hi>: Ausstellerin sehr gut erhalten. Liegt bei den „<hi rend="italic">großen Urkunden aus dem 18. Jahrhunderts</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1096 – 1749 V 17, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) hebt mit Ausnahme  der hier namhaft gemachten Ablässe alle anderen auf. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1097 – 174IX 03, Graz:</p><p>Der Abt und der Konvent zu St. Lambrecht vertragen sich mit dem J. U. Dr. Georg Christoph Hardt, mit Jakob Bernhard Wertwein etc. <hi rend="italic">puncto</hi>  des von dem Dr. Markatsch nachgelassenen <hi rend="italic">testamenti nuncupati</hi>. Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="italic">S5</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1098 – 1750 XI 14, Graz:</p><p>Die Kaiserin Maria Theresia bestätigt und zwar unter Einschaltung derselben die Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1750 IX 03, Graz. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiserin ?, aufgedrückt.</p></body></text></TEI>