<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Regesten St</title><author>Freidinger Ludwig</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2007-07-17T11:14:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-09-24T06:23:59.072129500</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>Regesten St. Lambrecht 1751 - 1786</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1099 – 1751 IV 03, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) vermindert auf Ansuchen der Kaiserin Maria Theresia die Festtage in der <hi rend="italic">Olmützer</hi>  Diözese. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1100 – 1751 VI 15, Autal:</p><p>Die Freiin Maria Josefa von <hi rend="italic">Pfeffershofen</hi>  verpflichtet sich und ihre Nachkommen auf Schloß <hi rend="italic">Authal</hi>  zur Instandhaltung der Kapelle usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1101 – 1752 IX 23, Wien:</p><p>Die Kaiserin Maria Theresia verschärft die Strafen in Betreff der Wilddiebe. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1102 – 1752 XI 10, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIV.) verdammt 5 hier namhaft gemachte Duellgesetze. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1103 – 1753 II 10, -:</p><p>Abt Eugen von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schließt mit dem Grafen Franz Anton von Inzaghi einen Vergleich hinsichtlich der „<hi rend="italic">öffentlichen Kapelle bei und in der Herrschaft Massweg</hi>“. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/1104 – 1753 III 29, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Eugen von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Grafen Franz Karl Wurmbrandt einen zu <hi rend="italic">Kraubath</hi>  gelegenen Hof samt dazu gehöriger Alm zu Lehen. – Entwurf.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1105 – 1753 IX 01, Rom: </p><p>Papst Benedikt (XIV.) vermindert auf Ersuchen der Kaiserin Maria Theresia die Anzahl der Feiertage in den ihrer Botmäßigkeit unterworfenen Ländern. – 2 beglaubigte, verdeutschte Abdrucke.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1106 – 1754 -,- (?):</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!).</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1107 – 1755 I 18, Wien:</p><p>Die Kaiserin Maria Theresia bestätigt dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die demselben von ihren Vorfahren verliehenen und bestätigten Rechte, Freiheiten und Gerechtigkeiten. – Or. Perg. Or. Perg. großes <hi rend="bold">S</hi>: Ausstellerin sehr gut erhalten. Liegt bei den „<hi rend="italic">großen Urkunden aus dem 18. Jahrhunderts</hi>“.</p><p>1555II 05, -: In diesem Jahr und an diesem Tag erkaufen Abt Eugen und der Konvent von St. Lambrecht  vom Grafen Leopold von Herberstein die Herrschaft Lind samt allem Zubehör. – Nach der Urkunde dd<hi rend="sup">to.</hi>  1755 XII 29, Graz (III/1109). „<hi rend="italic">Von diesem Kaufbrief habe ich weder das Original noch eine Abschrift auffinden können. Liegt derselbe vielleicht im Archive des Hochwürdigen Herrn Prälaten?</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1108 – 1755 XII 29, Graz:</p><p>Herr Josef von Stubenberg belehnt den Grafen Leopold von Herberstein mit dem zwischen <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und <hi rend="italic">St. Marein</hi>  liegenden <hi rend="italic">Mossanger</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1109 – 1755 XII 29, Graz:</p><p>Herr Josef von Stubenberg belehnt den Abt Eugen und den Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem zwischen <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und <hi rend="italic">St. Marei</hi>n liegenden <hi rend="italic">Mossanger</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1110 – 1756 VII 01, Graz:</p><p>Abt Marian und der Konvent von <hi rend="italic">Rein</hi>  geben dem Abt Eugen und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Teil des sogenannten „<hi rend="italic">Hofbauerngrundes</hi>“ im <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  zur Erbauung eines Pfarrhofes daselbst und erhalten dafür das <hi rend="italic">dominium directum</hi>  über einen <hi rend="italic">am Präntl</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1111 – 1756 IX 03, Graz:</p><p>Die kk. Repräsentation und Kammer  des Herzogtums Steier verordnet die Auslieferung der lutherischen Bücher. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1112 – 1757 II 10, _:</p><p>Erzbischof Sigmund Christoph von <hi rend="italic">Salzburg </hi>investiert den Priester Michael Panhartsberger zum Pfarrer von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1113 – 1757 XI 26, Admont:</p><p>Abt Matthäus, Prior Leander und der Konvent von <hi rend="italic">Admont</hi>  ernennen ihren Professen, den P. Johann Haller zu ihrem Gewaltträger in der den <hi rend="italic">Rothwald</hi>  betreffenden Streitsache mit dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1114 – 1758 VIII 14, Graz:</p><p>Der Landeshauptmann Landesausschuß in Steier verordnet die Aushebung von 1538 Männern für das Kriegsheer der Kaiserin Maria Theresia. – Beglaibigter Adruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1115 – 1759 II 28, Rom:</p><p>Der Kardinal und päpstliche Pönitenziar Andreas Galli sichert allen reuig rückkehrenden, flüchtig oder abtrünig gewordenen Religiosen Verzeihung und Straflosigkeit zu. – Abdruck.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/1116 – 1759 VII 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">.</hi></p><p>Abt Eugen und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  akkordieren mit dem J. U. Dr. Thomas Martin Stöckl wegen Übernahme des Hofrichteramtes in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  . – 2 Or. Pap mit <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1117 – 1759 VIII 04, Rom:</p><p>Der Kardinal und päpstliche Pönitentiar Antonius Andreas Galli ermächtigt dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Absolution in 3 hier namhaft gemachten Fällen jedoch nur bezüglich der nach <hi rend="italic">Maria Zell</hi>  kommenden Pilger. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1118 – 1759 XII 24, Salzburg.</p><p>Erzbischof Sigismund von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  investiert den Priester Stefan Tangerner zum Pfarrer von <hi rend="italic">Teufenbach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller gut erhalten.</p><p>1760 I 01, -: In diesem Jahr und an diesem Tag starb Abt Eugen von St. Lambrtecht. – Nach 1760 II 16, Wien (III/1119).</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1119 – 1760 II 16, Wien:</p><p>Kardinal Ignaz Cibeli, päpstlicher Nuntius am kaiserlichen Hof, fordert die <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Professen zum Erscheinen bei der am 7. März stattfindenden Wahl des neuen Abtes auf. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt. Beiliegend eine beglaubigte Abschrift.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/1120 – 1760 III 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt dien <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürgerin Katharina Ellacherin mit einem Zehent genannt „<hi rend="italic">am Egger am Feyerlrain</hi>“ und an <hi rend="italic">Greith</hi>  bei der <hi rend="italic">Gmain</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1121 – 1760 IX 17, Straßburg:</p><p>Bischof Josef von <hi rend="italic">Gurk</hi>  vergleicht sich mit dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich der bisher zwischen beiden bestandenen Differenzen in „<hi rend="italic">Durchführung</hi>“ (Sub) und Abstrafung der Malefikanten, der Waldfrevel ihrer beiderseitigen Untertanen usw. – Or. Pap <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1122 – 1760 IX 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (XIII.) absolviert den Mönch Berthold Sternegger zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von allen kirchlichen Zensuren. – Or. Perg: <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1123 – 1760 IX 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (XIII.) bestätigt die Erwählung des Berthold Sternegger zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg: <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1124 – 1760 IX 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (XIII.) ermahnt den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zum Gehorsam gegen den Abt Berthold. – Or. Perg: <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1125 – 1760 IX 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (XIII.) ermahnt die Vasallen des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Treue gegen Abt Berthold. – Or. Perg: <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1126 – 1760 IX 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (XIII.) empfiehlt dem Kaiser Franz I. den Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg: <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1127 – 1760 IX 23, Rom:</p><p>Papst Klemens (XIII.) ermächtigt den Abt Berthold Sternegger von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  sich von einem beliebigen Bischof benedizieren zu lassen. – Or. Perg. Or. Perg: <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. Beiliegend eine beglaubigte Abschrift sämtlicher auf die Bestätigung des Abtes Berthold sich beziehenden Bullen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1128 – 1760 XII 12, Salzburg:</p><p>Erzbischof Sigismund von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  überträgt an den Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und durch diesen an die Pfarrer in <hi rend="italic">Kaltenkirchen</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">Lassnitz</hi>  und Scheifling die Seelsorge. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p><hi rend="underline">1760 IX 17, Freising</hi>: Siehe 1766 XII 17, Freising (III/1142).</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1129 – 1761 I 01, Neumarkt:</p><p>Der k. k. Postmeister Johann Jakob Eggmayr in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gibt dem Magistrat daselbst als Vogten der von den Jesuiten P. Josef Kraus herrührenden Missionsstiftung eine Schuldverschreibung. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1130 – 1761 III 24, Murau:</p><p>Fürst Josef zu Schwarzenberg belehnt den Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit einem <hi rend="italic">in der Katsch</hi>  gelegenen Waldrecht, einer Schwaige in der <hi rend="italic">Kimbsen</hi>, einer Alpe <hi rend="italic">in der Schöder</hi>  und mit der <hi rend="italic">Lercherhube</hi>  in <hi rend="italic">Schöderberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1131 – 1761 III 24, Murau:</p><p>Fürst Josef zu Schwarzenberg belehnt den Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit einer Hube bei <hi rend="italic">St. Jakob ob Müllen</hi>, einer Hube zu <hi rend="italic">St. Georgen ob Neumarkt</hi>  und mehreren hier näher bezeichneten Äckern, Wiesen und Weiden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1132 – 1761 III 24, Murau:</p><p>Fürst Josef zu Schwarzenberg belehnt den Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem um <hi rend="italic">St. Marein</hi>  und <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenen „<hi rend="italic">Haydenbucherischen</hi>“ Zehent. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1133 – 1761 III 24, Murau:</p><p>Fürst Josef zu Schwarzenberg belehnt den Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit einem halben Hof in <hi rend="italic">Graggau</hi>, genannt der Schallerhof, und mit dem <hi rend="italic">Häberlgut am Aichberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1134 – 1761IV 10, Obertal:</p><p>Der Graf Maximilian Gundacher von und zu Trautmannsdorf gibt dem Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Kaufbrief bezüglich eines zur <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Propstei <hi rend="italic">St. Gotthard</hi>  (ob <hi rend="italic">Graz</hi>) gehörigen, zu <hi rend="italic">Andritz</hi>  gelegenen Grundstückes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1135 – 1762 I 01, Scheifling:</p><p>Johann Feichtinger stiftet bei dem Thomas Gotteshaus in <hi rend="italic">Scheifling</hi>  ein ewiges Licht und widmet zu diesem Zweck 3000 fl. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>  – <hi rend="bold">P3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1136 – 1762 XI 26, Rom:</p><p>Der Kardinal und päpstliche Pönitentiar Anton Andrä Galli ermächtigt den Abt Berthold Sternegger von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Absolution der nach <hi rend="italic">Mariazell</hi>  Pilgernden in 3 hier genannten Fällen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/1137 – 1763 II 09, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Berthold Sternegger von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, kaiserlicher Rat, belehnt den Grafen Franz Josef von Hainrichsberg mit dem auf 5 Gütern am <hi rend="italic">Wedagust</hi> bei <hi rend="italic">Judenburg</hi>  gelegenenZehent. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1138 – 1763 III 11, Rom:</p><p>Der Kardinal und päpstliche Großpönitentiar Anton Andrä Galli ermächtigt den Abt Berthold Sternegger von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und durch ihn 2 Beichtväter bei der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche zur Absolution, Dispensation etc. in 9 hier genannten Fällen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1139 – 1763 VI 14, Piber:</p><p>Dekrete der von dem Abt Berthold von St. Lambrecht zur oben angegebenen Zeit und am oben angegebenen Ort abgehaltenen Synode. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1140 – 1764 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/1141 – 1765 XI 08, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Sebastian Zechner zu <hi rend="italic">Pischlsperg</hi>  (<hi rend="italic">Bischofsberg</hi>) schenkt dem St. Katharina Gotteshaus zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  200 fl. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/1142 – 1766*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  XII 17, Freising:</hi></p><p>Bischof Klemens von <hi rend="italic">Freising</hi>  und <hi rend="italic">Regensburg </hi>belehnt den Abt Eugen (sic) von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit einer Hube zu F<hi rend="italic">eistritz</hi>  (bei <hi rend="italic">St. Peter am Kammersberg</hi>) und einem   – Zehent auf der <hi rend="italic">Mehrlinger </hi>Hube. – *<hi rend="sup">)</hi>  Vielleicht 1760? – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1143 – 1767 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1144 – 1768 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1145 – 1769 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1146 – 1770 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1147 – 1771 II 16, Rom:</p><p>Der Kardinal und päpstliche Großpönitentiar Johann Karl Boschi ermächtigt den Abt Berthold Sternegger und durch diesen 4 Beichtväter an der Mariazeller Kirche zur Absolution, Dispensation etc. in 10 hier genannten Fällen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1148 – 1771 VI 22, Rom</p><p>Papst Klemens (XIV:) vermindert in den Ländern der Kaiserin Maria Theresia die Anzahl der Feiertage. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1149 – 1771 III 23, Wien:</p><p>Die Kaiserin Maria Theresia bestimmt den Kurs, welchen hier bezeichnete Münzen vom 1. Mai 1771 ab haben sollten. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1149A – 1772 -,-:</p><p>Inhalt ? (Stelle ist leer geblieben!).</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1150 – 1773 XI 03, Freising:</p><p>Bischof Ludwig Josef zu <hi rend="italic">Freising</hi>  belehnt den Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit hier genannten zu <hi rend="italic">Feistritz</hi>, <hi rend="italic">Baierdorf</hi>, <hi rend="italic">im Burgstall</hi>, <hi rend="italic">in der Pöl</hi>lau, am <hi rend="italic">Kammersberg</hi>, <hi rend="italic">in der Saill</hi>, im S<hi rend="italic">chöderberg</hi>, zu <hi rend="italic">Riedenegg</hi>, zu <hi rend="italic">Petersdorf</hi>, zu <hi rend="italic">Mitterdorf </hi>und <hi rend="italic">am Berg</hi>  – alle diese Ortschaften liegen bei <hi rend="italic">St. Peter am Kammersberg</hi>  – gelegenen Stücken. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1151 – 1774 IV 02, Graz:</p><p>Bischof Josef Philipp von <hi rend="italic">Seckau</hi>  beurkundet die Ordination des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Professen Willibald Jud zum Priester. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/1152 – 1774 IV 14, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Der stiftische Kuchelmeister zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt auf unbestimmte Zeit dem Scheiflinger Hammerschreiber Franz Xaver Fürst das Fischwasser in der <hi rend="italic">Fessnach </hi>in Bestand. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/1153 – 1774 V 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Das Pflegamt der Herrschaft Grades gibt der Kuchelmeisterei des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das <hi rend="italic">Lassnitzer</hi> <hi rend="italic">Grenzbachl</hi>  in Bestand. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1154 – 1775 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1155 – 1776 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1156 – 1777 VI 02, Teufenbach:</p><p>Der Freiherr Philipp Karl von Duval zu Neu Teufenbach genehmigt einen Grundtausch zwischen seinem auf der <hi rend="italic">Luegerhube</hi>  in der <hi rend="italic">Perchau</hi>  rücksässigen Untertanen Georg Reichl und dem Zulehensuntertan des St. Katharina Gotteshauses in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, Matthias Ellser am <hi rend="italic">Haslmairgut</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1157 – 1778 V 12, Ober - Radkersburg:</p><p>Der Graf Karl Leopold von Herberstein gibt dem stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Kaufbrief bezüglich eines am <hi rend="italic">Groß Kerschbach</hi>  gelegenen Weingartens. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1158 – 1779 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1159 – 1780 II 19, Graz:</p><p>Herr Leopold von Stubenberg belehnt den Abt Berthold von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem zwischen <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und <hi rend="italic">St. Marein</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Mossanger</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1160 – 1780 VI 04, Göß:</p><p>Die Äbtissin Maria Gabriela und der Konvent zu <hi rend="italic">Göß</hi>  sichern ihren unter die Jurisdiktion der Propstei <hi rend="italic">Aflenz</hi>  sich begebenden Untertanen unentgeltliche „<hi rend="italic">Abfahrt</hi>“ zu. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1161 – 1781</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1162 – 1782 VI 01, Wien:</p><p> Kaiser Josef II. bestätigt dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die demselben von seinen Vorfahren verliehenen und hier eingeschalteten Privilegien, Freiheiten und Begnadungen. – Or. Perg. in Libellform, großes <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller gut erhalten, liegt bei „<hi rend="italic">den großen Urkunden des 18. Jahrhunderts</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1163 – 1782 XII 12, Murau:</p><p>Fürst Johann zu Schwarzenberg belehnt den Abt Berthold zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit einer bei <hi rend="italic">St. Jakob ob Müllen</hi>  und einer zu <hi rend="italic">St. Georgen</hi> <hi rend="italic">ob Neumarkt</hi>  gelegenen Hube nebst anderen hier bezeichneten Grundstücken. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller verloren</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1164 – 1782 XII 12, Murau:</p><p>Fürst Johann zu Schwarzenberg belehnt den Abt Berthold zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem <hi rend="italic">Schallerhof</hi>  in der <hi rend="italic">Graggau</hi>  und dem <hi rend="italic">Haberlgut am Aichberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1165 – 1782 XII 12, Murau:</p><p>Fürst Johann zu Schwarzenberg belehnt den Abt Berthold zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem sogenannten „<hi rend="italic">Haydenbucherischen</hi>“ Zehent. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1166 – 1782 XII 12, Murau:</p><p>Fürst Johann zu Schwarzenberg belehnt den Abt Berthold zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit einem <hi rend="italic">in der Katsch</hi>  gelegenen Waldrecht, einer Alpe <hi rend="italic">in der Schöder</hi>  usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1167 – 1783 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1168 – 1784 -,-:</p><p>Anscheinend sind keine Urkunden aus diesem Jahr bekannt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/1169 – 1785 VII 25, Obdach: </p><p>Simon Unterholzer stiftet bei dem St. Ägidi – Gotteshaus zu <hi rend="italic">Obdach</hi>  ein jährliches Amt und 2 Messen und widmet zu diesem Zweck 200 fl. – Abschriftlich.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/1170 – 1786 I 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Das Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Neumarkter Kaufmann Johann Georg Obersteiner den von <hi rend="italic">Ursprung in der Zeitschach</hi>  kommenden Bach auf 10 Jahre in Bestand. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="underline">1786 III 14, -</hi>: In diesem Jahr und an diesem Tag erfolgte die Aufhebung des Stiftes St. Lambrecht. – Nach Angabe des Hochwürdigsten Herrn Abtes.</p></body></text></TEI>