<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Dr. Ludwig Freidinger</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-07-12T20:34:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-09-23T06:52:11.961497200</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center"><hi rend="bold">St</hi>. <hi rend="bold">Lambrecht</hi> <hi rend="bold">Repertorium</hi> <hi rend="bold">I</hi>  (<hi rend="bold">1400</hi>  - <hi rend="bold">1425</hi>)</p><p rend="center">(S 159 – 226)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/597 – ca. 1400:</p><p>Zeugenaussage über das zwischen dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und denen von Stubenberg strittigen Recht der Fischwaid in der <hi rend="italic">Mürz</hi>  und in der <hi rend="italic">Stübming</hi>, dann über das Eigentum der Alpe <hi rend="italic">Rotensol</hi>, vorgenommen durch Gottschalk Inbrucker und Ulrich von Reicheneck. Or. auf Pap. – Or. auf Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: Gottschalk Inbrucker; <hi rend="bold">P2</hi>: Ulrich von Reicheneck. Auf Pap. gedrückt, nur noch die Umrisse sichtbar.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/598 – 1400 II 25,-:</p><p>Hans der Gradner erhält von dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  fünf hier genannte an der <hi rend="italic">Gößnitz</hi>  und bei <hi rend="italic">Bärnbach</hi>  gelegene Güter und einen Hof nebst vier Gütern zu <hi rend="italic">Neudorf</hi> <hi rend="italic">ob Mosing</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans der Gradner; <hi rend="bold">S2</hi>: Adam Gradner, Vetter, sehr beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/599 – 1400 III 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf, Prior Kaspar und der Konvent des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vollziehen nach dem Tode des Pfarrers Wulfing von <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  die Vereinigung dieser Pfarrkirche mit ihrem Kloster in Kraft der hierüber ausgestellten Bulle des Papstes Bonifaz (IX.) von 1399 VIII 17. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Rudolf <hi rend="bold">T2</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/600 - 1400 III 27, -:</p><p>Andrä am Perg bekennt, daß der Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen Einhaltung hier genannter gewisser Verpflichtungen den Hof in <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  bis auf Widerruf überlassen habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/601- 1400 IV 08.-:</p><p>Niklas Wülker, Bürger in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, und dessen Hausfrau verkaufen dem Türken von Villach und dessen Schwester Katharina eine Hofstatt in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  um 20 Schilling. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/602 – 1400 IV 30,-:</p><p>Thomas, Sohn des Ulrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seine Hausfrau begeben sich all ihrer Ansprüche auf drei hier genannte, bei <hi rend="italic">Scheifling</hi>  gelegene Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/603 – 1400 V 04, -:</p><p>Ulrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seine Hausfrau verzichten auf all ihre Ansprüche auf drei hier genannte, bei Scheifling gelegene Güter, welche der Marburger Jude Josef von ihnen für eine Geldschuld an sich gebracht und dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um 39½ Pfund Pfennige versetzt hat. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Andreas Chregel, Land- und Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/604 – 1400 V 04,-:</p><p>Christoph Hierser und seine Hausfrau Radegund verkaufen dem Abt Rudolf und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegenes Gut um 32 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans der Puschel von <hi rend="italic">Erndorf</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Friedrich von Saurau, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/604a – 1400 VI 08, -:</p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Friedrich von Polheim einen teil der Feste zu <hi rend="italic">Leonrod</hi>  samt Zubehör zu Lehen. –  Neuere Abschrift auf Papier.</p><p rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">I/605 – 1400 IX 29, -:</p><p>Andrä am Perg und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr im Markt <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelegenes Haus um 40 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Kopie.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)underline">1400 - , -</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="italic">Annno domini M</hi><hi rend="sup italic">o</hi><hi rend="italic">CCCC</hi><hi rend="sup italic">o</hi><hi rend="italic">  dominus Rudol</hi>(fus de  Lich)<hi rend="italic">tenegg de valle Murcztal vene</hi>(rabilis abbas) <hi rend="italic">monasterij ad Sanctum Lampertum</hi>  (erexit) <hi rend="italic">hanc domum</hi>*<hi rend="sup">)</hi><hi rend="italic">  et util</hi>  (Rest fehlt). –*<hi rend="sup">)</hi>  Kapelle zum heiligen <hi rend="strikethrough">Michael</hi>  (schräg durchgestrichen!) – Inschrift und zwar gleichzeitige Inschrift an der östlichen Seite der St. <hi rend="strikethrough">Michaels</hi>kapelle  auf dem ehemaligen <hi rend="italic">Schloßberg</hi>. Die Jahreszahl <hi rend="bold">1418</hi>  in der neueren darüber stehenden Inschrift  ist also unrichtig.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/606 – 1401 III 13, -:</p><p>Erasmus von Jauring und seine Hausfrau versetzendem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Hof und Hofstatt zu <hi rend="italic">Jauring</hi>  um 15 Pfund <hi rend="italic">Wiener </hi>Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jörg von Schiltern; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Chrael.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/607 – 1401 III 20, Graz:</p><p>Herzog Wilhelm von <hi rend="italic">Österreich</hi>  gibt die 24 Eimer Bergrechtweines und den Zehenten von fünf Eimern per Faß, welche ihm der Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bis her jährlich von ihrem „<hi rend="italic">Weinwachs</hi>“ zu <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  gaben, als Opferwein nach <hi rend="italic">Mariazell</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog Wilhelm von <hi rend="italic">Österreich</hi>  3 Wappenschilde, etwas beschädigt). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Graf Hermann von Cilli, ein 3  fehlt.</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Beiliegend Vidimation (15. Jh.) durch den Notar Wilhelm <hi rend="italic">Landshueter</hi>  dieser Urkunde und der von 1401 XI 03, Cilli.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/608 – 1401 VII 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf, gibt dem Dietrich (Ditzlein) <hi rend="italic">unter der Alpe</hi>, des Henning (Häwning) Eidam, ein <hi rend="italic">unter der Alpe</hi>  gelegenes, die <hi rend="italic">Lechkartin</hi>  (richtiger <hi rend="italic">Eckhartin</hi>?) genanntes Gut gegen einen jährlichen Zins von 60 Pfennigen zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Rudolf <hi rend="bold">T1</hi>, klein.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/609 – 1401 XI 03, Cilli:</p><p>Graf Hermann zu Cilli und im Seger gibt zu der Vergabung des Herzogs Wilhelm von <hi rend="italic">Österreich</hi>  dd<hi rend="sup">to.. </hi>1401 III 20, <hi rend="italic">Graz</hi>  (I/607), an das Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seine Zustimmung. – Kein Original, Kopie II/156. – <hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Eine durch den kaiserlichen Notar  Wilhelm <hi rend="italic">Landshuter</hi>  liegt der Urkunde I/607 bei.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/610 – 1401 XI 06,-:</p><p>Michael, Sohn des Merklein von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und Bürger zu <hi rend="italic">Marburg</hi>  sowie seine Hausfrau verkaufen dem Nikolaus Hörenberger, Pfarrer zu <hi rend="italic">Mariahof</hi>, und dem Gotteshaus daselbst 5 Joch Äcker und einen kleinen Anger Lehen des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und gelegen unter <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  um 19 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas Wurm, Burggraf zu <hi rend="italic">Stein</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Hermann Hautzinger, Richter zu N<hi rend="italic">eumarkt</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/611 – 1401 XI 11, -:</p><p>Hans Suechenwoll, Bürger von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, und seine Hausfrau Margarethe urkunden über das Vermächtnis ihres Schwagers Konrad Walich („<hi rend="italic">Wälsch</hi>“) an der Pfarre von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hermann Hautzinger; <hi rend="bold">S2</hi>: Wölflein von <hi rend="italic">Obdach</hi>.</p><div type="div1" rend="P4"><head>I/612– 1401 XI 22,-</head><p>Paul der Hierser und seine Schwester Elsbeth verkaufen dem Prior Konrad und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> ihr <hi rend="italic">in der</hi> <hi rend="italic">Zeitschach</hi> gelegenes Gut um 30 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi> Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Friedrich Preis, Landrichter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/613 – 1402 V 01, -:</p><p>Abt Rudolf, Prior Konrad und der Konvent des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  versprechen für Friedrich Preiss, Landrichter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, welcher ihnen sein <hi rend="italic">zu Grub</hi>  gelegenes Gut des Durst vermacht hat,  einen ewigen Jahrtag. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/614 – 1402 V 07, -:</p><p>Abt Rudolf, Prior Konrad und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  versprechen für Ulrich den Krueg, der ihnen sein an <hi rend="italic">der Wegscheid</hi>  in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegenes Gut vermacht hat, alljährlich einen ewigen Jahrtag zu begehen. –  Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/614a – 1402 V 07, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/615 – 1402 V 10, Rom:</p><p>Papst Bonifaz (IX.) ermächtigt den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seine Nachfolger, Kirche und Friedhof zu <hi rend="italic">Maria Zell</hi>  im Falle der Entweihung selbst wieder einweihen zu dürfen. – Or. Perg. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/615a – 1402 V 10, Rom:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Im Codex Prozesse 347 – 352</hi><hi rend="color(#000000)">.</hi></p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/616 – 1402 V 31, Lilie4nfeld:</head><p>Abt Konrad von <hi rend="italic">Lilienfeld</hi> meldet dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, daß die <hi rend="italic">Lilienfelder</hi> auf ihren Gütern nie einen Erbvogt gehabt hätten, somit auch nicht auf dem ihren von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt abgekauften Pöllan (Pöllau). – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Konrad, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/617 – 1402 VI 22, Mariazell:</p><p>Herzog Wilhelm von <hi rend="italic">Österreich</hi>  bestätigt auf Bitten seines Kaplans, des Abts Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, eine Handfeste seines Vetters weiland Herzog Rudolf, wonach das Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  jährlich 40 Faß Wein über den Berg <hi rend="italic">Semmering</hi>  „<hi rend="italic">ohne Irrung</hi>“ führen dürfe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog Wilhelm von <hi rend="italic">Österreich</hi>, 3 Wappenschilde, leicht beschädigt.</p><p rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">I/617a – 1402 VII 104, In der Kainach:</p><p><hi rend="color(#000000)">Abt Rudolf von </hi><hi rend="color(#000000)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="color(#000000)">  vergleicht sich in seinem „</hi><hi rend="color(#000000)italic">Handel</hi><hi rend="color(#000000)">“ (Streit) mit der Pfarrer Konrad von </hi><hi rend="color(#000000)italic">Piber</hi><hi rend="color(#000000)">  mit diesem dahin, daß er, der Abt, des genannten Pfarrers Schulden zahlen, demselben eine Pension geben solle usw. </hi>– <hi rend="color(#000000)">Inseriert in 1409 IV 12, Wien (I/663).</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/618 – 1402 VII 02, in der Schwarza:</p><p>Herzog Albrecht von <hi rend="italic">Österreich</hi>  fordert die Bürger von <hi rend="italic">Mariazell</hi>  auf, im Verein mit seinen und des Hohenbergers Leuten den Wagenweg über den „<hi rend="italic">Todtenhengst</hi>“ zu machen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Herzog Albrecht von Österreich (unter Papierschutz).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/619 – 1403 II 01, Rom:</p><p>Papst Bonifaz (IX.) verleiht dem Magister Johannes Ilsung, Abbreviator der apostolischen Briefe, unter Kassierung der früher dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von ihm zugestandenen und Vereinigung, die Pfarre <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/620 I/619 – 1403 II 01, Rom:</p><p>Papst Bonifaz (IX.) erteilt den Bischöfen von <hi rend="italic">Florenz</hi>  (?)*<hi rend="sup">)</hi>  und <hi rend="italic">Chiemsee</hi>  und dem Propst von <hi rend="italic">Seckau</hi>  den Auftrag, den Magister Johann Ilsung, Abbreviator der päpstlichen Bullen (Briefe), in den leiblichen Besitz der Pfarrkirche in <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  zu setzen. –*<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Fiorenzuola</hi>  ? - Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/620a – 1403 III 06, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/621 – 1403 III 09, Rom:</head><p>Papst Bonifaz (IX.) beauftragt den Bischof von <hi rend="italic">Brixen</hi>, den Kanoniker Ernst Awer (Auer) der <hi rend="italic">Brixner</hi> Kirche in den leiblichen Besitz der Kirche in <hi rend="italic">Piber</hi> einzuführen, wenn derselbe die zum Pfarramte nötigen Eigenschaften besäße. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/621a – 1403 III 10, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/622 - 1403 III 29, Wolfsberg:</p><p>Der Bischof Albrecht von <hi rend="italic">Bamberg</hi>  urlaubt auf Bitten des Hans Pfaffendorfer dessen Wirtin Anna 4 hier genannte von seinem Stift zu Lehen gehende Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/622a - 1403 V 02, Rom:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Vgl. </hi><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Pauman</hi><hi rend="color(#ff0000)">  p. 48, 357</hi><hi rend="color(#000000)">.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/622a – 1403 VI 03, Pfannberg:</p><p>Graf Haug von Montfort und Sohn Ulrich erklären, daß im Falle ihres Hinganges ohne Leibeserben ihre hier genannten <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Lehen, darunter die Feste <hi rend="italic">Piberstein</hi>, wieder an das Gotteshaus <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zurückfallen sollten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Graf Haug von Montfort, etwas beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Graf Ulrich von Montfort, Wappen ausgebrochen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/623 – 1403 X 03,-:</p><p>Jörg Holenecker und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  unter dem Holz gelegenes Gut nebst den umliegenden Zehenten um 40 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jörg Holenecker; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Holenecker, Bruder.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/623a – 1404 I 18, Wien:</p><p rend="color(#ff0000)">Im Codex Prozesse 352 – 356.</p><p rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">I/623a – 1404 IV - , -:</p><p><hi rend="color(#000000)">Pankraz Schober (von </hi><hi rend="color(#000000)italic">Bairdorf</hi><hi rend="color(#000000)">) verfügt vor Antritt einer Wallfahrt über seine Habe zu Gunsten seiner Frau und Kinder. </hi>– <hi rend="color(#000000)">Abschrift aus dem 16. Jahrhundert auf Pap.</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/624 – 1404 VIII 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf, Prior Andreas und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bestätigen die Schenkung eines Weingartens zu <hi rend="italic">Muthmannsdorf</hi>  durch den Zechmeister Hermann Swab (Schwab) und das Pfarrvolk in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  an den Pfarrer Hans und dessen Nachfolger zum Zwecke einer wöchentlichen Seelenmesse. – Or. Perg., kleines<hi rend="bold">S</hi>: Abt Rudolf <hi rend="bold">T2</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/624a -1404 III 20, Graz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt?</hi><hi rend="color(#000000)"> </hi><hi rend="color(#000000)">Papierurkunde</hi><hi rend="color(#000000)">. </hi></p><p>– <hi rend="bold">S</hi>: Andrä Chrägl, Land- und Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>, nur noch die Siegelumschrift vorhanden.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/625 – 1404 XI 19, -:</p><p>Heinrich der Hagekger und Thomas der alte Mauter zu <hi rend="italic">Kapfenberg</hi>  und deren Hausfrauen verkaufen dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Gotteshaus ein Gut im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – <anchor type="bookmark-start" xml:id="id_OLE_LINK1"/>Or. Perg. <ptr type="bookmark-end" target="#id_OLE_LINK1"/><hi rend="bold">S1</hi>: Lorenz Rindtschaidt, Burggraf zu <hi rend="italic">Kapfenberg</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas Lamparter, Richter zu <hi rend="italic">Bruck/M</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/625a – 1404 XII 04, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt? </p><p>–<hi rend="color(#ff0000)"> </hi><hi rend="color(#000000)">Or. Perg. </hi><hi rend="color(#000000)bold">S1</hi><hi rend="color(#000000)">: ?; </hi><hi rend="color(#000000)bold">S2</hi><hi rend="color(#000000)">: ?, </hi><hi rend="color(#000000)">beide abhangend, gut erhalten</hi><hi rend="color(#000000)">.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/626 – 1404 XII 06,-:</p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt zur St. Peterskirche im <hi rend="italic">Aflenztale</hi>  das Gut am <hi rend="italic">Prethal</hi>  (<hi rend="italic">Priedal</hi>) in dem S<hi rend="italic">tohsnitz</hi>  und zwar auf Licht und andere Notdurft genannter Kirche. – <anchor xml:id="id__1221822259"/>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Rudolf <hi rend="bold">T2</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/627 – 1405 II 22, -:</p><p>Heinrich der Zwetler, Kaplan zu <hi rend="italic">Silberberg</hi>  und Jörg Silberberger für sich und seinen Bruder August verkaufen dem Abt Rudolf, dem Prior Andreas und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr freies Eigen und Teil <hi rend="italic">auf dem Moos ob Bairdorf</hi>  um 20 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener </hi>Pfennige. – <anchor xml:id="id__1221822281"/><anchor xml:id="id__1221832306"/><anchor xml:id="id__1229407324"/><anchor xml:id="id__1229407412"/><anchor xml:id="id__1229408102"/><anchor xml:id="id__1229411071"/><anchor xml:id="id__1229516065"/><anchor xml:id="id__1229532736"/><anchor xml:id="id__1229664425"/><anchor xml:id="id__1229861154"/>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ortolf Puchser; <hi rend="bold">S2</hi>: Lienhard <hi rend="italic">aus der Pölan</hi>, nur noch die Umschrift vorhanden!</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/628 – 14 05 VI 18, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Niklas der Stübler, seine Hausfrau Agnes und beider Sohn Christoph einantworten dem Heinrich Unru (Unrw<hi rend="sup">e</hi>) von <hi rend="italic">Nürnberg</hi>, Kunzen dem jungen Prunster und Jakob Unru für eine Geldschuld 6 hier genannte, in und um <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegene Güter. – <anchor xml:id="id__1221822313"/><anchor xml:id="id__1221832307"/><anchor xml:id="id__1229407325"/><anchor xml:id="id__1229407413"/><anchor xml:id="id__1229408103"/><anchor xml:id="id__1229411072"/><anchor xml:id="id__1229516066"/><anchor xml:id="id__1229532737"/><anchor xml:id="id__1229664426"/><anchor xml:id="id__1229861155"/>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ortolf Puxer, Berggraf zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Wölflein von <hi rend="italic">Obdach</hi>, Bürger zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/629 – 1405 IX 01, Judenburg:</p><p>Der Jude Isserl (Israel), des Juden Josef von <hi rend="italic">Marburg</hi>  Gerhab und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den halben Hof gelegen zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi> <hi rend="italic">am Berg</hi>  ob dem <hi rend="italic">Kirchbach</hi>  und ein Haus im Markt daselbst um 44 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. –  Bestätigung in hebräischer Schrift! – Or. Perg., <hi rend="bold">S</hi>: Hans Pfeffendorfer, Judenrichter zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/630 – 1405 IX 14, -:</p><p>Thoman von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Burggraf auf <hi rend="italic">Liechtenstein</hi>, entsagt allen seinen Ansprüchen auf die von dem Juden Isserl dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkauften halben Hof und Haus in <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>. – Or. Perg., <hi rend="bold">S</hi>: Thoman von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/631 - 1405 IX 18, -:</p><p>Otto von Liechtenstein, Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>  und Marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>, gibt Jakob, der Suechlinn Sohn, und dessen Hausfrau das Drittel eines zu <hi rend="italic">St. Jakob ob Dirnstein</hi>  gelegenen Hofes zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/632 – 1405 XI 19,-:</p><p>Albel Vierdung von <hi rend="italic">Edling</hi>  und seine Wirtin amortisieren eine Urkunde betreffend die durch Pilgrim Sengel erfolgte Ablösung eines von Hermann Dürstel zu gebenden Zehent. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans der Praun von <hi rend="italic">Praunsberg</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Heinrich Fadinger. – Das Siegel des Fadinger  vgl. mit dem Wappenschild des Abts Rudolf.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">I/633 – 1405 XI 30,-:</p><p>Laurenz Kuener und seine Frau Katharina verkaufen dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen halben Weingarten, gelegen zu <hi rend="italic">Würflach</hi>, um 25 Pfund guter <hi rend="italic">Wiene</hi>r Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Lienhart Scheit, Marktrichter zu <hi rend="italic">Neunkirchen</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas Metzner, Bürger zu <hi rend="italic">Neunkirchen</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/634- 1406 III 07,-:</p><p>Johannes, Sohn des Meisters Ulrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, und seine Schwester verkaufen dem Friedrich Fueler und dem Niklas Trukner ihr zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  in dem Markt gelegenes Haus um 13 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, grün, stark zerstört; <hi rend="bold">S2</hi>: Reichlein der Kerschrot, Goldschmied und Richter zu <hi rend="italic">Friesach</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/635 – 1406 II 29,-:</p><p>Der Jude Ysserl zu J<hi rend="italic">udenburg</hi>  und die Hadel, Josefs von <hi rend="italic">Marburg</hi>  Vetter sowie Joi<hi rend="sup">e</hi>r, auch Josefs Vetter und Abrahams Sohn von <hi rend="italic">Friesach</hi>  mit ihren Hausfrauen, verkaufen dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die hier namentlich angeführten Güter bei <hi rend="italic">Scheifling</hi>, welche von Ulrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  herrühren, um 50 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Bestätigung der vorher genannten drei Juden in hebräischer Schrift. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Friedrich Pfeffendorfer, Judenrichter zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/636 – 1406 </hi><hi rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">VI 18</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">V 08</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">),-:</hi></p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Lenz, Sohn des großen Peter, und Martin (Mertel) von <hi rend="italic">Lind</hi>  verkaufen mit Willen des Abts Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Gotteshaus in Mariahof ein am <hi rend="italic">Dürrenberg</hi>  gelegenes Gut um 44 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – <anchor xml:id="id__1221822557"/><anchor xml:id="id__1221832308"/><anchor xml:id="id__1229407326"/><anchor xml:id="id__1229407414"/><anchor xml:id="id__1229408104"/><anchor xml:id="id__1229411073"/><anchor xml:id="id__1229516067"/><anchor xml:id="id__1229532738"/><anchor xml:id="id__1229664427"/><anchor xml:id="id__1229861157"/>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Wölflein von <hi rend="italic">Obdach</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Mertlein von <hi rend="italic">Lind</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/636a – 1406 V 31,-:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/637– 1404 VI 01,-:</p><p>Niklas Schwarzenbacher verkauft dem Abt Rudolf und dem Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Wiese . genannt „<hi rend="italic">Zendlein</hi>“, und gelegen zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im <hi rend="italic">Pirchach</hi>. – <hi rend="bold">S</hi>: Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im <hi rend="italic">Chirchpach</hi>  (<hi rend="italic">Kirchbach</hi>).</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/638 - 1406 06, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht Märten dem Händler, Amtmann <hi rend="italic">bei der Mur</hi>, und dessen Hausfrau ein zu St. Georgen bei der Mur gelegenes Gut zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/639 - VI 16, Rom:</head><p>Papst Innozenz (VII.) beauftragt auf Bitten des Ulrich Lichtenecker, Rektors der Pfarrkirche in <hi rend="italic">Piber</hi>, den <hi rend="italic">Salzburger</hi> Dompropst mit der Sequestration der genannten Pfarrkirche. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/639a – 1406 X 04 Trofaiach:</p><p>Pfarrer Ulrich von <hi rend="italic">Trofaiach</hi>, Sammler für die päpstliche Kammer, quittiert dem Propst Andreas von Aflenz namens des Abts Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Empfang von 10 Gulden 50 Pfennige für die päpstliche Kammer. – <hi rend="bold">S</hi>: Pfarrer Ulrich von <hi rend="italic">Trofaiach</hi>  (verloren).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/640 – 1406 X 20, -:</p><p>Nikolaus Schweikger von <hi rend="italic">Nieder </hi>– <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren zu <hi rend="italic">Nieder</hi>  – <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  auf der <hi rend="italic">Steinwand</hi>  gelegenen Weingarten um 24 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Reinprecht der Grabner; <hi rend="bold">S2</hi>: Mert Unkel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)underline">I/640a –</hi><hi rend="background-color(#ffff00)"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)underline">1406 -, Laxenburg</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Herzog Albrecht IV. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  gebietet allen Amtleuten etc., daß des Prälaten zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Leute bei Strafen die Verbrecher zu bessern, nicht gesperrt (behindert) werden (sic !). – Nach einem <hi rend="italic">Syllabus</hi> <hi rend="italic">original</hi>. <hi rend="italic">et</hi> <hi rend="italic">privileg</hi>. <hi rend="italic">Cellens</hi>. aus neuerer Zeit Nr. 531<hi rend="sup">a</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/641 – 1407 II 02,-:</p><p>Die Gebrüder Hans und Ortolf von Teufenbach entsagen zu Gunsten des Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Ansprüchen auf die Vogtei, Tagwerk von einem Gut gelegen am <hi rend="italic">Laimbach</hi>  gelegen und <hi rend="italic">Fiersaulen</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans von Teufenbach; <hi rend="bold">S2</hi>: Ortolf von Teufenbach.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/642 – 1407 II 13, Regensburg:</head><p>Abt Ulrich von <hi rend="italic">St. Emmeran</hi> in <hi rend="italic">Regensburg</hi>, Abt Johannes von <hi rend="italic">Prifling</hi> (<hi rend="italic">Prüfning</hi>), Abt Georg von <hi rend="italic">Prül</hi> und Propst Berchtold von <hi rend="italic">Ror</hi> erklären in einem an den Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> gerichteten Schreiben die gegen den <hi rend="italic">Aflenzer</hi> Propst Andreas <hi rend="italic">Weltenburger</hi> erhobenen Beschuldigungen eines Diebstahls für erdichtet, und empfehlen denselben wiederholt dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt. – Abschrift in I/566.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/643 - – 1407 II 24, Piburg:</p><p>Der Abt Heinrich von <hi rend="italic">Piburg</hi>  exkusiert den Andreas von <hi rend="italic">Weltenburg</hi>, Propst <hi rend="italic">zu Aflenz</hi>, von dem demselben zur Last gelegten Diebstahl. Abschrift liegt in I/591.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/644 – 1407 III 01,-:</p><p>Jörg Sigharter, gesessen am <hi rend="italic">Herdes</hi>  und seine Hausfrau Margarethe, verkaufen dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren halben zu <hi rend="italic">Würflach</hi>  gelegenen Weingarten um 29 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und einen Gulden Leikauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich von Königsberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Koloman von Königsberg, sein Bruder. (Beide Abdrücke grün)</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/645 – 1407 V 08, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt auf Licht und sonstige Notdurft der Pfarrkirche aller Zwölfboten zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  3 hier genannte Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Rudolf <hi rend="bold">T2</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/646 – 1407 V 13, -:</p><p>Hanns Lacher, Bürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>, und Gertraud seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr zu Graz in dem Markt gelegenes Haus um 130 gute <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/647 – 1407 VII 26,-:</p><p>Ernst Freisinger tut kund, daß Ulrich Prankher für ihn gegenüber Ulrich Foriacher als Bürge 22 Gulden aufgetreten sein. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi> <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich Pfeffendorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Winkler von <hi rend="italic">Judenburg</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/648 – 1407 IX 01, - :</p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt Urban dem Mair am Pach und dessen Hausfrau das in der <hi rend="italic">Pölan</hi>  im <hi rend="italic">Grahs</hi>  (<hi rend="italic">Grass</hi>) gelegene „<hi rend="italic">Krapflehen</hi>“ genannte Gut zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Rudolf <hi rend="bold">T1</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/649 – 1407 XI 04,-:</p><p>Die <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürgerin Gerdraut, Witwe nach Valentin Fezznacher, verkauft dem Ulrich Schober, gesessen zu <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und dessen Hausfrau 2 Joch Acker gelegen unter dem „<hi rend="italic">Rennperg</hi>“, um 10 Pfund 60 <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – <hi rend="bold">S1</hi>: Ortolf Puxer, Burggraf zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  ( Wappenbild ausgebrochen); <hi rend="bold">S2</hi>: Wölflein von Obdach, Bürger in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/650 – 1408 III 27,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Lienhard aus <hi rend="italic">der Pölan</hi>  (vgl. I/664) und Mert der Haemerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  entscheiden durch einen Schiedsspruch den Streit um das von Michael Hauzinger hinterlassene Erbe zwischen den <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürgern, den Eheleuten Erhart und Anna Hämerl und den Eheleuten Mathä und Cäcilia von <hi rend="italic">Lind</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Lienhard aus der <hi rend="italic">Pölan</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Mert der Haemerl von <hi rend="italic">Lind</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/651 – 1408 IV 30,-:</p><p>Jakob vom Berg, Richter in <hi rend="italic">Eisenerz</hi>  und seine Hausfrau aufgeben und einantworten ihre von dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">Seitenstetten</hi>  gekauften Güter dem <hi rend="italic">Leobner</hi>  Bürger Hans Wernzler für 180 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob vom Berg; <hi rend="bold">S2</hi>: Jakob Swelblein, Bürger von <hi rend="italic">Eisenerz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/652 – 1408 V 10, Eberndorf:</p><p>Verbrüderung: Propst Georg und das Kapitel der regulierten Kanoniker zu <hi rend="italic">Eberndorf</hi>  nehmen den Abt Rudolf, Prior Heinrich und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Bruderschaft auf.. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Propst Georg ; <hi rend="bold">S2</hi>: Kapitel <hi rend="italic">Eberndorf</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/653 – 1408 VII 17, -:</p><p>Hans Holenecker bekennt, daß ihm Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von den Hofstätten zu <hi rend="italic">Cheyerpach</hi>  den Zins von jährlich 6 Schillingen <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennig erlassen habe, daß diese Vergünstigung aber nur um ihm und nicht durch seine Erben zu Gute kommen solle. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Holenecker; <hi rend="bold">S2</hi>: Ernst Freisinger.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/653a – 1408 VII 26, Graz:</p><p>Herzog Ernst von <hi rend="italic">Österreich</hi>  befiehlt seinen Burggrafen, Richtern und Mautnern zu verkünden, daß der <hi rend="italic">Markt Mariazell</hi>  dieselben Rechte wie der Markt <hi rend="italic">Kindberg</hi>  habe.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Herzog Ernst, verloren. (gefunden in Aflenz P. Othmar) – Im Regestenbuch noch als Abschrift auf Papier.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/654 - 1408 XI 06, -:</p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt Ulrich dem Wagner <hi rend="italic">in der Kainach</hi>  und dessen Hausfrau zu Kaufrecht das Drittel eines Gartens und eine Tratten, gelegen in dem Benannten Dorf <hi rend="italic">„umb</hi> <hi rend="italic">an zechen aindlef</hi>“ Schilling Pfennige und gegen Leistung eines Zinses von 30 Pfannigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/655 – 1408 XI 11, -:</p><p>Ernst Freisinger und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr Haus in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  um 18 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ernst Freisinger; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans von Holleneck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/656 – 1408 XI 18, Neunkirchen:</p><p><hi rend="italic">Hans Mulpuchler, </hi>Bürger zu <hi rend="italic">Neunkirchen</hi>  und unserer Frauen Zechmeister daselbst und die gesamten Bürger eben daselbst verkaufen dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren zu <hi rend="italic">Hetzmannsdorf</hi>  gelegenen Weingarten um 13 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Lienhard Scheit, Marktrichter zu <hi rend="italic">Neunkirchen</hi>  (fehlt); <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas Metz, Bürger zu <hi rend="italic">Neunkirchen</hi>  (fehlt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/657 – 1408 XII 02, Friesach:</p><p>Erzbischof Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt dem Niklas Jostel und dessen <hi rend="strikethrough">Hausfrau</hi>  Erben 5 hier genannte Zehente zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/658 – 1407(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">08</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?) XII 09(27?),-:</hi></p><p>Niklas Grabner und seine Hausfrau Elsbeth verkaufen dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zwei Güter gelegen zu <hi rend="italic">Lind</hi>  um 25 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas Grabner; <hi rend="bold">S2</hi>: Reinprecht Grabner, Bruder; <hi rend="bold">S3</hi>: Ulrich Grabner, Vetter.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/659 – 1408 -,-:</p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und die Pfarrer von <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und <hi rend="italic">Veitsch</hi>  ernennen zu ihren Vollmachtsträgern und Vertretern bei der römischen Kurie den Magister Heinrich Christian „<hi rend="italic">de Salinae</hi>“ (<hi rend="italic">Salza</hi>?), den Johann Ostrach und den Bruno Boghel und zwar in Sachen ihres Prozesses mit dem <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Offizialen Friedrich Deys über gewisse von denselben angefochtenen Privilegien und Jurisdiktionen des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. Entwurf auf Papier. – Zu einem Brief gefaltet und an den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  adressiert. <hi rend="bold">S</hi>: Unkenntlich!</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/660 – 1409,-:</p><p>Der <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Pöltener</hi>  Bürger Heinrich Velzperger, dessen Hausfrau und beider Sohn Ulrich verkaufen dem Abt Rudolf, Prior Andreas und dem Gotteshaus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  2 zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  „<hi rend="italic">in dem Gruna</hi><hi rend="sup italic">e</hi><hi rend="italic">ch</hi>“ gelegene Weingärten, genannt <hi rend="italic">Raffler</hi>  und <hi rend="italic">Ernst</hi>, um 50 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jörg der Flansen; <hi rend="bold">S2</hi>: Jörg von Gainfarn.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/661 – 1409 II 22,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Bürger Thomas Brunner und seine Hausfrau Margaretha geben zur Abhaltung zweier Jahrtage dem Abt Rudolf und dem Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, besonders aber der Frauenkirche zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>, mehrere zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  gelegene Weingärten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: <hi rend="italic">Mariazell</hi>, Ortssiegel; <hi rend="bold">S2</hi>: Jörg von Schiltarn; <hi rend="bold">S3</hi>: Seifried der Pinkel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/662 – 1409 III, Friesach:</p><p>Der Kardinaldiakon Landulf tt. <hi rend="italic">S. Nicolai in Carcere Tulliano</hi>  verleiht auf Bitten des Abts Rudolf und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Klosterkirche von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und den von der selben abhängigen Kirchen einen Ablaß von 3 Jahren und j 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kardinaldiakon Landulf.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/663 – 1409 IV 12, Wien:</p><p>Ernest Auer, Protonotar des Herzogs Leopold von <hi rend="italic">Österreich</hi>  und Pfarrer in <hi rend="italic">Piber</hi>, bittet den Leonhard Schaur, <hi rend="italic">decretorum doctor </hi>etc., die Vidimation der von Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ausgestellten Urkunde dat. 1402 VII 04 <hi rend="italic">in der </hi><hi rend="italic">Kainach</hi>. Der Notar Johann Wogauer schreibt und signiert dieselbe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Passauer Officialis, etwas beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/664 – 1409 V 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">Neumarkt</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Christian Wieser, Bürger zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, Ulrich Mesner in der <hi rend="italic">Polan</hi>, des von <hi rend="italic">Lavant</hi>  Hold, und Erhard Feuchter, des Marchsen (Marxen) Hold, versichern dem edlen Friedrich von Fladnitz brieflich bei ihren Treuen, daß ein gewisser Grund in der <hi rend="italic">Pölan</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  seit ihrem Gedenken und auch nach Aussagen ihrer Vorfahren immer dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gehört habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: Lutzlein von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, (sehr zerstört); <hi rend="bold">P2</hi>: Mertlein Mositz (Hausmarke, beide innen aufgedrückt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/665 – 1409 VI 29, Voitsberg:</p><p>Jörg von Hanau und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf und dem Gotteshaus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Zehent Anteil an den Gütern des Abts „<hi rend="italic">im Hirscheck</hi>“ um 110 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jörg von Hanau; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolfhard von Hanau, Vetter (fehlt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/666 – 1409 IX 01,-:</p><p>Peter Gutermorgen, Pfarrer zu St. Martin bein Silberberg, verkauft dem Abt Rudolf und dem Gotteshaus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  sein Haus zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  um 28 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ortolf Puchser (braun); <hi rend="bold">S2</hi>: Leonhard Aychberger (Lienhart aus der Pölan).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/667 – 1409 IX 01,-:</p><p>Friedrich von Hanau und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf und dem Gotteshaus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  alle ihre im <hi rend="italic">Hirschegg</hi>  auf des genannten Gotteshauses Gütern gelegenen Zehenten um 10 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Hanau; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans von Holeneck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/668 – 1409 IX 29,-:</p><p>Marks Sidelsdorfer und seine Hausfrau Magdalena verkaufen dem alten Abt Rudolf, Prior Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine ihnen gehörige Hube zu <hi rend="italic">Oberdorf</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  um 35 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener </hi>Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ortolf der Puxer; <hi rend="bold">S2</hi>: Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Niklas der Wurmb/Wurm.</p><pb/><p rend="background-color(#ffff00)">I/669 – 1409 XII 11, Pistoja:</p><p>Der Bischof Johannes von <hi rend="italic">Lübeck</hi>  (<hi rend="italic">Eps</hi>. <hi rend="italic">Lubacensis</hi>) entscheidet den Streit zwischen Ernst Auer, Rektor der Pfarrkirche zu <hi rend="italic">Piber</hi>, und Ulrich Lichtenecker, Kleriker der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Diözese, um die Kirche in <hi rend="italic">Piber</hi>  zu Gunsten des Ersteren und zwar unter Einschaltung des denselben von dem Kardinalpriester Konrad tt. <hi rend="italic">S. Chrysogoni</hi>  gefällten Spruches. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Johannes von Lübeck.</p><p rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">I/669 – 1410 I 08, -:</p><p><hi rend="color(#000000)">Der Bischof von </hi><hi rend="color(#000000)italic">Lübeck</hi><hi rend="color(#000000)">  (</hi><hi rend="color(#000000)italic">eps. Lubucensis</hi><hi rend="color(#000000)">) entscheidet den Streit zwischen Ernest Auer, Rektor der Pfarrkirche zu </hi><hi rend="color(#000000)italic">Piber</hi><hi rend="color(#000000)">, und Ulrich Lichtenmecker, Kleriker der </hi><hi rend="color(#000000)italic">Salzburger</hi><hi rend="color(#000000)">  Diözese um die Kirche in </hi><hi rend="color(#000000)italic">Piber</hi><hi rend="color(#000000)">  zu Gunsten des ersteren und zwar unter Einschaltung des in denselben Streit vor dem Kardinalpriester Konrad tt. </hi><hi rend="color(#000000)italic">S. Chrysogoni</hi><hi rend="color(#000000)">  gefällten Spruches. </hi>– <hi rend="color(#000000)">Or. Perg. S: Aussteller, gut erhalten.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/670 – 1410 III 08, Graz:</p><p>Herzog Ernst von Österreich entscheidet den Streit um die Vogtei und die versessenen Zinse dieser Vogtei über die <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Güter zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">Mariazell</hi>  und in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>, ferner um die Fischwaid in der <hi rend="italic">Mürz</hi>  und <hi rend="italic">Stübming</hi>, endlich um die Alpe auf dem „<hi rend="italic">Rotensol</hi>“ zwischen dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einer- und den Brüdern Otto, Jakob und Wulfing von Stubenberg sowie deren Vettern Friedrich, Hans und Ulrich andererseits. – <hi rend="color(#000000)">Or. Perg. </hi><hi rend="bold">S</hi>: Herzog Ernst (rot, 5 Wappenschilde).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/671 – 1410 IV 06, -:</p><p>Heinrich von St. Martin, Helmberg (Helmwig?), sein Sohn und deren beider Hausfrauen verkaufen Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr zu <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  gelegenes Gut um 44 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – <hi rend="color(#000000)">Or. Perg. </hi><hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich von St. Martin; <hi rend="bold">S2</hi>: Ortolf Puchser.</p><p rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">I/672 –  1410 IV 22, -:</p><p>Der Friesacher Bürger Heinrich Unrue und seine Hausfrau verkaufen dem Urban aus der Pölan um eine hier nicht genannte Summe dritthalb Joch Acker, Gelegen in dem <hi rend="italic">Lindfeld</hi>  (bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>). – <hi rend="color(#000000)">Or. Perg. </hi><hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/672a – 1410 V 08, Wien:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/673 – 1410 V 11, -:</p><p>Friedrich Füeler und seine Hausfrau Gedraut bekennen, daß ihnen Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Konvent daselbst auf Lebenszeit den halben Teil an dem <hi rend="italic">Hof am Perg</hi>, gelegen zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, gegen einen jährlichen Zins von 5 Schillingen und 10 Pfennig überlassen haben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/674 – 1410 VI 21,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Hans, Perengers Sohn von <hi rend="italic">Gleisdorf</hi>, und Niklas der Wolframer von <hi rend="italic">Endricz</hi>  verkaufen dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Konvent daselbst eine Wiese, genannt <hi rend="italic">Stadekkerin</hi>  (wo ?), um 48 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Reinprecht Grabner, <hi rend="bold">S2</hi>: Mert Unkel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/675 – 1410(?) VII 01, Bologna:</p><p>Papst Johannes (XXIII.) gibt dem EB von <hi rend="italic">Pisa</hi>, dem Abt der <hi rend="italic">Schotten</hi>  und dem Propste bei <hi rend="italic">St. Stephan</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>  den Auftrag, den in dem Streite zwischen Ernest Auer und Ulrich Lichtenecker um die Pfarrkirche in <hi rend="italic">Piber</hi>  zuletzt gefällten Spruch zur Ausführung zu bringen, auf daß genannter Ernest zum friedlichen Besitz genannter Kirche gelange. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Papst Johannes (XXIII.), Bleibulle an Hanfschnur.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/676 - 1410 VII 05, Bologna:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Johann Abetwer*<hi rend="sup">)</hi>, <hi rend="italic">decretorum</hi> <hi rend="italic">doctor</hi>, <hi rend="italic">praepositus</hi> <hi rend="italic">Warmiensis</hi>  etc. befiehlt allen Äbten, Pröpsten, Dechanten, Pfarrern etc., dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  oder deren Bevollmächtigten ohne Weigerung jene Urkunden zu übergeben, welche sich in ihren Archiven befinden und sich auf den Streit obgenannten Klosters mit dem Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  hinsichtlich der von dem Erzbischof angefochtenen <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Privilegien bezögen. – Signierung dieser <hi rend="italic">literae compulsoriae</hi>  durch den kaiserlichen Notar Adalbertin de <hi rend="italic">Lichtenberg</hi>. –*<hi rend="sup">)</hi>  oder Abetzver, Abetzyer? – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller: verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/676a (?) – 1410 IX 01, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/677 –1410 IX 04, Aflenz:</head><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Rudolf, Propst Andreas von <hi rend="italic">Aflenz </hi>und <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Klosterbruder Friedrich Czenkel und Andreas Grassler ernennen den Magister Heinrich Lobenstein zu ihrem Bevollmächtigten bei dem päpstlichen Auditor Johann von <hi rend="italic">Bologna </hi>hinsichtlich ihres Streites mit dem Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg </hi>oder dem Vertreter desselben, dem Friedrich Deys. – Der Notar Johannes Weinkraut von <hi rend="italic">Linz </hi>signiert diese Vollmacht. – Or. (?) Perg., kein Siegel vorgesehen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/677a – 1410 XII 14, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">I/677a – 1411 III 23, Bologna:</p><p><hi rend="color(#000000)">Papst Johann (XXIII.) verleiht dem Johann Erlini (oder Herlini), Rektor der </hi><hi rend="color(#000000)italic">Udalrichskirche</hi><hi rend="color(#000000)">  zu </hi><hi rend="color(#000000)italic">Neustadt</hi><hi rend="color(#000000)">  in der </hi><hi rend="color(#000000)italic">Salzburger</hi><hi rend="color(#000000)">  Diözese, derzeit auch Gesandter des Herziogs Leopold von </hi><hi rend="color(#000000)italic">Österreich</hi><hi rend="color(#000000)">  bei dem päpstlichen Stuhl, die durch die Erwählung des Ernest Auer zum Bischof von Gurk erledigte Pfarre </hi><hi rend="color(#000000)italic">Piber</hi><hi rend="color(#000000)">. –Inseriert in 14511 I 09, Rom (I/683).</hi></p><p rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">I/677b – 1410 III 23, Bologna:</p><p><hi rend="color(#000000)">Papst Johann (XXIII.) </hi><hi rend="color(#000000)">Beauftragt den Bischof von </hi><hi rend="color(#000000)italic">Ciudad</hi><hi rend="color(#000000)">  Rodrigo (irrig: </hi><hi rend="color(#000000)italic">Civita Castellana</hi><hi rend="color(#000000)">?) und die Pröpste von </hi><hi rend="color(#000000)italic">Gurk</hi><hi rend="color(#000000)">  und </hi><hi rend="color(#000000)italic">St. Stefan</hi><hi rend="color(#000000)">  zu </hi><hi rend="color(#000000)italic">Wien</hi><hi rend="color(#000000)">, den Pfarrer Johann Herlini (oder Erlini) in den leiblichen Besitz der Pfarre </hi><hi rend="color(#000000)italic">Pibe</hi><hi rend="color(#000000)">r einzuführen. </hi>– <hi rend="color(#000000)">Inseriert in 14511 I 09, Rom (I/683).</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/678 – 1411 IV 27, -:</p><p>Oeffel von <hi rend="italic">Perichach</hi>  (<hi rend="italic">Perkach,</hi> <hi rend="italic">Perchau</hi>) und seine Hausfrau versetzen dem Paul Rebhan und seine Hausfrau gegen ein Darlehen von 8 Pfund guter Wiener Pfennige anderthalb Joch Acker, gelegen in dem <hi rend="italic">Mülbach</hi>  (in <hi rend="italic">Perchau</hi>) – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><pb/><p rend="background-color(#ffff00)">I/679 –  1411 V 12, -:</p><p>Kunz der Weber, des alten Zehner Eidam zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>, und seine Hausfrau verkaufen dem Jörgen Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  2 Joch Acker, gelegen in dem <hi rend="italic">Lindfeld</hi>, um 13 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und 16 Pfennige zu Leikauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/680- 1411 V 28, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer </hi>Verweser und Judenrichter Mertel Unkel spricht dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Abrusch das Recht zu, mit dem halben Hof des Konrad, Sohn Märtens, gelegen ob <hi rend="italic">Voitsberg</hi>  und genannt „<hi rend="italic">an dem First</hi>“, nach Belieben schalten zu dürfen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Mertel Unkel (unter Papierschutz).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/681 – 1411 VI 14, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Abrusch und seine Hausfrau entsagen gegen eine nicht genannte Geldsumme zu Gunsten des Abts Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf den Hof in <hi rend="italic">Voitsberg</hi> <hi rend="italic">an dem First</hi>. ihren Ansprüchen. – Hebräische Schrift.– Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?; gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/682 – 1411 VI 24, -:</p><p>Ernst Freusinger verspricht dem Pfarrer der St. <hi rend="italic">Niklaskirche</hi>  in <hi rend="italic">Judenburg</hi>, Augustin dem Terkeys, für ein Roß an zwei genannten Terminen 40 ungarische Gulden oder Dukaten zu zahlen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/683 – 1411 IX 012, Rom:</p><p>Bischof Andreas von <hi rend="italic">Ciudad Rodrigo</hi>  (<hi rend="italic">Civita Castellana</hi>  oder <hi rend="italic">Citta</hi>?) zeigt dem Bischof, dessen Generalvikar und dem Kapitel von <hi rend="italic">Seckau</hi>  unter Einschaltung zweier päpstlicher Bullen dd<hi rend="sup">to.</hi>  1411 II, 23, Bologna an daß Papst Johannes (XXIII.) dem Johann Erlini*<hi rend="sup">)</hi>  die Pfarrkirche in <hi rend="italic">Piber</hi>  verliehen habe, und befiehlt denselben, die Einführung dieses Erlini in den leiblichen Besitz genannter Pfarrkirche nicht zu hindern usw. – *<hi rend="sup">)</hi>  oder Herlini – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/684 – 1411 IX 29, -:</p><p>Michael Ranacher und Bertha Zänklin seine Hausfrau geben auf einen immerwährenden Jahrtag dem Abt Rudolf und dem Gotteshaus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zwei zu <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  gelegene Weingärten, genannt „<hi rend="italic">Füchsel</hi>  und <hi rend="italic">Hermansdorfer</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Kaltswetter, Richter zu <hi rend="italic">Bruck</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Kornmess, Bürger zu <hi rend="italic">Bruck</hi>, beide etwas beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/684a – 1412 II 04,-:</p><p>Ernst der Freysinger schuldet dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Christoph Seidennatter 12 Pfund 54 <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich Schneyder, <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger (aufgedrückt, beschädigt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/685 – 1412 II o4, -:</p><p>Seifried Ritzendorfer verkauft dem Abt Rudolf und dem Gotteshaus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Weingarten, genannt die „<hi rend="italic">hängende Leiten</hi>“ und gelegen zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>, nebst mehreren hier genannten Zubehörungen um 200 Pfund guter Wiener Pfennige. – Orig. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle drei gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/686 – 1412 V 11, Regensburg:</p><p>(Der Generalvikar N. der <hi rend="italic">Regensburger</hi>  Kirche?) bezeugt die auf rechtliche Weise erfolgte Ausscheidung des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Professen Andreas von Weltenburg aus dem Verband des Klosters Weltenburg. –  Abschrift, liegt in I/591.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/687 – 1412 V 17, -:</p><p>Abt Peter von <hi rend="italic">Weltenburg</hi>  beurkundet, daß der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Profess Andreas von <hi rend="italic">Weltenburg</hi>  auf rechtliche Weise aus dem Kloster <hi rend="italic">Weltenburg</hi>  geschieden ist. – Abschrift, liegt in I/591.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/688 – 1412 V 17, (Weltenburg):</p><p>Der Konvent des Klosters zu <hi rend="italic">Weltenburg</hi>  bezeugt gleichfalls die auf rechtliche Weise erfolgte Ausscheidung des Andreas <hi rend="italic">Weltenburger</hi>  aus seiner Mitte. – Abschrift, liegt in I/591.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/689 – 1412 V 24, -:</p><p>Friedrich der Saurar*<hi rend="sup">)</hi>  und seine Hausfrau Agnes verkaufen den Brüdern Hans und Wulfing Welzer 4 hier genannte Güter um 300 ungarische Gulden oder Dukaten. – *<hi rend="sup">)</hi>  Saurauer – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/690 – 14122 VI 17, -:</p><p>Ernst Freisinger von <hi rend="italic">Gersbach</hi>  bekennt, dem Juden Jakob (Jäklein)von der <hi rend="italic">Neustadt</hi>  und dessen Hausfrau 9 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige zu schulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>:, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/691 – 1412 VII 10, -:</p><p>Filipp der Schudwempel, Seifried des Pinkel Eidam, und Bürger zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>, und seine Hausfrau versprechen dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Fridlein und dessen Hausfrau auf den nächsten St. Martinstag 7 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige zurück zugeben – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fast verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/691a – 1412 VII 11, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/692 – 1412 VII 31,-:</p><p>Anna Neidekkerin, Simon Neidekkers Tochter, und Burkhard von Weispriach an Gerhabs Statt verkaufen dem Prior Heinrich und dem Konvent des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr Viertel einer auf dem Moos oberhalb <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  gelegene Hube um 22 –Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – <hi rend="bold">S1</hi>: Burkhard von Weispriach; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans von Teufenbach.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/692a – 1413 I 13, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/693 – 1413 I 25,-:</p><p>Philipp Schudwampel, Seifried des Pinkels (Pinkchleins) Eidam und Bürger zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>  und seine Hausfrau bekennen sich gegenüber den <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Fridlein und dessen Hausfrau zu einer Schuld von 20 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen. – <hi rend="bold">S</hi>: Christoph Seidennatter, Stadtrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/694 – 1413 IV 02, -:</p><p>During Zatler (Czatlaer) und seine Hausfrau Cäcilia verkaufen dem Abt Rudolf und dem Konvent des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Hube zu Oberndorf mitsamt dem Zehent. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/695 – 1413 IV 10, -:</p><p>Lenz gesessen <hi rend="italic">an der Brandstatt</hi>  zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vermacht seiner Wirtin Anna sein Kaufrecht an dem „<hi rend="italic">an der Brandstat</hi>“ genannten Gut, besonders aber das „<hi rend="italic">Käsundburtin</hi>“ geheißene Gütlein. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/696 – 1413 VII 04, -:</p><p>Andrä der Hemerl von <hi rend="italic">Lind </hi>teilt „<hi rend="italic">lieblich und freundlich</hi>“ mit seinem Bruder Jörg dem Hämerl die hier genannten Höfe und Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/697 – 1413 VII 04, -:</p><p>Jörg dem Hämerl von Lind teilt mit seinem Bruder Andrä der Hemerl „<hi rend="italic">lieblich und freundlich</hi>“ die hier genannten Höfe und Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/698 – 1413 VII 04, -:</p><p>Märt Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  tritt seinen Vettern Andrä und Jörg Hämerl seine Rechte auf drei hier genannte Güter ab. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p></div><div type="div1" rend="P5"><head>I/699 – 1413 VII 05, -:</head><p>Andrä der Hemerl von <hi rend="italic">Lind </hi>tritt gegen 37 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi> Pfennige seinem Bruder Jörg seine Rechte an dem Hof zu <hi rend="italic">Predal</hi>  ab. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/700 – 1413 VII 27,-:</p><p>Niklas Lobengast und Simon „<hi rend="italic">ab der Pläxen</hi>“, Bürger zu <hi rend="italic">Friesach</hi>, dann Friedrich Fuchs, Peter Struener etc, bezeugen, daß nach ihrem besten Wissen und den Aussagen ihrer Vorfahren der Abt von <hi rend="italic">Lilienfeld</hi>  oder dessen Anwalt immer auf den Gütern in <hi rend="italic">Pölan</hi>, jetzt Eigentum des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, ihr eigenes Gericht nicht hatten. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, Ablichtung vorhanden!</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/701 – 1413 XI 16, Aflenz:</p><p>Jörg von Schiltern (Schiltarn) und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Konvent 4 Pfund 20 Pfennig Geldes, gelegen am <hi rend="italic">Pischkberg</hi>  bei <hi rend="italic">Bruck an der Mur</hi>, eine <hi rend="italic">an der Haiden</hi>  gelegene Hube und noch eine solche, gelegen an der Rinn, um 100 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/702 – 1413 – XI 19, -:</p><p>Otto Pressler und seine Hausfrau bekennen sich gegenüber dem Gotteshaus der Heil. Maria Magdalena zu Köflach und dem Zechmeister daselbst zu einer schuld von 11 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und zur Zahlung der selben am nächsten St. Michaelstage. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/703 – 1413 XI 30, -:</p><p>Ernst Freisinger, Burggraf auf <hi rend="italic">Krems</hi>, und seine Hausfrau bekennen sich gegenüber dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Frewnczel (Freunzel) zu einer Schuld von 10 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und zur Zahlung derselben am nächsten Georgstag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/704 – 1413 XII 20, -:</p><p>Ernst Freisinger und seine Hausfrau Anna bekennen sich gegenüber dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Schalam zu einer Schuld von 54 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/705 – 1414 I 15, Graz:</p><p>Herzog Ernst von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. billigt, daß Märt der Hämerl seiner Hausfrau Margaretha die Morgengabe und Widerlage auf den Zehenthof zu <hi rend="italic">See</hi>  und das Gut an der <hi rend="italic">Oed</hi>  im <hi rend="italic">Schweintal</hi> (<hi rend="italic">Sweintal</hi>) angewiesen habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/706 – 1414 I 20, -:</p><p> Magdalena, Witwe nach Wilhelm Schachner, bekennt sich gegenüber ihrem Oheim Hermann Waldner und dessen Hausfrau zu einer Schuld von 300 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und versetzt demselben dafür all ihr Habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/706a – 1414 I 25, Graz:</p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gestattet, daß Friedrich von Polheim zu <hi rend="italic">Leibnitz</hi>  die Heimsteuer seiner Hausfrau Katharina von <hi rend="italic">Neitperg</hi>  auf hier genannte n, vom Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Legen gehenden Stücke, Gülten und Güter versichern dürfe. – Neuere Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/707 – 1414 III 10, -:</p><p>Jörg von Schiltern (Schiltärn) und seine Hausfrau Luzia erklären, daß ihnen der Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die bei <hi rend="italic">Endercz</hi>  gelegenen und <hi rend="italic">Stadekkerin</hi>  genannte Wiesenur auf Lebenszeit und gegen Reichung eines jährlichen Zinses von 6 Schillingen <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige an den Grafen Haug von Montfort, Hauptmann in Steier, gegeben habe.. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jörg von Schiltern; <hi rend="bold">S2</hi>: Mertel Unkel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/708 – 1414 IV 25, Bologna:</p><p>Der päpstliche Schatzmaister und Bischof Anton von <hi rend="italic">Siena</hi>  quittiert den Empfang von 150 Goldgulden, welche das Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an Annaten für die mit ihm vereinigte Kirche von <hi rend="italic">Piber</hi>  an die geistliche Kammer durch den päpstlichen Diener Bartholomäus von <hi rend="italic">Mainz</hi>  gezahlt hat. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/708a – 1414 (?) V 14, Wiener Neustadt:</p><p>Der Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verpflichten sich, in der Kirche von Mariazell ohne Unterlaß täglich ein Amt <hi rend="italic">de beata virgine</hi>  Maria singen zu lassen. Nach Regesten in einer Specification etc. Nr. 334<hi rend="sup">a</hi>. – Nach den Hofschatzgewölbebücher IV/799 im StLA.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/708a – 1414 -, -:</p><p>Herzog Friedrich (?) bestätigt die Vergabung der Lehenschaft über die <hi rend="italic">Piberer</hi>  Kirche durch Herzog Ernst an das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Nach Regesten in einer <hi rend="italic">Specificatio</hi>  etc. Nr. 334<hi rend="sup">a</hi>.</p><p rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">I/708b – 1414 (?) -,-:</p><p><hi rend="color(#000000)">Herzog Friedrich(?) bestätigt die Vergabung der Lehenschaft über die </hi><hi rend="color(#000000)italic">Piberer</hi><hi rend="color(#000000)">  Kirche durch Herzog Ernst an das Kloster </hi><hi rend="color(#000000)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="color(#000000)">. </hi>– <hi rend="color(#000000)">Nach Regesten in einer </hi><hi rend="color(#000000)italic">Specificatio</hi><hi rend="color(#000000)">  etc., </hi><hi rend="color(#000000)">Nr. 334</hi><hi rend="sup color(#000000)">a</hi><hi rend="color(#000000)">. Gehört zu 1424 (= I/808a).</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/709 – 1415 II 14, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf, Prior Friedrich und der Konvent des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  urkunden über die Stiftung und Verwendung von 2 Pfund 6 Schilling guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige durch ihren Mitbruder Paul Zeitschacher, Pfarrer zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Blasen</hi>  zum St. Kathreinaltar in „<hi rend="italic">unser frawen capeln</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Rudolf, <hi rend="bold">T2</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel, <hi rend="bold">T4</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/710 – 1415 III 20, Neustadt:</p><p>Erzherzog Ernst von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. gleicht den Streit des Abtes Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dessen eigene Bruder Hans Lichtenekker wegen zweier diesem von jenem geleisteten und nicht gehaltenen Versprechen und wegen des von Hans Lichtenekker an dem Abt verübten Raubes aus. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, Oblatensigel, hinten aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/710a – 1415 IV 22, Neustadt:</p><p>Herzog Ernst von <hi rend="italic">Österreich</hi>  beurkundet den in seiner Gegenwart von den Räten Haug Graf von Montfort, Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Pfarrer Rudiger von <hi rend="italic">Bruck</hi>  usw. getanen Richterspruch. (= I/710<hi rend="sup">α </hi>in Nachtrag I). – Inseriert in Urkunde 1415 V 16,- ; Kopie im KLA.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/710 β - 1415 IV 24, -:</p><p>Ulrich der Holzer Bürger zu <hi rend="italic">Murau</hi>, verkauft der Kirche in <hi rend="italic">Karchau</hi>  ein Gut gelegen in der „<hi rend="italic">Leyming in der Päl</hi>“ (= <hi rend="italic">Laiming in der Paal</hi>) in der <hi rend="italic">Stadler</hi>  Pfarre um 27 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige, welche Peter Pörl, ehemaliger Zechmeister bezahlt hat. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Konrad der Licht; <hi rend="bold">S2</hi>: Jakob der Silberschmied, beide Bürger von Murau. – Nach einem Regest in „<hi rend="italic">Extract aus denen ältesten und neuesten Kirchenrechnungen gezogen ---</hi>“. 1762 unter den <hi rend="italic">Karchauer</hi>  Akten. (= I/710<hi rend="sup">β </hi>in Nachtrag I)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/714b – 1415 VII 22, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/711 – 1415 VIII 17, -:</head><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi> Bürger Mathä von <hi rend="italic">Lind</hi> und seine Hausfrau verkaufen um eine nicht genannte Geldsumme dem Urban aus der <hi rend="italic">Polan</hi> einen im <hi rend="italic">Niedern Lindfeld</hi> bei der <hi rend="italic">Lederstampf</hi> gelegenen Acker. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/712 – 1415 VIII 24, -:</p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Otto Biderman <hi rend="italic">in der Heiligenstat</hi>  und dessen Hausfrau das <hi rend="italic">Baiergut</hi>, gelegen zu <hi rend="italic">Heiligenstat</hi>  am <hi rend="italic">Pühel</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/713 – 1415 X 28, Graz:</head><p>Balthasar Welzer anstatt seines Herren Rudolf von Liechtenstein, Kämmerer und Hauptmannes in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt dem <hi rend="italic">Grazer</hi> Bürger Wenzl Pairl die Macht, mit den in der „<hi rend="italic">Stübmming</hi>“ (<hi rend="italic">Stübing</hi>) und zu <hi rend="italic">Pechach</hi> (<hi rend="italic">Peggau</hi>) gelegenen Gütern seines Schuldners Ernst Freusinger frei zu schalten und zu walten. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, Oblatensiegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/714 – 1415 XI 25, -:</p><p>Ernst Freusinger und seine Hausfrau bekennen sich gegenüber dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Freunzel zu einer Geldschuld von 10 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller (?), beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/714a – 1415 XI 25, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/715 – 1415 IV 26</p><p>Christian Has aus dem <hi rend="italic">Weitzbach</hi>  und seine Hausfrau Katharina verkaufen dem Heinrich Moiker, Pfarrer und Propst zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Weingarten im <hi rend="italic">Weitzbach</hi>  um 17 Pfund 60 Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/716 – 1416 IV 23,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Wiener</hi>  Jude Efferli und seine Hausfrau bekennen, daß der Kauf des Weingartens im <hi rend="italic">Weitzbach</hi>  durch den <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Heinrich Moiker von Christian Has mit ihrem Willen geschehen ist. – Bestätigung in hebräischer Schrift. – <hi rend="bold">S</hi>: Niklein Zeiringer (Zeiricher), Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/717 – 1416 IV 24, -:</p><p>Niklas und Peter, Söhne des Kunz zu <hi rend="italic">Kaltenofen</hi>, verkaufen dem Niklas Koler und dessen Hausfrau Anna ihren Hof zu Kaltenofen um 13 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/718 – 1416 VI 14,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Bürger Filipp Schudwempel und seine Hausfrau bekennen sich gegenüber dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Fridlein zu einer Schuld von 69 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen und zur Zahlung derselben an nächsten Martinstag. – <hi rend="bold">S</hi>: Christoph Seidennatter, Stadtrichter zu <hi rend="italic">Graz.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/719 – 1416 VII 19,-:</p><p>Heinrich Sendelpekk von <hi rend="italic">Nürnberg</hi>, einst Hammerschmied am <hi rend="italic">Seebach</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und seine Hausfrau Helwig entsagen gegen eine nicht genannte Summe ihren von dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu fordernde Geldschuld. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich Seudelpekh; <hi rend="bold">S2</hi>: „<hi rend="italic">erbar Chnecht</hi>“ Otto Kerspekch.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/719a – 1416 VIII 13, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/719b – 1416 VIII 17, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/720 – 1416 IX 14, Graz:</head><p>Wilhelm Metz (Mecz), Verweser in <hi rend="italic">Graz</hi>, billigt die Pfändung des dem Ernst Freisinger (Frewssinger) gehörigen und bei <hi rend="italic">Kainach</hi> gelegenen „<hi rend="italic">Frewsing</hi>“ (<hi rend="italic">Freising</hi>) genannten Hofs durch Christoph Seidennatter. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/721 – 1416 IX 30, Wien:</p><p>Siegmund Tümmersdorfer bekennt sich gegenüber dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu einer Geldschuld von 24 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen und zur Zahlung derselben am ersten Tag nach dem nächsten Weihnachtstag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/722 – 1416 X 26, Graz:</p><p>Wilhelm Metz (Mecz), Verweser in <hi rend="italic">Graz</hi>, gibt dem Christoph Seidennatter die Macht, mit dem „<hi rend="italic">Frewsing</hi>“ (Freising) genannten Hof seines Schuldners allen seinen Frummen zu treiben, denselben zu verkaufen usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fast verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/723 – 1416 X 28, Maria Hof:</p><p>Wolfhard Krug und seine Hausfrau quittieren für den <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Servaz dem <hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Pfarrer Christof den Empfang von 8 Pfund Pfennigen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/723a – 1416 XII 03, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/724 – 1416 XII 29, Murau:</p><p>Otto von Liechtenstein, Landmarschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, eignet dem Andrä Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  den halben am <hi rend="italic">Wint</hi>(<hi rend="strikethrough">er</hi>)<hi rend="italic">berg</hi>  gelegenen Hof. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/725 – 1417 I 23, St. Michael im Lungau:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Johannes, Rektor der Pfarrkirche zum <hi rend="italic">Heil. Michael</hi>  im <hi rend="italic">Longau</hi>, sagt aus, daß er auf Befehl des <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kanonikers Johann Ebser die Zinse etc., des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in dem Dorfe <hi rend="italic">St. Martin</hi>  in Beschlag genommen habe.</p><p>Or.(<hi rend="strikethrough">?</hi>) Perg. beglaubigt durch den Notar Andreas Winkler von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, ohne Siegel.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/726 – 1417 I 25, -:</head><p>Die Geschwister Lenz, Christoph und Barbara, Kinder de3s weiland Hansen Oheims (Öhaym), verkaufen dem Michl Arnolt zu <hi rend="italic">Vockenberg</hi> 3 Joch unter Bairdorf gelegene Acker um 12 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi> Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/727 – 1417 I 29, Salzburg:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Johann Lenacher als Stellvertreter des Abtes Rudolf, Priors Kaspar und dem Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in dem Streite mit dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Mönch Andreas Payn um einige Unterhaltsbeiträge appelliert an das Konstanzer Konzil. – Redigiert und signiert durch den kaiserlichen Notar Nikolaus Speiser. Or. Perg. ohne Siegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/728 – 1417 II 06,-:</p><p>Wilhelm Krel zu <hi rend="italic">Spiegelfeld</hi>, Pfleger zu <hi rend="italic">Kapfenberg</hi>  auf dem <hi rend="italic">Obern Haus</hi>, und seine Hausfrau Diemut verkaufen dem Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr außerhalb des „<hi rend="italic">törleins</hi>“ (<hi rend="italic">Thörls</hi>) in der <hi rend="italic">Einöd</hi>  gelegenes Holz um 24 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – <hi rend="bold">S1</hi>: Wilhelm Krel von <hi rend="italic">Spiegelfeld</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Jörg der Harder.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/728a – 1417 III 01, Konstanz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</hi>  Vgl. <hi rend="smallcaps">Pauman</hi>  p. 40 unter BB.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/729 – 1417</p><p>Jost Reyman von Vels (Wölz ?) entsagt gegen Zahlung von 34 Pfund Pfennigen zu Gunsten seiner Schwester Agnes, Hausfrau des Jörg Hämerl von Lind, seien Ansprüchen namentlich auf die Güter zu Pewdschad.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/730 – 1417 VII 12, Konstanz:</p><p>Johannes, Patriarch von <hi rend="italic">Antiochia</hi>  und Stellvertreter des Erzbischofs Franz von <hi rend="italic">Narbonne</hi>  in dessen Eigenschaft als Kämmerer der Römischen Kirche, gibt dem Propst von <hi rend="italic">St. Stefan zu Wien</hi>  den Auftrag, den Abt und die Brüder zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen jeden Zahlungszwang von Seite des Erzbischofs von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  zu schützen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller (?), beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/730a – 1417 VII 19, Graz.</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/731 – 1417 IX 14, -:</head><p>Die Schwestern Helena (Elena), Tibolds des Kellermeister eheliche Wirtin, und Helena (Elena), Kaspars des Riedmarchers eheliche Wirtin, und Jungfrau Barbara des seligen Wolframs Spangsteiner Tochter, entsagen zu Gunsten ihres Schwagers Hannsen des Schlüsslers (Sluslers) aller ihrer Rechte an dem Haus <hi rend="italic">Chalesberg</hi> und dem halben Hof zu <hi rend="italic">Waczendorf</hi> sowie an der halben Hube in <hi rend="italic">Pörtschach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle drei verloren.</p><p><hi rend="underline">1417 XI 21, Konstanz</hi>:</p><p>Papst Martin (V.) ernennt den Ludwig Alamandi, Kustos der Lyoner Kirche, zum Stellvertreter des päpstlichen Kämmerers, des Erzbischof Franz von <hi rend="italic">Narbonne</hi>, zu seinem Kaplan und Kammerherrn. – Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 61 – 67.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/732 – 1417 XI 21, Graz: </p><p>Ernst, Erzherzog zu <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc., verspricht, den Juden Schalam von <hi rend="italic">Graz</hi>  bei dessen Behabnis an der von Ernst Freisinger (Frewssinger) zu fordernden Geldschuld zu schirmen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, etwas verletzt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/733 – 1417</p><p>Ernst, Erzherzog zu <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc., bestätigt auf Bitten des Propstes Heinrich von <hi rend="italic">Aflenz</hi>  die Handfeste seines Vetters Herzog Rudolf und die seines Bruders Herzog Wilhelms ddto 1402 VI 22, Mariazell (I/617), wonach das Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  jährlich 40 Faß Wein über den <hi rend="italic">Semmering</hi>  ohne alle Irrung nach Hause schaffen dürfe. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/734 – (1418?) I 06, Seckau:</p><p>Propst Ulrich von <hi rend="italic">Seckau</hi>, Subkollektor des von Papst Martin (V.) dem König Siegmund überlassenen Zehents in dem Archidiakonat der <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Kirche, bestätigt den Empfang von 20 Gulden, welch ihm Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für den Zehent der Kirche Piber gezahlt hat. – Kopie.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/735 – 1418 I 11, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Wolfhard Prambeck gibt dem Abt Rudolf, Prior Kaspar und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen Reichung einer lebenslänglichen gewöhnlichen Bruderpfründe und gegen das Versprechen eines ewigen Jahrtages seinen zu <hi rend="italic">Meiselding</hi>  gelegenen Hof. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide wohl erhalten.</p><p><hi rend="underline">1418 III 01, Konstanz</hi>:</p><p>Papst Martin (V.) erteilt dem Propst von <hi rend="italic">Maria Saal</hi>  den Auftrag, dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Pfarrkirche von <hi rend="italic">Piber</hi>  zu inkorporieren, wenn gewisse hier genannte Umstände und Verhältnisse wirklich ihre Richtigkeit haben sollten. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 148 – 151. – Vgl. I/708a und b.</p><p><hi rend="underline">1418 III 01, Konstanz</hi>:</p><p>Papst Martin (V.) gibt dem Abt von <hi rend="italic">Obernburg</hi>  und dem Propst bei <hi rend="italic">St. Stefan</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>  den Auftrag, das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bei dessen Rechten, Freiheiten und Besitzungen gegen alle und jeden zu schützen. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 70 – 76.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/736 – 1418 III 04, Konstanz.</p><p>Papst Martin (V.) nimmt das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in seinen und des heiligen Petrus Schutz und bestätigt die demselben von Päpsten, Königen und Fürsten verliehenen Freiheiten, Privilegien und Besitzungen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Papst Martin (V.), Bleibulle an rot – gelben Seidenschnüren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/737 – 1418 III 31,-:</p><p>Mathä Dristaler und seine Wirtin Elsbet bekennen, daß ihnen der Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das am „<hi rend="italic">Gargast</hi>“ gelegene Gut gegen Reichung eines jährlichen Dienstes von 6 Schilling Pfennigen in den Hof zu <hi rend="italic">Nußdorf </hi>auf Lebenszeit überlassen habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans von Saurau; <hi rend="bold">S2</hi>: Paul Schachner, Pfleger zu <hi rend="italic">Frauenburg</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/738 – 1418 IV 04, -:</p><p>Ernst Freisinger und seine Hausfrau Anna bekennen sich gegenüber dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Schalam zu einer Schuld von 21 Pfund Pfennigen und zu deren Zahlung in 14 Tagen nach dem nächsten Pfingstfest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/739 – 1418 IV 05, -:</p><p>Ernst Freisinger und dessen Hausfrau Anna übergeben und einantworten für Geldschulden dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Schalam eine in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene Hube und Mühle. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ? + <hi rend="bold">RS</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/740 – 1418 IV 24, -:</p><p>Seibot der Hemmerl<hi rend="sup">(</hi>*<hi rend="sup">) </hi>von <hi rend="italic">Bischofsberg</hi>  und seine Hausfrau verkaufen der St. Gotthartskirche zu <hi rend="italic">Perkach</hi>  (<hi rend="italic">Perchau</hi>) eine <hi rend="italic">in der Zietzen</hi>  (<hi rend="italic">Czyeczen</hi>) gelegene Wiese um 6½ Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. –*<hi rend="sup">)</hi>  Hemmerler von <hi rend="italic">Bischofsberg</hi>  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/740a – 1418 IV 24, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/740b – 1418 V 01, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/741 – 1418 V 24, Graz:</p><p>Ernst, Erzherzog in <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc., verspricht, den Grazer Juden Fridel bei dessen Behabnis an der von dem (<hi rend="italic">Maria</hi>) <hi rend="italic">Zeller</hi>  Bürger Philipp Schudwemppel (Schutümpel?) zu fordernde Geldschuld zu schirmen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/742 – 1418 VI 02, -:</p><p>Urban aus der <hi rend="italic">Polan</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Andrä Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  3 Joch Acker, gelegen in dem <hi rend="italic">Niedern Lindfeld</hi>  ob dem <hi rend="italic">Lachstampf</hi>, um 17 Pfund 60 Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>1: ?; <hi rend="bold">S2 </hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/742a – ?:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Vgl. Nr. I/214a</hi><hi rend="color(#000000)">.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/743 – 1418 VI 16, -:</p><p>Die Geschwister Matthä und Margarethe die Pomerin, Kinder Oeffleins von <hi rend="italic">Perkach</hi>, und ihr Vetter Andrä von <hi rend="italic">Perkach</hi>  geben der St. Gotthardskirche zu <hi rend="italic">Perkach</hi>  *<hi rend="sup">)</hi>  auf einen Jahrtag ihren an der Straße zu <hi rend="italic">Perkach </hi>gelegenes Haus und Hof. – *<hi rend="sup">)</hi>  Perchau – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren. <hi rend="italic">Ein</hi><hi rend="italic">  Zusatz zur Urkunde ist auf einem besonderen Zettel von Pergament an der Urkunde befestigt</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/744 – 1418 VIII 14,-:</p><p>Laurenz Chlener (Klener), seine Hausfrau Elsbet und beider Sohn Jakob bezeugen, daß ihnen Propst Heinrich von <hi rend="italic">Aflenz</hi>  das Gut des seligen Peter Royan von <hi rend="italic">Zwettl</hi>  eingeantwortet habe. Erstere versprechen außerdem, dasselbe bis zur Mündigkeit ihres Sohnes Jakob „<hi rend="italic">unverkümmert</hi>“ zu bewahren. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas Aygelsberger, Pfarrer zu <hi rend="italic">Gratwein</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Jörg von Stein, Pfründner zu <hi rend="italic">Rein</hi>, beide etwas beschädigt.</p><p><hi rend="underline">1418 VIII 25, </hi><hi rend="underline italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Johannes Ratel, Propst in <hi rend="italic">Maria Saal</hi>, inkorporiert dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Pfarre <hi rend="italic">Piber</hi>. – Beglaubigung durch den Notar Johannes Chergel. Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 151 – 153.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/745 – 1418 XI 16,-:</p><p>Philipp der Schudwempel und seine Hausfrau erlauben für eine Geldschuld dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Fridel ihr in dem Markt zu <hi rend="italic">Mariazell </hi>gelegenes Haus und ihren bei demselben Markt gelegenen Hof um solche zu verkaufen oder zu versetzen usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Andre Haffner, Land- und Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/746 – 1417(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">18</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">) XII 29, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Andrä Lambrechter und Pankraz <hi rend="italic">von Stein</hi>  verkaufen dem Prior Kaspar und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme eine im <hi rend="italic">Kirchbach</hi>  gelegene Hube und ein gleichfalls daselbst gelegenes Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide etwas beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/747– 1419 I 16, Mantua:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Thomas <hi rend="italic">de Amelia</hi>, J. U. Dr., päpstlicher Kaplan etc., zitiert im Auftrag des Papstes Martin (V.) und in Sachen des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen den Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  hinsichtlich der von diesem angefochtenen Privilegien <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>s den genannten Erzbischof. – Beglaubigung durch den Notar Johann Padennoert(?) aus der <hi rend="italic">Utrechter </hi>Diözese. – 2 Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten. Siegel Nr. 2 beschädigt.</p><p><hi rend="underline">I/747a – 1419 I 25, Mantua</hi>:</p><p>Bischof Ludwig von <hi rend="italic">Montauban(</hi>?, <hi rend="italic">Montpellier</hi>), Stellvertreter des Erzbischofs Franz von <hi rend="italic">Narbonne</hi>  in dessen Eigenschaft eines päpstlichen Kämmerers, befiehlt dem Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  (Eberhard) und dessen Vikaren unter Einschaltung der Bulle des Papstes Innozenz (III.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1206 III 21, Lateran (I/43), auf das strengste, das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in dessen Exemtionen nicht ferner zu beirren und zu beeinträchtigen. – Inseriert in 1419 III 05, Salzburg (I/749). <hi rend="italic">Arch. Vaticano Diversa cameralia </hi>1419 lib. II, fol. 2 (abgeschrieben 1912 von P. Othmar)</p><p rend="underline">1419 I 25, Wien:</p><p>Der Propst Heinrich (Moyker) von <hi rend="italic">Aflenz</hi>  als Vertreter des Abtes und Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  präsentiert dem Propst von <hi rend="italic">St. Stephan</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>, Wilhelm Turss, die von dem Papst Martin (V.) zum Schutz des genannten Klosters erlassene Bulle dd<hi rend="sup">to. </hi>1418 III 01, Konstanz, und bittet denselben um Schutz und Abhilfe, und erhält von ihm die Zusicherung, daß er, der Propst Wilhelm, den ihm von dem apostolischen Stuhl aufgetragenen Pflicht nachkommen werde. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 69-70.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/748 – 1419 II 03, -:</p><p>Ulrich <hi rend="italic">im Grund</hi>  und seine Hausfrau Margreth verkaufen dem Urban aus dem <hi rend="italic">Polan</hi>  ein an dem „<hi rend="italic">Niedern Grund</hi>“<hi rend="italic"> </hi>gelegenes Gut, Lehen von Otto von Liechtenstein. – <hi rend="bold">S1</hi>: Reicher Chersrot, Bürger zu <hi rend="italic">Friesach</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Christian Zach.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/749 - 1419 III 05, Salzburg:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Propst Heinrich (Moyker, + 1419 III 18) von <hi rend="italic">Aflenz</hi>  als Vertreter des Abtes als der Vertreter des Abtes Rudolf (+ 1419 III 28) und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in Sachen der Exemtion genannten Klosters gegen den Anfechter derselben, den Erzbischof Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>, liest öffentlich und vor Zeugen den unterm 1419 I 25, Mantua, erlassenen Befehl des Bischofs Ludwig von <hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>(?, <hi rend="italic">Montpellier</hi>) vor. – Beglaubigung durch den Notar Andreas Winkler von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  –  Or. Perg. kein Siegel.</p><p><hi rend="underline">1419 III 30, Florenz</hi>:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Bischof Thomas von <hi rend="italic">Ventimiglia</hi>, päpstlicher Auditor, erläßt für den Erzbischof Eberhard von S<hi rend="italic">alzburg</hi>, respektive für dessen Vertreter, den Magister Konrad Lüdeking(?) an alle Äbte, Pröpste usw. <hi rend="italic">literae compulsoriae</hi>  und zwar rücksichtlich der Streitsache genannten Erzbischofs mit dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Signum des Notars Johannes Pademoert aus der <hi rend="italic">Utrechter</hi>  Diözese. Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 181 – 187.</p><p rend="underline">1419 IV 12, Salzburg:</p><p>Abt Ulrich von <hi rend="italic">St. Peter</hi>  in <hi rend="italic">Salzburg</hi>, befiehlt in Kraft der von dem Bischof Thomas von <hi rend="italic">Ventimiglia </hi>erlassenen <hi rend="italic">literae compulsoriae</hi>  ddto 1419 III 30, Florenz dem Pfarrer von <hi rend="italic">Murau</hi>, den erwählten Abt (Heinrich) von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  oder dessen Vollmachtträger für den 12. Mai nach Salzburg in das Kloster bei <hi rend="bold">St. Peter </hi>zu zitieren. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 188 – 190.</p><p rend="underline">1419 II 20, Salzburg:</p><p>Der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Dechant und Generalvikar Eberhard befiehlt dem Pfarrer von <hi rend="italic">Murau</hi>, den erwählten Abt (Heinrich) und den Konvent von <hi rend="italic">St. </hi><hi rend="italic">Lambrecht</hi>, dann von den Pfarrern der dem genannten Kloster unterworfenen Kirchen insbesondere den Propst Heinrich von <hi rend="italic">Aflenz</hi>, den Pfarrer Christoph von <hi rend="italic">Mariahof</hi>, und die Pfarrer Konrad <hi rend="italic">in der Veitsch</hi>, Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Johann von Mariazell für den 12. Mai nach <hi rend="italic">Salzburg</hi>  in die Dekanswohnung zu zitieren. – Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 190, 191.</p><p><hi rend="underline">1419 V 31, Rom: (</hi><hi rend="italic">In ambitu monasterii S. Mariae novellae)</hi></p><p>Thomas de Amelia, Bischof von Ventimiglia, päpstlicher Auditor, befiehlt durch den Propst von St. Stephan in Wien, allen Prälaten, Offizialen, Kapiteln etc., in ihrer Verwahrung befindliche Dokumente, die sich auf den zwischen dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Erzbischof E. von Salzburg abschwebenden Streit bezögen, oder deren beglaubigte Abschriften binnen festgesetzter Zeit dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  oder dessen Vollmachtträger auszufolgen. Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 4 - 11.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/750 - 1419 VI 07, Florenz:</p><p>Der päpstliche Vizekämmerer Bischof Ludwig von <hi rend="color(#000000)italic">Mogudonne</hi>  (<hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi><hi rend="italic">?, Montpellier</hi>) in Erwägung, daß das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schon seit lange her und unangefochten, in seinen Gliedern frei und exemt von jeden anderer Jurisdiktion als des apostolischen Stuhls wäre, befiehlt dem Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  und dessen Offizialen und Vikaren, die Freiheiten und Rechte genannten Klosters nicht weiter mehr anzufechten, es nicht mehr darin zu stören etc. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten in Blechkapsel.</p><p><hi rend="underline">1419 VII 09, </hi><hi rend="underline italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Heinrich, Prior Kaspar und die Professen Konrad Kainacher von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  etc. ernennen und bestimmen den Matthias Rigelshofer <hi rend="italic">licent</hi>. <hi rend="italic">in</hi> <hi rend="italic">can</hi>. und den Pfarrer Johann Choslackher von <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Urban</hi>  zu ihren Vollmachtträgern mit der Bestimmung, dem Propst bei <hi rend="italic">St. Stefan</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>  die von dem päpstlichen Auditor Thomas von <hi rend="italic">Amelia</hi>  erlassenen <hi rend="italic">literae compulsoriae</hi>  dd<hi rend="sup">to. </hi>1419 V 31, Rom zu präsentieren. 11/ 14. – Beglaubigung durch den Notar Johannes von Zoppot vom Regnitz – Hof. – Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 78 – 84.</p><p><hi rend="underline">1419 VII 09, </hi><hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Heinrich, Prior Kaspar und die Professen Konrad Kainacher usw. von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernennen zu ihren Vetretern und Vollmachtträgern den Matthias Rigelshofer und den Pfarrer Johann Chostakcher von St. Urban und zwar in Sachen ihres Prozesses mit dem Archiadiakonen Christian von Obersteier und Johannes von Unter Kärnten, dann auch mit dem Friesacher Richter Achaz Grumpf. Notarielle Beglaubigung durch Johann Zoppot von Regnitz Hofe. Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 78 – 84.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/750a – 1419 VIII 12, </hi><hi rend="color(#000000) background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="underline">1419 VII 26, Wien:</p><p>Der Vollmachtträger des Abts und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, der Magister Matthias Rigelshofer, erbittet von dem Propst bei St. Stefan in Wien, Wilhelm Turss, die Bekanntmachung der von dem päpstlichen Auditor Thomas de Amelia, Bischof von Ventimiglia erlassenen <hi rend="italic">literae compulsoriae</hi>  ddto 1419 V 31, Rom. Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 1 – 4.</p><p rend="underline">1419 VII 26, Wien:</p><p>Matthias Rigelshofer präsentiert dem Propst bei <hi rend="italic">St. Stefan</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>, Wilhelm Tuerss, die ihm von dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gewordene Vollmacht ddto 1419 VII 09, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, und bittet genannten Propst um Erlassung des Vorladungsschreibens an den <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Bürger Achaz Grumpf. – Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 76 – 78.</p><p rend="underline">1419 VII 26, Wien:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Wilhelm Tuerss, Propst bei <hi rend="italic">St. Stefan</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>, ladet laut Wortlaut der von dem päpstlichen Auditor Thomas <hi rend="italic">de Amelia</hi>  erlassenen <hi rend="italic">literae compulsoriae</hi>  ddto 1419 V 31, Rom den Erzbischof Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  und den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  oder deren Offizialen, Vertreter etc., zur Verweisung der auf ihre Streitsache bezüglichen Urkunden innerhalb festgesetzter Frist ein. – Vidimus durch Johannes Cepek von <hi rend="italic">Laibach</hi>. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 18 – 24.</p><p rend="underline">1419 VII 26, Wien:</p><p>Wilhelm Tuerss, Propst bei <hi rend="italic">St. Stefan</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>, erläßt an den Richter Achaz Grumpf von <hi rend="italic">Friesach</hi>  ein Schreiben mit dem Befehl, bei Vermeidung der Exkommunikation innerhalb einer bestimmten Frist vor ihm dem Propst zu erscheinen. – Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 86 – 88.</p><p rend="underline">1419 VIII 14, Salzburg:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Georg Micha<hi rend="italic">el von Schench (?), Notar und Kleriker aus der</hi> <hi rend="italic">Graner</hi>  Diözese, macht den Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  mit den von dem Propst zu <hi rend="italic">St. Stefan</hi>  in <hi rend="italic">Wien </hi>erlassenen <hi rend="italic">literae compulsoriae</hi>  ddto 1410 VII 26, Wien, bekannt. Gefertigt durch den Notar Johannes Zoppot vom <hi rend="italic">Regnitz-</hi> <hi rend="italic">Hof</hi>. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 24 – 33.</p><p rend="underline">1419 VIII 14, Salzburg:</p><p>Der Notar Johannes Zoppot (Czoppot) vom <hi rend="italic">Hof Regnitz-</hi>, Kleriker der <hi rend="italic">Bamberger</hi>  Diözese, liest dem Erzbischof Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  das Schreiben des Bischofs Ludwig von <hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>(?, <hi rend="italic">Montpellier</hi>) dd<hi rend="sup">to. </hi>1419 VI 07, Florenz (I/750) vor, worauf genannter Erzbischof dagegen sofort Protest einlegt. – <hi rend="italic">In</hi> <hi rend="italic">dorso </hi>der Urkunde 1419 VI 07, Florenz (I/750).</p><p><hi rend="underline">1419 VIII 18, (</hi><hi rend="underline italic">Neumarkt</hi><hi rend="underline">)</hi></p><p>Der Pfarrer Servaz von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  zitiert gemäß dem Befehle des Propstes bei <hi rend="italic">St. Stefan</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>  dd<hi rend="sup">to. </hi>1419 VII 26, Wien den Friesacher Richter Achaz Grumpf. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 88, 89.</p><p rend="underline">1419 VIII 21, Friesach:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Richter Achaz Grumpf*<hi rend="sup">)</hi>  ernennt in Sachen seines Prozesses mit dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Magister Johann Angrer, Pfarrer in <hi rend="italic">Mooskirchen</hi>, und den Pfarrer Konrad Paizz von T<hi rend="italic">rauess</hi>  (<hi rend="italic">Traföß</hi>) zu seinen Vertretern bei dem <hi rend="italic">Wiener</hi>  Propst Wilhelm Tuers. Beglaubigung durch den Notar Seifrid quond. Maquardi. – *<hi rend="sup">)</hi>  bald Grumph, bald Rumph – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 95 - 99.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/751 – 1419 VIII 24,-:</p><p>Ernest Freisinger und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  daselbst ihren zu <hi rend="italic">Keyrspach</hi>  gelegenen Hof und Hofstätte um 200 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – <hi rend="bold">S1</hi>: Ernest Freisinger; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans von Steg; <hi rend="bold">S3</hi>: Niklas Zeiregger.</p><p rend="underline">1419 IX 02, Wien:</p><p>Der Magister Matthias Rigelshofer präsentiert dem Propst bei <hi rend="italic">St. Stefan</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>  die von dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Servaz an den Achaz Grumpf ergangene Vorladung, sowie auch die 7 Artikeln enthaltende Klage und Beschuldigung des Achaz Grumpf, der zwei dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gehörige Ölflaschen (<hi rend="italic">lagena</hi>) im Wert von 50 <hi rend="italic">ungarischen</hi>  Gulden konfisziert hatte, und die Bitte um Exkommunikation dieses Grumpf. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 84 – 86 und 89 – 94.</p><p rend="underline">1419 IX 04, Wien:</p><p>Der Magister Matthias Rigelshofer, Vollmachtträger des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, legt die Originale der von den Päpsten Paschalis (II.), Honorius (II.), Alexander (III.) und Innozenz (III.) (1109, 1126, 1178, 1206; I/8, I/11, I/33, I/43) genanntem Kloster verliehenen Privilegien, weiters die Urkunden Herzog Heinrichs von <hi rend="italic">Kärnten</hi>  (1103, 1114; I/5, I/9), Kaiser Heinrichs IV. (i096; I/4), Kaiser Konrad II. (1149; I/23), und zwei Urkunden des Erzbischofs Eberhard (II. ? – welche ?) dem Propst bei <hi rend="italic">St. Stefan </hi>in <hi rend="italic">Wien</hi>  vor, und bittet um deren Umschreibung (beglaubigte), welche genannter Propst auch anordnet. – Die Abschriften der Urkunden I/4 und I/23, dann jenen des Erzbischofs Eberhard (II. ?) von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  sind nicht mehr vorhanden, da die folgenden Blätter, auf denen sie stehen mochten, verlorengegangen sind. – Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 14 – 17.</p><p rend="underline">1419 IX 04, Wien:</p><p>Magister Johann Angrer, Pfarrer in <hi rend="italic">Mooskirchen</hi>, und den Pfarrer Konrad Paizz von <hi rend="italic">Trauess</hi>  (<hi rend="italic">Traföß</hi>) übertragen die ihnen vom <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Richter gegebene Vollmacht auf den Magister Johann Seld, <hi rend="italic">baccal. in decret</hi>. – Abschrift im  Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 94, 95 und 99.</p><p rend="color(#000000)underline">1419 IX 04, Wien:</p><p>Der Magister Johann Seld, Prokurator des <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Richters Achaz Grumpf, bittet Propst Wilhelm Tuerss seinen Klienten von Kirchenbanne loszusprechen. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 100, 101.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/752 – 1419 IX 04,-:</p><p>Niklas von <hi rend="italic">Seckau</hi>, genannte „<hi rend="italic">der Muxner</hi>“, sagt gegen eine nicht genannte Geldsumme den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von allen Zusprüchen und Forderungen wegen einer erlittenen Feindschaft, Gefängnis etc. los. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob Senft; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Zanker, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/753 – 1419 IX 18,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Fridlein und seine Hausfrau sagen den Ritter Peter Gradner in Betreff der von Ernst Freisinger dem Juden Schalam für Geldschulden übergebene Hube in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  von jedweder ferneren Forderung los. – <hi rend="bold">S1</hi>: Andre Haffner, Land- und Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Christoph Seidennatter, Bürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/754 – 1419 XI 13, -:</p><p>Peter Gradner und seine Hausfrau Ursula verkaufen dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Gotteshaus daselbst eine in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene Hube. – Kopie. (II p. 178)</p><p rend="underline">1419 XI 21, Aflenz:</p><p>Notariatsakt: Der Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Propst Otto von <hi rend="italic">Aflenz</hi>, der Pfarrer Konrad von <hi rend="italic">Veitsch</hi>  und der Konventuale Georg von <hi rend="italic">Friesach</hi>  in ihrem und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Namen ernennen die Doktoren Kaspar Meiselstein (Mayselstain) und Johannes Syndram, dann den Priester Thomas Hofmann zu ihren Vertretern bei dem <hi rend="italic">Wiener</hi>  Propst Wilhelm Tuerss in Sachen ihres Streits mit dem <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Richter Achaz Grumpf. Signatur der Vollmacht durch den Notar Georg <hi rend="italic">quondam </hi>Michaelis de Schenkch. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 112 – 117.</p><pb/><p rend="background-color(#ffff00)">I/755 - 1419 XI 24, -:</p><p>Konrad aus der <hi rend="italic">Kainach</hi>, Ulrich Hanekker (Haimekker?) und Paul Praittenwieser entsagen gegen 8 Pfund Pfennige ihren Ansprüchen auf die von Weiland Heinrich Pfarrer zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  und Schaffer in <hi rend="italic">Piber</hi>  hinterlassene Hube zu Gunsten des Abts Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Georg Närringer; <hi rend="bold">S2</hi>: Georg Utscher.</p><p rend="underline">1419 XII 05, Wien:</p><p>Der Magister Johann Seld, Vertreter des Achaz Grumpf und der Priester Thomas Hofmann, Vertreter des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, erscheinen vor dem Propst Wilhelm Tuerss: Ersterer bestreitet die Kompetenz des Propstes in dieser Sache seines Klienten. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 101, 102 und 103 - 105.</p><p rend="underline">1419 XII 07, Wien:</p><p>Thomas Hofmann, Vertreter des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, erscheint vor dem Propst Wilhelm Tuerss, und repliziert auf die Einwendung seines Gegners, des Magister Johann Seld. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 106 und 106 – 110.</p><p rend="underline">1419 XII 09, Wien:</p><p>Der Propst Wilhelm Turss erklärt sich in der Sache des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen des Achaz Grumpf zum Richter und weist also die Protestation des Magisters Johann Seld zurück. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 118, 119.</p><p rend="underline">1419 XII 09, Wien:</p><p>Der Priester Thomas Hofmann überträgt die ihm von dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegebene Vollmacht auf den Kleriker Johannes Hess aus der Mainzer Diözese. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 110, 111.</p><p rend="underline">1419 XII 12, Wien:</p><p>Propst Wilhelm Turss prorogiert den Spruch gegen Achaz Grumpf auf den folgenden Tag (XII 13). –  Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 119 – 121.</p><p rend="underline">1419 XII 09, Wien:</p><p>Propst Wilhelm Tuers belegt den Achaz Grumpf mit dem Kirchenbann und befiehlt dessen Verkündigung. – Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 121, 122 und 123 – 125.</p><p rend="underline">1420 I 01 – 07, -:</p><p>Fünfzehn (14!) hier genannte Pfarrer aus <hi rend="italic">Steiermark</hi>  und <hi rend="italic">Kärnten</hi>  verkünden in diesen Tagen den über den Friesacher Richter Achaz Grumpf verhängten Kirchenbann. – Abschrift im Kodex  „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 126 – 128.</p><p><hi rend="underline">1420 I I 10*</hi><hi rend="sup underline">)</hi><hi rend="underline">, Wien</hi></p><p>Der Magister Konrad Paizz nimmt dem Magister Johann Seld die Vollmacht in Sachen des Achaz Grumpf und überträgt selbe auf den Pfarrer Michael von <hi rend="italic">Naprechczdorff</hi>.  –*<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Dieser Tag in diesem Jahr ist ein </hi><hi rend="underline italic">dies Mercurii</hi><hi rend="italic">  und nicht </hi><hi rend="underline italic">dies Martis</hi><hi rend="italic">, wie es in dem Aktenstück heißt</hi>“. - Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 128 – 131.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/756 – 1420 I 19,-:</p><p>Katharina von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Daniel des Juden eheliche Hausfrau und ihre Kinder Thomas und Anna entsagen ihren nicht genannten Ansprüchen an den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – <hi rend="bold">S1</hi>: Perhart Flemming, Bürger zu <hi rend="italic">Voitsberg;</hi> <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Judl, Bürger zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>.</p><p><hi rend="underline">1420 II 04,</hi>*<hi rend="sup">)</hi><hi rend="underline">  Wien:</hi></p><p>Der Vertreter des Abtes und Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Johann Hesse, bittet den Propst Wilhelm Tuers um Verschärfung oder Wiederholung des über Achaz Grumpf verhängten Bannes. –*<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Auf den Umstand, daß 1420 ein Schaltjahr ist, scheint damals nicht Rücksicht genommen worden zu sein. 4. Februar ist ein </hi><hi rend="underline italic">dies solis</hi>.“ –  Abschrift im Kodex „Prozesse“ p. 131, 132.</p><p rend="underline">1420 II 04, Wien:</p><p>Propst Wilhelm Tuers spricht neuerdings und zwar in verschärfter Weise den Bann über Achaz Grumpf (Gerumph) aus befiehlt dessen Verkündigung in allen Kirchen. – Abschrift im Kodex  „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 134 – 137.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/757 - 1420 II 05, Neustadt:</p><p>Ernst, Erzherzog von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. bestätigt auf Bitten des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und zwar unter Einschaltung derselben die Urkunde Herzog Albrecht III. ddto 1351 VII 04, Wels (I/253), betreffend die Berichtigung der Grenzen zwischen den Forsten und Wäldern von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und <hi rend="italic">Gaming</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog Ernst, Reitersiegel an weißen und roten Seidenfäden.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/758 – 1420 II 06,-:</p><p>Jörg zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  und seine Hausfrau Elsbeth verkaufen dem Abt Rudolf und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren bei <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  gelegenen Weingarten um 32 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – <hi rend="bold">S1</hi>: Der „<hi rend="italic">erbar weise</hi>“ Hans Guffel, Bürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Christoph Seidennatter, Bürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p rend="underline">1420 II 07, Florenz:</p><p>Bischof Ludwig von <hi rend="color(#000000)italic">Mogudonne</hi>  (<hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>?, <hi rend="italic">Montpellier</hi>), Stellvertreter des päpstlichen Kämmerers, zeigt dem Bischof Thomas von <hi rend="italic">Ventimiglia</hi>, Leiter des <hi rend="italic">officium auditoriatus </hi>am päpstlichen Hofe, an, daß er nun selbst in Kraft der ihm von Papst Martin (V.) verliehenen Bulle dd<hi rend="sup">to. </hi>1417 XI 21, Konstanz, die Entscheidung des zwischen dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg </hi>abschwebenden Streites und Prozesses um gewisse Exemtionen übernehmen wolle, und verbietet demnach demselben jedes weitere Vorgehen in dieser Sache. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 53 – 68.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/758a – 1420 II 14, -: </p><p>Hans Walher (sic) zu <hi rend="italic">Pühel </hi>widmet zu einem Jahrtag in dem St. Johannes Gotteshaus <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  ein halbes Pfund Pfennige Dienst von seinem an der <hi rend="italic">Ra </hi>gelegenen Gut. – Nach Regesten in einem Inventar aus dem Jahr 1578, das in Nr. 34 der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung liegt.</p><p rend="underline">1420 II 12 – 21, -:</p><p>Mehr als 15 (19) Pfarrer aus <hi rend="italic">Steiermark</hi>  und <hi rend="italic">Kärnten</hi>  verkünden neuerdings den über den Achaz Grumpf verhängten und neulich verschärften Kirchenbann. – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 137 – 139.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/759 – 1420 III 12, Salzburg:</head><p>Erzbischof Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi> verleiht dem Jörg, des Jostel Sohn aus dem <hi rend="italic">Lavanttal</hi>, 6 im <hi rend="italic">Lavanttal </hi>an genannten Orten gelegene Zehente. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="underline">1420 III 27, Florenz:</p><p>Bischof Ludwig von <hi rend="color(#000000)italic">Mogudonne</hi>  (<hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>?, <hi rend="italic">Montpellier</hi>), Stellvertreter des päpstlichen Kämmerers, gebietet dem Bischof Thomas von <hi rend="italic">Ventimiglia</hi>  in dem Prozesse des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  um die Exemtion des Ersteren nicht mehr weitere Schritte zu tun (<hi rend="italic">literae inhibitoriae</hi>). – Abschrift im Kodex  „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 310 – 313.</p><p rend="underline">1420 III 27, Wien:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Vollmachträger des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Thomas Hofmann, bittet den Propst Wilhelm Tuers um die Ausfertigung eines alle Akten in dem Prozesse <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>s gegen Achaz Grumpf enthaltenden Instrumentes und erhält auch solches. –Beglaubigt und redigiert von dem Notar Johann Cepek von <hi rend="italic">Laibach</hi>. – Dieses Instrument oder „<hi rend="italic">conservatorium</hi>“ ist auf 32 Papier- und 4 Pergamentblättern in fol. geschrieben und im Kodex „Prozesse“ (p. 69 – 140) zu finden <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/760 – 1420 IV 01, Florenz:</p><p>Bischof Ludwig von <hi rend="color(#000000)italic">Mogudonne</hi>  (<hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>?, <hi rend="italic">Montpellier</hi>), Stellvertreter des Erzbischofs von <hi rend="italic">Narbonne</hi>  in dessen Eigenschaft eines päpstlichen Kämmerers, befiehlt dem <hi rend="italic">Passauer</hi>  Propst Wenzel Thyem, Kollektor der päpstlichen Kammer in der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Diözese, die Pfarrer oder Vorsteher der mit dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vereinigten Kirchen oder Kapellen zur Leistung der Annaten fernerhin nicht mehr zu verhalten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="underline">1420 IV 01, Florenz:</p><p>Der Magister Konrad Ludeking Prokurator des Erzbischofs von Salzburg in dessen Prozeß mit dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, appelliert zweimal an den päpstlichen Vizekämmerer, den Bischof Ludwig von <hi rend="color(#000000)italic">Mogudonne</hi>  (<hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>?, <hi rend="italic">Montpellier</hi>), und hinterlegt diese Appellation schriftlich. – Signum durch Johannes Tydemanni <hi rend="italic">de Hagen</hi>  aus der <hi rend="italic">Kölner</hi>  Diözese. - Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 201 – 212.</p><p><hi rend="underline">1420 IV 08, Florenz</hi>:</p><p>Der Magister Konrad Ludeking, Prokurator des Erzbischofs von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  in dessen Prozeß mit dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, appelliert zweimal an den päpstlichen Vizekämmerer, den Bischof Ludwig von <hi rend="color(#000000)italic">Mogudonne</hi>  (<hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>?, <hi rend="italic">Montpellier</hi>), und hinterlegt diese Appellationen schriftlich. Notarielles Signum durch Johannes Tydemanni de Hagen aus der <hi rend="italic">Kölner</hi>  Diözese. – Abschrift im Kodex  „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 201 – 212.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/761 – 1420 V 16, Veitsch:</p><p>Heinrich Schratt im <hi rend="italic">Schelsbach</hi>  und seine Hausfrau Eysall verkaufen dem Pfarrer Kaspar in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  eine Wiese, gelegen beim Pfarrhof in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  um 6 Pfund Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hans Churitzer, Richter zu <hi rend="italic">Kindberg</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/761a – 1420 VI 10, -:</p><p>Wilhelm Mecz und seine Hausfrau Susanna verkaufen dem Michael Puster und dessen Hausfrau eine um Schönberg (Schenberg) bei der Johanniskapelle in der Scheiben gelegene Hube um eine nicht genannte Geldsumme. – Nach Regesten in einem aus dem Jahr 1578, das in Nr. 34 der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung liegt.</p><p><hi rend="underline">1420 VI 12, Florenz</hi>:</p><p>Papst Martin (V.) erweitert den Wirkungskreis der apostolischen Kammer und bestimmt dessen neue Grenzen. – Abschrift im Kodex  „Prozesse“ p. 241 – 250.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/762 – 1420 VIII 19,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer </hi>Bürger Christoph Seidennatter übergibt dem Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die auf den edlen Ernst Freisinger und dessen Hausfrau lautenden Wiederkauf-, Geldschuld-, Gerichts, Behab-, und Schirmbriefe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Christoph Seidennatter, Bürger von <hi rend="italic">Graz</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Friedrich Schneyder, Bürger von <hi rend="italic">Graz.</hi></p><p rend="color(#000000) background-color(#ffff00)">I/763 (sic) – 1420 VI 22,_:</p><p><hi rend="color(#000000)">Katharina, Hausfrau des Andrä Hämerl von </hi><hi rend="color(#000000)italic">Lind</hi><hi rend="color(#000000)">, vermacht und gibt ihrem Mann all ihre von ihren Eltern und ihren „</hi><hi rend="color(#000000)italic">paiden een</hi><hi rend="color(#000000)">“ ererbten Habe. </hi>– <hi rend="color(#000000)">Or. </hi><hi rend="color(#000000)">Perg. </hi><hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>, ?, alle fehlen.</p><p rend="underline">1420 VII 08; Florenz:</p><p>Der päpstliche Vizekämmerer, Bischof Ludwig von <hi rend="color(#000000)italic">Mogudonne</hi>  (<hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>?, Montpellier), zeigt unter Einschaltung der Bulle des Papstes Martin (V.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1420 VI 12, Florenz dem Erzbischof Johann von <hi rend="italic">Gran</hi>, Präsidenten der päpstlichen Kanzlei, an, daß er, der Erzbischof, in dem Prozeß des Erzbischofs Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  mit dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  keine weiteren Schritte mehr unternehmen solle (<hi rend="italic">litterae inhibitoriae</hi>). – Abschrift im Kodex „<hi rend="italic">Prozesse</hi>“ p. 241 – 254.</p><p rend="underline">1420 VIII 16; Florenz:</p><p>Der Bischof Ludwig von <hi rend="color(#000000)italic">Mogudonne</hi>  (<hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>?, <hi rend="italic">Montpellier</hi>), Stellvertreter des Erzbischofs Franz von <hi rend="italic">Narbonne</hi>  als päpstlicher Kämmerers, quittiert über den Empfang von 200 Goldgulden, gezahlt zu Handen der päpstlichen Kammer dem päpstlichen Thesaurar und Bischof Anton von <hi rend="italic">Siena</hi>  von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Heinrich durch den <hi rend="italic">Passauer</hi>  Propst Wenzel Thyem, Kollektor der päpstlichen Gefälle in der <hi rend="italic">Salzburger </hi>Diözese. – Inseriert in dd<hi rend="sup">to. </hi>1421 IV 26, Rom (I/773).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/764 – 1420 X 02, Salzburg:</p><p><hi rend="color(#000000)underline">Notariatsakt</hi><hi rend="color(#000000)">: Bischof Ulrich von </hi><hi rend="color(#000000)italic">Seckau</hi><hi rend="color(#000000)">  im Namen des Erzbischofs Eberhard von S</hi><hi rend="color(#000000)italic">alzburg</hi><hi rend="color(#000000)">  und Johann von </hi><hi rend="color(#000000)italic">Westfalen</hi><hi rend="color(#000000)">, </hi><hi rend="color(#000000)italic">decretorum</hi><hi rend="color(#000000)"> </hi><hi rend="color(#000000)italic">doctor</hi><hi rend="color(#000000)">, im Namen des Abtes Heinrich von </hi><hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu schließen de Vergleich zur endlichen Beilegung des zwischen ihnen über die Exemtionen <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>s abschwebenden Streites der Rechte keiner der beiden Parteien präjudizieren sollte. – Beglaubigung durch den Notar Johann Gerhardi von <hi rend="italic">Ihsenhausen</hi>. – Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Bischof Ulrich von <hi rend="italic">Seckau</hi>  (verloren).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/765 – 1420 X 07, Salzburg:</p><p>EB Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  beurkundet den von ihm mit dem Kloster <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  geschlossenen Vergleich betreffend die von ihm bisher angefochtenen Punkt der Exemtionen des gesamten Klosters. (Der widrigste Vertrag ist der, daß von nun an der jeweilige Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in den Pfarren <hi rend="italic">Kaltenkirchen</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">Mariahof</hi>, <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Veitsch</hi>, <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Blasen</hi>, <hi rend="italic">Laßnitz</hi>  und <hi rend="italic">Scheifling</hi>  nach belieben Welt- oder Regularpriestern die Seelsorge anvertrauen könnte). – Or. Perg.<hi rend="bold">S1</hi>: EB Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>, klein in Blechkapsel; S<hi rend="bold">2</hi>: Kapitel verloren.</p><p><hi rend="underline">I/765a – 1420 X 07, Salzburg</hi>:</p><p>Abt Heinrich, Prior Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ratifizieren den mit dem Erzbischof Eberhard von Salzburg geschlossenen Vertrag. – Inseriert in 1493 VI 20, Salzburg (II/367).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/766 – 1420 XI 25,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Fridel und seine Hausfrau übergeben dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  zwei Geldschuldscheinbriefe, dann je einen Abrait-, Gerichts-, und Schirmbrief lautend auf Philipp den Schudwempel zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  und dessen Hausfrau. – Bestätigung in hebräischer Schrift. –  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Lorenz Rindtschaidt, Land- und Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas Knorl, Bürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/767 – 1420 XI 28,-:</p><p>Elsbeth Hirtlein „<hi rend="italic">Erasmus</hi>“, gesessen zu <hi rend="italic">Jauring</hi>  eheliche Hausfrau und beider Kinder Stefan und Luzia entsagen ihren Ansprüchen auf einen Hof, Hofstatt, Güter etc. gelegen im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  zu Gunsten des Abts Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Seyfried Schratt; <hi rend="bold">S2</hi>: Wilhelm Krel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/768 – 1420 XII 16,-:</p><p>Leutold der Ferig (Verig?) von <hi rend="italic">Nieder </hi><hi rend="italic">Weinzirl</hi>  und seine Hausfrau Elsbet verkaufen dem Peter Schweiker und dessen Hausfrau eine in ihrer Hube zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  gelegene Wiese um 9 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – <hi rend="bold">S</hi>: Hans Gufel, Amtmann des Abts von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (beschädigt)</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/769 – 1419(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">20</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">) XII 30(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">28</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">),-:</hi></p><p>Bischof Wolfhard von <hi rend="italic">Lavant</hi>  verleiht Jörg dem Jostel von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>  in sieben hier benannte Orten gelegene Huben, Höfe und Herbergen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Wolfhard von <hi rend="italic">Lavant</hi>  (fehlt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/769a – 1421 II 27, Graz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi><hi rend="color(#000000)">: Judenangelegenheit(?).</hi>– Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Peter Hertenfelder (verloren)</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/769b – 1421 III 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Anna, Tochter des Hansen Fleischhacker zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (weiterer <hi rend="color(#ff0000)">Inhalt?</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Geistlicher Herr Hans Obdacher, Kellner zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (fehlt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/770 – 1421 III 30, Friesach:</p><p>Bischof Wolfhard von <hi rend="italic">Lavant</hi>  verleiht an die <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Klosterkirche einen 40-tägigen Ablaß.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Wolfhard von <hi rend="italic">Lavant</hi>  (rot in Schale, beschädigt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/771 – 1421 III 30, Friesach:</p><p>Bischof Wolfhard von <hi rend="italic">Lavant</hi>  verleiht zur Schloßkapelle in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen 40-tägigen Ablaß. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Wolfhard von <hi rend="italic">Lavant</hi>  (fehlt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/772 – 1421 III 31,-:</p><p>Wenzl der Fuchsberger und seine Mutter Katharina, Witwe des Jakob Fuchsberger, verkaufen dem edlen Heinrich Geczendorfer (Götzendorfer) und dessen Hausfrau Katharina vier <hi rend="italic">an der Gassen</hi>  bei <hi rend="italic">Studenitz</hi>  gelegene Huben und 12½ Eimer Bergrecht daselbst um 72 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Konrad Hollenecker, Verweser in <hi rend="italic">Graz;</hi> <hi rend="bold">S2</hi>: Mert Unkel, Bürger in <hi rend="italic">Graz</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Hans Rindschaidt, Hubmeister zu Graz.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/773 – 1421 IV 26, Rom:</p><p>Der Bischof Ludwig von Mogudonne (<hi rend="strikethrough italic">Montauban</hi>?, Montpellier), päpstlicher Kämmerer- Stellvertreter, wiederholt die Empfangsbestätigung von 200 Goldgulden, gezahlt an die päpstliche Kammer von dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im Jahre 1420 VIII 16, Florenz. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Franziskus päpstlicher Kämmerer, Bischof von <hi rend="italic">Narbonne</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/774 – 1421, IV 18, Rom:</p><p>Der Kardinalpriester Franz tt. <hi rend="italic">S. Crucis in Jerusalem</hi>, Kämmerer des Kardinalskollegiums, quittiert über den Empfang von 150 Goldgulden, gezahlt an die Kammer des Kardinalskollegiums von dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch den Magister Johann Christ, Prokurator an der <hi rend="italic">Römischen</hi>  Kurie. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Offizium des Kardinalskollegiums.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/775 – 1421 V 07, Rom</p><p>Papst Martin (V.) beauftragt den Abt Nikolaus von <hi rend="italic">Melk</hi>  mit der Gewährung der Bitte, welche der AbtHeinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wegen Erbauung einer Kapelle innerhalb der Mauern seines Klosters an den heiligen Stuhl gestellt hat. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Papst Martin (V.), Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/776 – 1421 V 26,-:</p><p>Lienhard Stubyar verkauft um eine nicht genannte Geldsumme den Schwestern Anna und Ursula Hasenbacherinnen ein Gut gelegen zu <hi rend="italic">Hitzmannsdorf</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Augustin Silberberger, Pfleger zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Simon Hauzinger, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/777 – 1421 V 29, Graz:</p><p>Konrad Hollecker*<hi rend="sup">)</hi>, Verweser und Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Hätschel die Macht mit hier genannten und ihm verpfändeten Gütern des Ernst Freisinger allen seinen „<hi rend="italic">Frummen</hi>“ zu treiben und zu schaffen mit Versetzen, Verkaufen etc. –*<hi rend="sup">)</hi>  Holenecker – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konrad Hollecker, sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/777a bis d – 1421 V 24(?),-:</p><p>Andere vier Briefe ähnlichen <hi rend="color(#ff0000)">Inhalts</hi>  (?) verschiedener Juden. Alle <hi rend="bold">S</hi>  sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/778 – 1421 VII 04,-:</p><p>Die Juden Hetschel, Meyleins Sohn von <hi rend="italic">Bruck</hi>, Jekel, Meyns Sohn von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und Fritzl von <hi rend="italic">Graz </hi>übergeben und einantworten ihre von Ernst Freisinger lautenden Geldschuld-, und Abraitbriefe dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Mit hebräischer Bestätigung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Mert Unkel, Bürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Peter Hertenfelder, Bürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/779 – 1421 IX 22,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Schalam und seine Hausfrau einantworten und übergeben dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen von demselben eingelösten, von Ernst Freysinger und dessen Hausfrau Anna lautenden Geldschuldbrief. – Bestätigung in hebräischer Schrift. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich Schneider, Stadtrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>;  <hi rend="bold">S2:</hi>  Christoph Seidennatter, Bürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/780 - 1422 I 09,-:</p><p>Hans Fürter an der <hi rend="italic">Großen Gößnitz</hi>, Otto des Metzen Hold und seine Hausfrau kaufen zu Burgrecht von den Rittern Peter und Alexius Gradner zwei an der <hi rend="italic">Großen</hi> <hi rend="italic">Gößnitz</hi>  ober und unter der Straße gelegene Wiesen. (Genannt sind Hans, Pfarrer und der Zechmeister des Gotteshauses hl. Maria Magdalena in <hi rend="italic">Köflach</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: „<hi rend="italic">edl vest</hi>“ Jörg Puchler, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Judel, Richter zu <hi rend="italic">Voitsberg,</hi>  fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/781 – 1422 I 13,-:</p><p>Friedrich Fuler gibt dem Abt Heinrich und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seinen zu <hi rend="italic">Oberthan</hi>  gelegenen Hof und eine Hube daselbst, ferner sein zu <hi rend="italic">Erndorf</hi>  gelegenes Haus und Hofstatt zu ritterlichen Lehen für sich und seine Erben auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich Fuler; <hi rend="bold">S2</hi>: Pilgrim Sengel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/782 – 1422 I 21,-:</p><p>Andrä Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  sagt dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von jeder ferneren Zahlung von ihm dem Abt Rudolf geleistete Dienste los und ledig. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Andrä Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  + <hi rend="bold">RS</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Simon Hauzinger, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/783 – 1422 I 22, Graz:</p><p>Erzherzog Ernst von Österreich und Steier bestätigt die Befreiung der Leute und Güter in der <hi rend="italic">Pölan</hi>  und dem Walde „<hi rend="italic">Fronech</hi>“, welchen weiland Abt Rudolf von <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  von dem Abt und Konvent zu <hi rend="italic">Lilienfeld </hi>erkauft hat, von allen Gericht, Vogtei und Tagwerk. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Erzherzog Ernst, rot in Schale, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/784 – 1422 III 22,-:</p><p>Michel der Häsel von Villach, Gesell(-priester) und Schulmeister zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  bei <hi rend="italic">Friesach</hi>  vermacht und gibt auf einen Jahrtag dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Hans Zopott (Czopoth) fünf Schilling Pfennig Gülten, gelegen auf einem Haus in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Augustin Silberberger, Burggraf zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/785 – 1422 IV 23, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  befördert den Mönch seines Klosters, Konrad Kainacher (Chanacher) zur Andreaskirche in <hi rend="italic">Piber</hi>. –  Signation des Notares Jakob <hi rend="italic">quondam</hi>  Mathiä <hi rend="italic">de Gottersdorf </hi>aus der <hi rend="italic">Plocher</hi>(?) Diözese. Ohne <hi rend="bold">S</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/786 – 1422 VI, Murau:</p><p>Ulrich Otto von Liechtenstein, oberster Erbmarschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, verleiht auf Bitten des Ulrich Poetschen, seines Dieners und Landrichters <hi rend="italic">bei der Mur</hi>, dem Pangracz von <hi rend="italic">Stein</hi>  die demselben von genanntem Landrichter verkauften, hier genannten Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ulrichott von Liechtenstein, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/787 – 1422 VI 16, Wr. Neustadt:</p><p>Erzherzog Ernst von <hi rend="italic">Österreich</hi>  und <hi rend="italic">Steier</hi>  erkennt in dem Streite des Abts Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit Friedrich von Fladnitz (Feste <hi rend="italic">Hohenwang</hi>) wegen einer von diesem auf stiftischen Grund in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  am <hi rend="italic">Hocheck </hi>erbauten Hütte zu Recht: Es sei deshalb eine Kundschaft nach genanntem Orte zu senden und erst auf deren Bericht hin zu entscheiden. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Erzherzog Ernst, rot unter Papier, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/787a – 1422 VII 07, -:</p><p>Hans von Mettnitz, Mönch zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkauft mit Willen des Bischofs Ernst von <hi rend="italic">Gurk</hi>  und seines Abtes Heinrich ein Gut  (Haus) gelegen am <hi rend="italic">Pühel</hi>  Erhard dem Chrueg, Bürger zu <hi rend="italic">Mettnitz</hi>, um 13 Pfd. guter Münze oder <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige, welches haus Burgrecht vom <hi rend="italic">Gurker</hi>  Bischof ist. – Or. im KLA. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich der Fulär zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/788 – 1422 VII 23, Wien:</p><p>Hans Triester und Margreth, Andrä des Ringelschmieds (Rinklsmids) zu Wien Hausfrau, beide Enkel des Hans Palier zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>, sagen den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von jedem ferneren Anspruche auf ihr demselben verfallenes, ihnen aber nun ausgeliefertes väterliches und mütterliches Erbe los und ledig. – Or. Perg.<hi rend="bold">  S1</hi>: Friedrich Maystetter; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolfram Gelwitz (Gelwarcz) + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/788a – 1322 VIII 12,-:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt(?)</hi><hi rend="color(#333300)">. </hi>–  <hi rend="color(#333300)">Or. Perg. (?) </hi><hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich (fehlt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/789 – 1422 X 30, (Friesach):</p><p>Görgder Himmelberger (Himlwerger) quittiert seinem Stiefvater Georg Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  und dessen Hausfrau Agnes 11Pfund Pfennige.. – Or. Perg.<hi rend="bold">S1</hi>: Hintberger, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/790 – 1422 XI, Wr. Neustadt:</p><p>Erzherzog Ernst von <hi rend="italic">Österreich</hi>  und <hi rend="italic">Steier</hi>  erklärt nach durch seinen <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landschreiber Ulrich Volklein eingeholter Kundschaft, daß die von Friedrich Fladnitzer in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  errichtete Hütte auf des Abts Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Grund stünde. – Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Erzherzog Ernst, rot in Schale, gut erhalten).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/791 – 1422 XII 20,-:</p><p>Agnes, Hausfrau des Ladislaus (Lassla) „<hi rend="italic">Schachnaer</hi>“ quittiert dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und ihrem Bruder Ambros Moyker 50 „rote“ Gulden in Gold. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Ladislaus Schachner, grün unter Papierschutz.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/792 – 1423 IV 10, Rom:</p><p>Papst Martin (V.) beauftragt den Abt von <hi rend="italic">Melk</hi>  mit dem Schutze der Güter Rechte des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen die Frevelnden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Papst Martin (V.), Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/793 – 1423 IV 18,-:</p><p>Anna die Hasenbacherin und ihr Sohn Urban, dann ihre Schwester Ursula Hasenbacherin und deren Kinder Gotthard, Erasmus und Barbara verkaufen um eine hier nicht genannte Summe Geldes dem (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Christoph Fuler und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein zu <hi rend="italic">Hitzmannsdorf</hi>  gelegenes Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas Graslauer, etwas beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Heinrich Wolf Gruber.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/794 – 1423 V 10,-:</p><p>Andrä Haffner und seine Hausfrau Elsbeth verkaufen dem Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den im <hi rend="italic">Predelbach</hi>  in der <hi rend="italic">Reichenfelser</hi>  Pfarre gelegenen „<hi rend="italic">Tratenhof</hi>“ um 87½ Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Andrä Haffner; <hi rend="bold">S2</hi>: Elisabeth Haffnerin; <hi rend="bold">S3</hi>: Wilhelm Chornbeckh.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/795 – 1423 VII 23, Wr. Neustadt:</head><p>Erzherzog Ernst von <hi rend="italic">Österreich</hi> und <hi rend="italic">Steier</hi> anerkennt die Zusprüche und Forderung welche Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> an Fritz in der <hi rend="italic">Pölan</hi> als Inhaber einer Taverne macht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Erzherzog Ernst (rot in Schale, beschädigt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/795a – 1423 VII 29, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Jörg Gutensteiner, Verweser und Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/796 – 1423 VIII 23, Bruck/Mur:</p><p>Erzherzog Ernst von <hi rend="italic">Österreich</hi>  und <hi rend="italic">Steier</hi>  schlichtet zwischen dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Friedrich Fladnitzer abschwebenden Streit wegen einer von diesem auf den Gründen jenes errichteten Hütte. – Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Erzherzog Ernst, rot in Schale, ein Teil abgebrochen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/797 – 1723 VII 26,-:</p><p>Fritz, gesessen in der <hi rend="italic">Pölan</hi>  ob <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und seine Hausfrau Anna urkunden, daß ihnen der Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das <hi rend="italic">in dem Rain</hi>  in der <hi rend="italic">Pölan</hi>  gelegene Zulehen nebst allen Zugehörungen zu freiem Dienst überlassen habe. – Or. Perg.<hi rend="bold">  S1</hi>: Seibot Hämerl, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: Georg Hämerl, grün in Schale.</p><p>I/797a – <hi rend="underline">1723 XII 15, Rom:</hi></p><p>Papst Martin (V.) gibt dem Propst der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Kirche den Auftrag, den Kleriker der <hi rend="italic">Bamberger</hi>  Diözese, Johann Zoppot (Czoppot), als Pfarrer in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  einzuführen, wenn derselbe sich als tauglich zu diesem Amt erweisen sollte. – Inseriert in 1424 V 02, Gurk (I/803).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/797a – 1424 25, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/797a – 1424 I 25,-:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p><hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich (kleines S fehlt)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/797b – 1424 I 25,-:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p><hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich (kleines S fehlt)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/797c – 1424 II 02,-:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p><hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich (kleines S fehlt)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/797d – 1424 II 13,-:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p><hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich (kleines S fehlt)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/798 – 1424 II 28,-:</p><p>Hans Schachner und seine Hausfrau versetzen dem Ulrich Hagen, Burggrafen zu <hi rend="italic">Teufenbach</hi>, und dessen Hausfrau für 20 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige das Drittel des um <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenen Zehents, Widerkaufes des Gotteshauses zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Schachner; <hi rend="bold">S2</hi>: Simon Hauzinger. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/798a – 1424 III 25, Liechtenstein:</p><p>Rudolf von Liechtenstein, oberster Erbkämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, tauscht mit dem St. Johannes Gotteshaus <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  für die <hi rend="italic">Haslmanshube</hi>  das am <hi rend="italic">Dorn</hi>  im <hi rend="italic">Hirschfeld</hi>  (?) gelegene Gut ein. – Nach Regesten in einem Inventar aus dem Jahr 1578, das in Nr. 34 der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung liegt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/799 – 1424 IV 08, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Heinrich, Prior Kaspar und der Konvent <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im Walde stiften und dotieren innerhalb der Mauern ihres Klosters eine Kapelle zu Ehren des Apostelfürsten Petrus. – Signiert durch den Notar Alram <hi rend="italic">quondam Johannis</hi>  Zechmeister aus <hi rend="italic">der Passaue</hi>r Diözese. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Heinrich <hi rend="bold">T2, S2</hi>: Konvent(<hi rend="color(#000000)">?), groß</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/800 – 1424 IV 14,-:</p><p>Jörg Gredenecker*<hi rend="sup">)</hi>  verkauft dem Abt Heinrich und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Weide am „<hi rend="italic">Lichtberg</hi>“ unter dem <hi rend="italic">Auring</hi>  um 2 Gulden. –*<hi rend="sup">)</hi>  Gradenecker – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jörg Gradenegg; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans der Giglbert, grün in Schale.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/801 – 1424 IV 21, Melk:</p><p>Abt Nikolaus von <hi rend="italic">Melk</hi>  (<hi rend="italic">Mölk</hi>) erteilt in Vollziehung der Bulle des Papstes Martin (V.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1421 V 07 Rom (I/775), dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St..</hi> <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  die Erlaubnis innerhalb der Klostermauern eine Kapelle zu Ehren des hl. Petrus erbauen zu dürfen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Nikolaus von <hi rend="italic">Melk</hi>, rot, sehr schön.</p><p><hi rend="underline">1424 IV 23*</hi><hi rend="sup underline">)</hi><hi rend="underline">, -:</hi></p><p>Hans Glockner (Glokhner), Pfarrer zu <hi rend="italic">St. Johann in der Scheiben</hi>, und Thomas Grassl, Zechmeister des oben genannten Gotteshauses, verkaufen dem Christian Wierth (oder Wierkh?) und dessen Hausfrau Dorothea die in der <hi rend="italic">St. Peters</hi>  Pfarre gelegene <hi rend="italic">Rachhube</hi>. – *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Wenn man berücksichtigt, daß Anna 1424 der 23. April der Ostersonntag war, so ist das Datum an </hi><hi rend="underline italic">Suntag vor St. Georgentag</hi><hi rend="italic">  jedenfalls sonderbar</hi>“. – Nach Regesten in einem Inventar aus dem Jahr 1578, welches in Nr. der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung liegt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/802 - 1424 IV 27, -:</p><p>Wilhelm Krel von <hi rend="italic">Spiegelfeld</hi>  verkauft dem Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seine Rechte an dem Zehent in dem <hi rend="italic">Lonschütz</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  um 80 Pfund Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, 2 Siegel beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/803 – 1424 V 02, Gurk:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Propst Johann von <hi rend="italic">Gurk</hi>  zeigt dem Erzbischof Eberhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>, dessen Offizialen etc., an, daß er in Vollmacht der Bulle Papst Martin (V.) ddto 1423 XII 15, Rom den <hi rend="italic">Bamberger</hi>  Kleriker Johann Zoppot in den leiblichen Besitz der Pfarre <hi rend="italic">St. Katharina</hi>  in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  eingeführt habe. – Alram <hi rend="italic">quondam</hi>  Johannis Zechmeister aus der <hi rend="italic">Passauer </hi>Diözese signiert das darüber ausgefertigte Instrument. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller (?), fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/803a – 1424 V 12, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/804 – 1424 V 21, -:</p><p>Marx Sigelsdorfer und seine Töchter Katharina und Anna verkaufen dem edlen Jörg Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  und dessen Hausfrau 2 hier genannte Huben um 104 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle 3 fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/804 - 1424 V 22, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/805 – 1424 VI 05,-:</p><p>Marx der Sigelsdorfer (Sigelstarffer) von <hi rend="italic">Aussee,</hi>  seine Hausfrau und seine Töchter Katharina und Anna verkaufen der Grette, Witwe nach Niklas Spät, gesessen bei dem <hi rend="italic">Dörfl</hi>  ob <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  einen unterhalb <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenen Acker um 14 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Marx der Sigelsdorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Simon Hautzinger.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/806 – 1424 IX 29,-:</p><p>Andrä Välten (Valtein), Bürger zu <hi rend="italic">Friesach</hi>  und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Abt Heinrich, Prior Kaspar und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein zu <hi rend="italic">Tauchen</hi>  gelegenes Gut um 53 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und einen Gulden Leikauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Rädler, Pfleger auf dem <hi rend="italic">Obern Haus</hi>  zu <hi rend="italic">Friesach</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Conrad Vannauer, Bürger von <hi rend="italic">Friesach</hi>  + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/807 – 1424 V 06,-:</p><p>Hans Schachner zu <hi rend="italic">Erndorf</hi>  und seine Huasfrau versetzen für eine Geldschuld von 5 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige dem Wenzl Brunner, Stadtrichter zu <hi rend="italic">J</hi><hi rend="italic">udenburg</hi>, ihren ½  ob <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenen Zehent. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hans Schachner zu <hi rend="italic">Erndorf</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/808 – 1424 X 29,-</p><p>Stefan Pirker von <hi rend="italic">Nieder</hi> <hi rend="italic">Wölz</hi>  verkauft zu Bergrecht dem Erhard Perner und dessen Hausfrau 5½ Joch an genannten Orten gelegene Äcker um 5 Gulden. – <hi rend="bold">S</hi>: Paul Schachner, Landrichter auf der <hi rend="italic">Frauenburg</hi>  und Eidam des Stefan Pirker, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/808a – 1424 XI 14, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div></body></text></TEI>