<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Dr. Ludwig Freidinger</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-08-26T16:15:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name>Dr. Ludwig Freidinger</name><date>2007-06-04T19:22:00</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>St. Lambrecht Repertorium II Fortsetzung<lb/>(1551 -1575)</p><p>II/894 – 1551 II 17, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Ritter Helfreich von Kainach zu <hi rend="italic">Kainach</hi>  für genannte, im <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Landgericht, im <hi rend="italic">Leonrodter</hi>  Burgfrieden und anderwärts gelegene Stücke, Güter und Gülten zu Lehen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/895 – 1551 II 10, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Valentin Fausting mit 2 Höfen zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>, einem Holz in der Rays, 2 Joch Äckern im <hi rend="italic">Lindfeld</hi>, einem Gut am Stein, einer Hofstatt zu <hi rend="italic">Lind</hi>  und einem Anger an der <hi rend="italic">Wegscheid</hi>  bei <hi rend="italic">St. Marein</hi>, alles in der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Gegend. – <hi rend="bold">Pap</hi>. gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/896 – 1551 III 16, Wien:</p><p>Anna, Witwe nach Christof Strutz, Gegenhändler des <hi rend="italic">Wiener</hi>  Stadtgerichts, bestätigt den Empfang von 6 Pfd. 48 Kreuzer, die ihr sel. Mann dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Sigmund einmal geliehen hat. – Or. Pap. Kein <hi rend="bold">S</hi>iegel.</p><p>II/897 – 1551 VIII 02, Wien:</p><p>König Ferdinand I. verleiht dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das Verkaufsrecht auf das Schloß Hanstein bei Piber.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Perg.<hi rend="bold">S</hi>: König, gut erhalten.</p><p>II/898 – 1551 VIII 21, -:</p><p>Der Eibiswalder Bürger Ruprecht Stramer verkauft dem Stefan Trabass ein ¼-Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Untern Speisneckh</hi>. – Or. Per. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend gut erhalten.</p><p>II/899 – 1551 VIII 25, Mariazell:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Weißkirchner</hi>  Vikar Veit Cesar einen Schuldbrief über 80 Pfd. Pfennige, welche derselbe in den Jahren 1545, 1548, 1549 und 1550 zur Bezahlung der <hi rend="italic">Wiener</hi>  Universitäts-Kontribution dem Abt vorgestreckt hat. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/900 – 1551 VIII 25, -:</p><p>Stefan Meichanitsch verkauft seinem Sohn Georg Meichenitsch ein ¼-Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Witscheinberg</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, beschädigt.</p><p>II/901 – 1551 XI 13, Salzburg:</p><p>Erzbischof Ernst von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  erteilt dem Priester Andreas Kitzinger die Investitur zum Pfarrer von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>II/902 – 1551 -,-:</p><p>Der Judenburger Bürger Klement Öbmer einantwortet dem Ritter Stefan Gräßwein zum <hi rend="italic">Weyer</hi>  hier genannte bei <hi rend="italic">Judenbur</hi>g gelegene und von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt zu Lehen gehende Zehente. Gleichzeitige Abschrift auf Pap. unvollständig.</p><div type="div1" rend="P1"><head>II/903 – 1552 II 12, Wien:</head><p>König Ferdinand I. erteilt dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Bewilligung zur Aufnahme einer Anleihe von 3100 Gulden bei Augustin Paradeiser. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: König hinten aufgedrückt.</p><p>II/904 – 1552 II 22, -:</p><p>Peter Öder (Eder) mit seinen 3 hier genannten Geschwistern und Barbara Jannckh verkaufen dem Andrä Eder und dessen Hausfrau Margarethe eine am <hi rend="italic">Praitperg</hi>  bei <hi rend="italic">Stybming</hi>  gelegene Weingarten– Gerechtigkeit. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten.</p><p>II/905 – 1552 II 23, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den edlen Erasmus Zollner zu <hi rend="italic">Massenberg</hi>  mit einem zu <hi rend="italic">Kraubath</hi>  gelegenen Hof und der dazugehörigen Alm. – Entwurf auf Pap.</p><p>II/906 – 1552 III 07, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Leibnitzer</hi>  Bürger Christoph Pögkhl und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Christof Zolfuesl und dessen Hausfrau Barbara vierthalb (4<hi rend="sup">1/2</hi>) Viertel Weingarten gelegen im <hi rend="italic">Waldegkh</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg.<hi rend="bold">  P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/907– 1552 VII 19, Murau:</p><p>Otto von Liechtenstein zu <hi rend="italic">Murau</hi>  gibt dem edlen Augustin Paradeiser in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  eine mit seinem Siegel bekräftigte Abschrift des königlichen Konsensbriefes dd<hi rend="sup">to. </hi>1552 II 12, Wien (II/903). – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p>II/908 – 1552 X 27, -:</p><p>Abt Sigmund, Röm. Kön. Maj. Rat und Kaplan, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  machen „<hi rend="italic">zur Unterhaltung ihrer Rüstung gegen die Türken</hi>“ usw. bei dem <hi rend="italic">Murauer</hi>  Bürger Christof Unger sen. eine Anleihe von 250 Pfd. Pfennigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? fehlen.</p><p>II/909 – 1552 X 31, Ebersdorf:</p><p>König Ferdinand I. warnt wiederholt seine Untertanen in den niederösterreichischen Landen vor dem Ankauf geistlicher Güter ohne vorher eingeholte landesfürstliche Bewilligung. – Spätere Abschrift auf Pap.</p><p rend="underline">1552 -,-:</p><p>König Ferdinand I. befiehlt ernstlich, daß man den Zellerischen Proviant zu sperren nicht mehr unterstehe. – Nach einem <hi rend="italic">Syll</hi>. <hi rend="italic">orig</hi>  etc. in Nr. 531<hi rend="sup">a</hi>  der 1. Abteilung.</p><p>II/910 – 1553 I 07, -:</p><p>Margarethe vom Stain bittet den König Ferdinand I. um seine Intervention bei dem Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bezüglich der von ihrem Großvater, dem <hi rend="italic">Gurker </hi>Bürger Achaz am <hi rend="italic">Stain </hi>inne gehabten Lehen des Schlosses <hi rend="italic">Stein</hi>. – Pap. gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/911 – 1553 I 10, Gurk:</p><p>Petronella, Hausfrau des Gurker Bürgers Laurenz Metzkher und Tochter des weiland Jakob von <hi rend="italic">Stain</hi>, gibt ihrer Schwester Margarethe ausgedehnte Vollmacht bezüglich einiger zum <hi rend="italic">Stain</hi>  gelegener Stücke und Güter, Lehen von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/912 – 1553 III 08, Pöllau:</p><p>Propst Christoph von <hi rend="italic">Pöllau</hi>, königlicher Rat und Kaplan, bestätigt, von dem Abt Sigmund und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  150 seinem Bruder, dem <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Verwalter Matthäus Truckhl dargeliehene Pfd. Pfennige erhalten zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/913– 1553 II 19, -:</p><p>Georg Hoyas und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Marthä Kholb und dessen Hausfrau Ursula ihren Viertelbau (zu <hi rend="italic">Edelschrott</hi>?) um eine nicht genannte Geldsumme.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Perg.<hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/913a– 1553 V 22, Murau:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/914 – 1553 IX 07, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Bruder Philipp Kogler, Schaffer zu <hi rend="italic">Hoff</hi>  (<hi rend="italic">Mariahof</hi>), einen Schuldbrief über 20 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/915 – 1553 XII 09, -:</p><p>Urban Pechernigkch verkauft dem Augustin Schalaun und dessen Hausfrau Dorothea ein Viertel Weingarten und eine Brandstatt, gelegen am Obern Glanntz.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Perg.<hi rend="bold">P</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/916 – 1554 II 23, -:</p><p>Apollonia, Hausfrau des <hi rend="italic">Brucker</hi>  Bürgers Hieronimus Paumgartner, und Margarethe Hausfrau des <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürgers Martin Gall, verkaufen dem edlen Georg von Idungspeug ihren im <hi rend="italic">Schergenbach</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, beschädigt.</p><p>II/917 – 1554 III 05, -:</p><p>Die Geschwister Paul, Peter, Dionys, Gregor, Urban, Katharina und Margarethe, Kinder des sel. Florian Leitner begeben sich ihrer Ansprüche an ihren Bruder Blasi, hinsichtlich eines am <hi rend="italic">Praitenperg</hi>  gelegenen Weingartens. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten.</p><p>II/918 – 1554 III 17, -:</p><p>Philipp an der Styckhel und seine Hausfrau Katharina übergeben und einantworten dem Ruprecht Gaisser ihren am <hi rend="italic">Etschaling</hi>  in der <hi rend="italic">Feistritzer</hi>  Pfarre (<hi rend="italic">Peggau</hi>) gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/919 – 1555 IV 08, -:</p><p>Barbara Fuxpüchlerinn verkauft ihrem Vetter Paul Khiedl ihren im Amt <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Fuxpüchl</hi>  genannten Viertelbau. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/920 – 1554 V 22 Aflenz:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Christophorus Eysenperger, seinem Gesellpriester zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, eine Schuldverschreibung über 30 Pfd. Pfennige.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Pap.<hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt.</p><p>II/921 – 1554 XII 24, -:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Bürger Hans Rainer die <hi rend="italic">Weiermühle</hi>  in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Burgrecht. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>II/922 – 1555 II 03, -:</p><p>Paul Sprennginsfeldt an Statt seiner Hausfrau Margarethe, Witwe nach Gregor Jostl, und Matthias Jostl vergleichen sich hinsichtlich der von letzterem unrechtmäßiger Weise an sich gezogenen Zinse und Steuern der Jahre 1552 und 1553 von den Untertanen des sel. Gregor Jostl. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S5</hi>: ?, alle verloren.</p><p>II/923 – 1555IV 29, -: </p><p>Sixtus Pucher und seine Hausfrau Martha verkaufen dem Wolfgang „<hi rend="italic">unnderm Perg</hi>“ zu <hi rend="italic">Feistritz</hi>  und dessen Hausfrau Katharina ihren im <hi rend="italic">Gagkhelthall</hi>  gelegenen Weingarten. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend gut erhalten</p><p>II/923a– 1555 V 23, -:</p><p>Kaufrechtserneuerung von II/104.</p><p>II/924 – 1555 IX 05, Salzburg:</p><p>Erzbischof Michael von Salzburg ermächtigt gemäß Vertrag von Jahre 1493 den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und durch denselben die Pfarrer von <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">Scheifling</hi>  usw. zur Absolution selbst in etlichen <hi rend="italic">casibus reservatis</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt</p><p>II/925 – 1555 X 18, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  nimmt „<hi rend="italic">zu Abfertigung seiner Rüstung wider die Türken</hi>“ bei dem edlen Valentin Fausting ein Darlehen von 100 Pfd. Pfennigen auf. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt, ½ verloren.</p><p>II/926 – 1555 X 27, -:</p><p>Vinzenz Stubmberger und seine Hausfrau Ursula verkaufen ihrem Bruder und Schwager Leonhard Stubmberger und dessen Hausfrau Agnes einen Acker (bei <hi rend="italic">Weinzirl</hi>).<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Perg.<hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/927 – 1555 XI 02, -: </p><p>Achaz Pantz verkauft dem Jörg Muchenitsch(?) und dessen Hausfrau Barbara 10 Viertel Weingärten gelegen im <hi rend="italic">Ratschbach</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten.</p><p>II/928 – 1555 XII 08, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propsteiverwalter Marx Brunhaimer und der dortige Marktrichter versprechen, dem Freiherrn Andrä Pögl zu <hi rend="italic">Reifenstein</hi>  und <hi rend="italic">Arberg</hi>  als ihrem Herrn gehorsam und gewärtig zu sein, wenn das Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  demselben binnen Jahresfrist die Summe von 21600 Gulden nicht bezahlen würde. –  Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/929 – 1556 I 01, -:</p><p>Georg Klaindinst, Röm. Königl. Maj. Rat, gibt seiner Tochter Sofia ein <hi rend="italic">an der Plattn</hi>  gelegenes Weingärtchen zum Neujahrsgeschenk. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, Abdruck etwas verwischt.</p><p>II/930 – 1556 I 31, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geloben dem Wilhelm Gräßwein, die von dessen Vater entlehnten 600 Dukaten oder 1050 fl. rheinisch innerhalb der nächsten 5 Jahre zurückzuzahlen. –  Entwurf auf Pap.</p><p>II/931 – 1556 II 24, -:</p><p>Anna, Witwe nach Ambros Strebmair, verschreibt ihrem Mann Hans Rösler 16. Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/932 – 1556 III 15, -:</p><p>Propst Lienhard von <hi rend="italic">Seckau</hi>  verkauft dem Lienhard Tschopschuester anderthalb Viertel Weingarten gelegen im <hi rend="italic">Unter Speisneckh</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Propst, abhangend.</p><p>II/933 – 1556 III 24, Wien:</p><p>König Ferdinand I. an seinen Landesverweser und Viztum in <hi rend="italic">Steier</hi>: Derselbe solle über die Verwendung der von dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bei Marx Prunhaimer usw. genommenen Darlehen Kundschaft pflegen und dann darüber an die niederösterreichische Regierung berichten. –  Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/934 – 1556 IV 11, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben der edlen Frau Homelia, Witwe nach Marx Staudacher zu <hi rend="italic">Weillern</hi>, eine Schuldverschreibung über 400 rheinische Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, Anzahl?, fehlen.</p><p>II/935 – 1556 IV 16, Teufenbach:</p><p>Erasmus von Teufenbach übergibt dem Abt Sigmund und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im Wege des Tausches eine Taverne, eine Hube und einen Acker, gelegen in der <hi rend="italic">Perchau</hi>, für den Hof zu <hi rend="italic">Thann</hi>  ob <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  mitsamt dem Maierhof. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Aussteller, gut erhalten; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, verloren.</p><p>II/936 – 1556 IV 24, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Bürger Christoph Lämpl 800 Pfd. Pfennige. – Pap Entwurf.</p><p>II/937 – 1556 V 23, Aflenz:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bekennt, daß ihm sein Pfarrherr zu Aflenz, Christof Eisenperger „<hi rend="italic">zur Abfertigung seiner Rüstung wider der Christenheit Erbfeind</hi>“ 20 Pfd. Pfennige geliehen habe.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Pap.<hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt.</p><p>II/938 – 1556 VI 17, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Bürger Hans Rainer und Peter am <hi rend="italic">Stain</hi>, Bürger zu St. Michael im <hi rend="italic">Lungau</hi>, als Gerhaben der Kinder weiland Ludwigs Ann eine Schuldverschreibung. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, fehlen.</p><p>II/938a– 1556 IX 06, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/939 – 1556 X 05, -:</p><p>Philipp, des Oswald bei der Kirche Sohn (wo?), verschreibt seiner Hausfrau <hi rend="strikethrough">Katharina</hi>  Margarethe 28 Pfd. Pfennige und die Hälfte seiner fahrenden Habe. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt, fast ganz verloren.</p><p>II/940 – 1553 X 09, -:</p><p>Hans Püchler verschreibt seiner Hausfrau Afra, Witwe nach Hans Zückher, 36 Pfd. Pfennige und den dritten Teil seiner fahrenden Habe zu rechter Morgengabe .<hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/941 – 1553 XI 13, -:</p><p>Veronika, Witwe nach Bartl Vallant, verkauft ihrem Eidam Mathes Per eine <hi rend="italic">an der</hi> <hi rend="italic">Welbas</hi>  gelegene Hube. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/942 – 1556 XI 25, -:</p><p>Niklas Harder und seine Hausfrau Margaretha verkaufen dem Hans Kherschpaumer und dessen Hausfrau Margarethe eine halbe zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegene Hube. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/943 – 1556XII 08, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im Fürstentum <hi rend="italic">Steiermark</hi>  schulden dem Anton Pögl Freiherrn zu <hi rend="italic">Reiffenstein</hi>  20000 rheinische Gulden und verpfänden dafür die Herrschaft und Propstei <hi rend="italic">Aflenz</hi>  mit allem und jedem Zubehör. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?, gut erhalten, <hi rend="bold">S5</hi>: ?, verloren.</p><p>II/944 – 1556 XII 08, Wien:</p><p>König Ferdinand I. verspricht dem Abt Sigmund und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihnen das <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  von dem Freiherrn Andrä Pögl zu <hi rend="italic">Reifenstein</hi>  nach Jahresfrist wieder einzulösen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/945 – 1557 I 28, Regensburg:</p><p>die Bewilligung zur Aufnahme eines Darlehens von 1000 fl., um damit den Wilhelm Gräßwein damit zu bezahlen.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Pap.<hi rend="bold">S</hi>: König, innen aufgedrückt verloren.</p><p>II/946 – 1557 I 28, Regensburg:</p><p>König Ferdinand I. ermächtigt dem Abt Sigmund und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu allenthalbiger Aufnahme von Geldern, um damit das Aflenztal wieder einlösen zu können. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/947 – 1557 II 11, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Herrn Hans von Stubenberg die hier genannten im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und an der <hi rend="italic">Piberalpe</hi>  gelegenen Stücke, Güter und Gülten zu Lehen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/948 – 1557 II 28, -:</p><p>Lienhard, gesessen zu <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>  (bei <hi rend="italic">Silberberg</hi>) verkauft mit Vorwissen seiner Herrschaft, des Pfarrers und der Zechpröpste von <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>, dem Achaz Schaffer und dessen Hausfrau Sophia das <hi rend="italic">Eberhartsguett</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/949 – 1557 VI 05, -:</p><p>Marx Haidenpuecher von <hi rend="italic">Khauffering</hi>  und seine Söhne Wolf Dietrich und Marx verkaufen den Brüdern Mathes, Heinrich und Moritz Jösstl um eine nicht genannte Geldsumme den Hof zu <hi rend="italic">Lind </hi>(Neumarkt), das Holz im <hi rend="italic">Hopfgarten</hi>  die <hi rend="italic">Siechmühll</hi>  (-mühle) zwei Teile des Garbenszehents von allen zum „<hi rend="italic">Thurm von Lind</hi>“ gehörigen Ackern. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S5</hi>: ?, alle verloren.</p><p>II/950 – 1557 XI 05, Wien:</p><p>König Ferdinand I. bewilligt dem Abt Sigmund und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Verpfändung der „<hi rend="italic">Ämtlein</hi>“ <hi rend="italic">Nider</hi>  – <hi rend="italic">Felz</hi>, <hi rend="italic">Lechen</hi>, <hi rend="italic">Feichtach</hi>, <hi rend="italic">Hindermperg</hi>  und <hi rend="italic">Göriach</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  an Hans Dannersperger von <hi rend="italic">Leoben</hi>  für 2790 rheinische Gulden. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, hinten aufgedrückt.</p><p>II/951 – 1557 XI 11, -:</p><p>Abt Sigmund, Bruder Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Augustin Paradeiser von <hi rend="italic">Newenhaus</hi>  für rückständige Zinsen eine Schuldverschreibung über 1000 Pfd. Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?, <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide verloren.</p><p>II/952 – 1557 XI 11, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Klagenfurter</hi>  Burggraf Augustin Paradeiser von <hi rend="italic">Newnhausss</hi>  bekennt, daß er von mit dem Schuldbrief dd<hi rend="sup">to. </hi>1557 XI 11, - von dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für alle rückständigen Zinsen bezahlt wäre. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/953 – 1557 XI 15, Wien:</p><p>König Ferdinand I. ermächtigt abermals den Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu allenthalber Aufnahme von Geldern, um damit das <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  wieder einlösen zu können. – 2 gleichzeitige Abschriften auf Papier.</p><p>II/954 – 1557 XI 17, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem <hi rend="italic">Gösser</hi>  Schaffer, dem edlen Hans Karl Neidlinger 3593 Gulden 4 Schilling 2 Pfennige und geben dafür demselben hier genannte, im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegene Güter zu Pfand. – Or. Pap. in Form einer Vermerkung <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl fehlen.</p><p>II/955 – 1557 XII 05, Wien:</p><p>König Ferdinand I. bewilligt dem Abt Sigmund und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, daß sie das Amt <hi rend="italic">Mingolstal</hi>  der Amalia von Staudach auf ewige und jährliche Wiederlösung versetzen und verpfänden dürfen.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Pap.<hi rend="bold">S</hi>: König, hinten aufgedrückt.</p><p>II/955a– 1557 XII 05, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/956 – XII 05, Wien:</p><p>König Ferdinand I. bewilligt dem Stifte <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Wiedereinlösung der Herrschaft und Propstei <hi rend="italic">Aflenz</hi>  den Verkauf („<hi rend="italic">und zwar auf jährliche und ewige Widerlösung</hi>“) des Amtes <hi rend="italic">Kainach</hi>  und des Zehents auf 24 Gütern daselbst, dann des Zehents in der <hi rend="italic">Geistall</hi>, im Pibertal an Christoph Stibich um 4430 rheinische Gulden. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König, hinten aufgedrückt.</p><p><hi rend="underline">1557 XI 05, </hi><hi rend="underline italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="underline">:</hi></p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen auf jährliche und ewige Wiederlösung dem edlen Christoph Stibich, ihrem Verwalter zu Piber, das Amt <hi rend="bold">Kainach</hi>  usw. um 4430 rheinische Gulden. – Nach Urk. dd<hi rend="sup">to.</hi>  1565 IV 24, - (II/1052)</p><p>II/957 – 1557 XII 05, Wien:</p><p>König Ferdinand I. bewilligt dem Abt Sigmund und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, daß sie zur Wiedereinlösung der Herrschaft und Propstei <hi rend="italic">Aflenz</hi>  das Amt <hi rend="italic">Gäll</hi>  und <hi rend="italic">Stadlhoff</hi>, um <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  gelegen, dem Franz von Teuffenpach um 900 Pfd. Pfennige auf jährliche und ewige Wiederlösung verkaufen dürfen. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: König, hinten aufgedrückt.</p><p>II/958 – 1557 XII 05, Wien:</p><p>König Ferdinand I. gibt dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seine Zustimmung zum Verkauf auf Wiederlösung der Ämter <hi rend="italic">Olschen</hi>, <hi rend="italic">Weissenbach</hi>, <hi rend="italic">Schwarczenpacch</hi>, <hi rend="italic">Erlach am Perg</hi>, <hi rend="italic">Odmissl</hi>, <hi rend="italic">Lanndschitz</hi>  und <hi rend="italic">Buebosting</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  an Hans Karl Neidlinger um 3550 rheinische Gulden. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: König, hinten aufgedrückt.</p><p>II/959 – 1557 XII 05, Wien:</p><p>König Ferdinand I. bewilligt dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Verkauf des <hi rend="italic">Veitschtales</hi>  und des Amtes in der <hi rend="italic">Stübming</hi>  an den <hi rend="italic">Brucker</hi>  Bürger Christoph Lämpl um 6000 rheinische Gulden, jedoch nur auf jährliche und ewige Wiederlösung. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: König, hinten aufgedrückt, gut erhalten.</p></div><div type="div1"><head>II/960 – 1557 XII 05, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</head><p>Abt Sigmund, Bruder Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen mit Bewilligung des Königs Ferdinand I. dd<hi rend="sup">to. </hi>1557 XII 05, Wien, auf ewige Zeiten dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Bürger Christoph Lämpl das Amt in der <hi rend="italic">Stübming</hi>  samt allem Zubehör. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?, verloren.</p><p>II/961 – 1557 XII 05, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund, Bruder Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen mit Zustimmung des Königs Ferdinand I. dd<hi rend="sup">to. </hi>1557 XII 05, Wien, auf ewige Zeiten dem Sekretär des Abtes Silvester Windhager sämtliche(?) Güter in der <hi rend="italic">Mitschawitz</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?, verloren.</p><p>II/962 – 1557 XII 05, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund, Bruder Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen mit Zustimmung des Königs Ferdinand I. dd<hi rend="sup">to. </hi>1557 XII 05, Wien, auf ewige Zeiten dem <hi rend="italic">Vordernberger</hi>  Bürger Hans Donrsperger die Ämter <hi rend="italic">Niderfelz</hi>, <hi rend="italic">Lechen</hi>, <hi rend="italic">Feuchtach</hi>, <hi rend="italic">Hyntermperg</hi>  und <hi rend="italic">Göriach</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?, verloren.</p><p>II/962 a – 1557 XII 05, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Verzeichnis der Stücke, Gülten und Güter*<hi rend="sup">)</hi>, welche Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Hans Donersperger verpfändet haben. –*<hi rend="sup">)</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  – Gleichzeitige Abschrift mit Originalunterschriften. „<hi rend="italic">Das Datum 5. November ist unrichtig</hi>“.</p><p>II/963 – 1558 I 10, Wien:</p><p>König Ferdinand I. bestätigt den von Erasmus von Teufenbach mit dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gemachten Gütertausch dd<hi rend="sup">to.</hi>  1556 IV 16, Teufenbach (II/935). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König, gut erhalten.</p><p>II/964 – 1558 I 12, Murau:</p><p>Otto von Liechtenstein zu <hi rend="italic">Murau</hi>  und Wolf von Prangkh zu <hi rend="italic">Pux</hi>  geben dem Christoph Stübich eine durch ihre anhängenden Siegel bekräftigte Abschrift des Konsensbriefes Ferdinands I. dd<hi rend="sup">to. </hi>1557 XII 05, Wien. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, verloren.</p><pb/><p>II/965 – 1558 I 12, Murau:</p><p>Otto von Liechtenstein zu <hi rend="italic">Murau</hi>  und Wolf von Pragkh zu <hi rend="italic">Pux</hi>  geben der Amalia von Staudach eine durch ihre anhängenden Siegel bekräftigte Abschrift des Konsensbriefes Ferdinands I. dd<hi rend="sup">to.</hi> 1557 XII 05, Wien. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, verloren.</p><p>II/966 – 1558 I 12, Murau:</p><p>Otto von Liechtenstein zu <hi rend="italic">Murau</hi>  und Wolf von Prangkh zu <hi rend="italic">Pux</hi>  geben dem Franz von Teuffenbach eine durch ihre anhängenden Siegel bekräftigte Abschrift des Konsensbriefes Ferdinands I. dd<hi rend="sup">to. </hi>1557 XII 05, Wien. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, verloren.</p><p>II/967 – 1558 III 04, -:</p><p>Jakob Schnabl und seine Hausfrau Margaretha verkaufen dem Simon Reicher und dessen Hausfrau Anna ihren am <hi rend="italic">Prennyperg</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/968 – 1558 III 18, -:</p><p>Blasi Griesser und seine Hausfrau Ursula verkaufen dem Paul Griesser und dessen Hausfrau Gedraut ihren im Amt <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegenen Viertelbau. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/969 – 1558 IV 24, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden ihrem Pfleger auf <hi rend="italic">Stein</hi>, dem edlen Wolf Dietrich von Haidenpuech, 500 rheinische Gulden.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Perg.<hi rend="bold">S</hi>: ? Anzahl, fehlen.</p><p>II/970 – 1558 VIII 06, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet seinem Hofschneider Hans Rainer 220 Pfd. 7 Schillng und 20 Pfennige guter steirischer Landeswährung. – Or. Perg. zerschnitten, <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/971 – 1558 IX 29, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Wolf von Pranngkh zu <hi rend="italic">Pux</hi>  auf 15 Jahre den Markt zu <hi rend="italic">Zell</hi>, dem Maierhof zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  usw. in Bestand. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?Anzahl, fehlen.</p><p>II/972 – 1558 X 14, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Wolfgang von Newffarn bestätigt von dem Sekretär des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abtes, dem edlen Silvester Wynndthag, an Zehrungskosten 3 Pfd. 4 Schilling Pfennige Pfennige empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/973 – 1558 X 23, -:</p><p>Propst Leonhard von <hi rend="italic">Seckau</hi>  verkauft dem edlen Hans Wäggin einen am <hi rend="italic">Prenningberg</hi>  gelegenen Weingarten. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Propst, abhangend.</p><p>II/974 – (1558 XI 08, Prag): </p><p>Verzeichnis der Zeremonien und Ehrerbietungen, die der römischen königlichen Majestät, als dieselbe den 8. Tag des Monats November dieses 58. Jahres zu <hi rend="italic">Prag</hi>  (hat) einreiten wollen, durch Anordnung der fürstlichen Durchlauchtigkeit (des) Erzherzogs Ferdinand erzeigt ist worden. –  Pap., gleichzeitige Abschrift</p><p>II/975 – 1558 XI 11, -:</p><p>Andrä Päll verkauft dem Georg Khunig und dessen Hausfrau Elsbet ein ¼-Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Pytzaberg</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend in Holzkapsel.</p><p>II/976 – 1558 XII 28, -:</p><p>Der Bürgermeister, Richter und Rat der Stadt <hi rend="italic">Bruck</hi> <hi rend="italic">an der Mur</hi>  vidimieren den Konsens König Ferdinands I. dd<hi rend="sup">to. </hi>1557 XII 05, Wien (II/959, Christoph Lämpl). – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/977 – 1559 II 02, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet seinen Holden Matthias, Jörg, Margarethe und Gedraut, Kindern nach Mathes Hagn zu <hi rend="italic">Pairdorf</hi>, 80 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt, fehlt.</p><p>II/978 – 1559 II 26, -:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Erasmus von Teufenbach eine Taverne, genannt <hi rend="italic">die Pabstin</hi>, die <hi rend="italic">Pegkehenhueben</hi>  und einen Acker zu Lehen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/979 – 1559 III 05, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bestätigen dem edlen Silvester Windhag den Empfang ihnen von demselben gezahlten 224 Pfd. 5 Schilling 12 Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/980 – 1559 III 27, -:</p><p>Michel Sagmaister verkauft seinem Bruder Andrä Sagmaister und dessen Hausfrau Barbara seinen im Amt Kainach gelegenen dritthalb Achtelbau.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/981 – 1559 IV 02, Seckau:</p><p>Der Seckauer Propst Leonhard und das Kapitel von Seckau geben ihrem Amtmann und Bergmeister zu <hi rend="italic">Witschein</hi>, Hans Wuecherer und dessen Söhnen den Amthof zu <hi rend="italic">Witschein</hi>  usw. zu Leibgeding. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?Anzahl fehlen. </p><p>II/982 – 1559 IV 03, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Andrä von Teuffenpach zu <hi rend="italic">Mairhouen</hi>  beurkundet die viertmalige Berufung der Lehensleute des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller verloren.</p><p>II/983 – 1559 IV 16, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet seinem Bruder, dem <hi rend="italic">Hofer</hi>  Schaffer Philipp Kogler, 50 Pfd. Pfennige und verpfändet ihm dafür ein Paar zu <hi rend="italic">Hof </hi>in Mast stehender Ochsen. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, fehlt.</p><p>II/984 – 1559 IV 24, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem <hi rend="italic">steirischen </hi>Landschrannenprokurator, dem gelehrten Andrä Funckh 150 Pfd. Pfennige und verschreiben ihm dafür ihre Behausung zu <hi rend="italic">Graz</hi>  in der <hi rend="italic">Schmi</hi>(d)<hi rend="italic">tgasse</hi>  gelegen.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Pap.<hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt</p><p>II/985 – 1559 IV 24, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem <hi rend="italic">Vordernberger</hi>  Bürger Hans Dornsperger (<hi rend="italic">sic</hi>) 200 Pfd. Pfennige und überlassen demselben „<hi rend="italic">für Ergetzlichkeit der Verzinsung von bestimmter Summe Geldes</hi>“ das Fischwasser in der <hi rend="italic">Ainödt</hi>  vom <hi rend="italic">Törl</hi>  bis an das <hi rend="italic">Deuppenpachl</hi>  usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, verloren.</p><p>II/986 – 1559 VIII 08, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt den Brüdern Bernhard, Erasmus, Balthasar und Franz von Teufenbach zu <hi rend="italic">Teufenbach</hi>  von wegen deren Bruders Joachim, gewesenen Hofrichters in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, eine Schuldverschreibung über 135 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt, beschädigt.</p><p>II/987 – 1559 X 16, -:</p><p>Jakob im Tähauss im <hi rend="italic">Rettenbach</hi>  verkauft dem Grazer Ratsbürger Marx Stemmpfer all seine Gerechtigkeiten auf dem „<hi rend="italic">Wißfleck</hi>“ im <hi rend="italic">Rettenpach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, abhangend, beschädigt.</p><p>II/988 – 1559 XII 30, -:</p><p>Ursula, Witwe nach Philipp Khrandl(?), verschreibt ihrem zweiten Mann Bartl Golle all ihr Erbe, Habe, Kaufrecht, anliegendes und fahrendes Gut (Weinzierl). – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/989 – 1560 I 17, -:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet seinem Bruder Philipp Khogler 60 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt.</p><p>II/990 – 1560 I 23, Wien:</p><p>Kaiser Ferdinand I. gibt seine Zustimmung, daß Abt Sigmund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Jörg Idungspeuger zum Püchl das <hi rend="italic">Veitschtal</hi>  um 6000 Gulden verpfänden dürfen. –  Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/991 – 1560 III 10, -:</p><p>Paul, Leonhards am Annger Sohn, verschreibt seiner Hausfrau Ursula 24 Pfd. Pfennige und den halben Teil seiner fahrenden Habe. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/992 – 1560 IV 21, -:</p><p>Helfrich, Freiherr zu <hi rend="italic">Kainach</hi>, <hi rend="italic">Leonrodt</hi>  und <hi rend="italic">Ainodt</hi>  kauft von dem <hi rend="italic">Köflacher</hi>  Pfarrer Hans Neudorfer 3 hier genannte Güter um 80 Gulden in grober Münze und legt dieses Geld um 4 Pfd. Pfennige seinem jährlichen Burgrechtdienstes bei der Stadt <hi rend="italic">Voitsberg </hi>an. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Austeller, gut erhalten.</p><p>II/992a – 1560 IV 24, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/993 – 1560 VII 25, -:</p><p>Niklas Stainpruckhler verschreibt seiner Hausfrau Agatha 18 Pfd. Pfennige eine Kuh usw. – Or. Pap <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhängend.</p><p>II/994 – 1560 X 07, -:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  überläßt dem Valentin Fausting für eine Schuld von 160 Pfd. Pfennigen ein Stück Wald im <hi rend="italic">Gruenwaldt</hi>  zur Abholzung. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, aufgedrückt.</p><p>II/993a – 1560 VII 25, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/995 – 1560 X 07, -:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  überläßt dem Christan Pain im <hi rend="italic">Duel ob Huettenberg</hi>  für ein Darlehen von 100 Pfd. Pfennigen ein Stück des Grünwaldes genannt im Miterling, zur Abholzung. <hi rend="italic">–</hi>  Or.  Pap.<hi rend="bold">P</hi>: Abt:, verloren.</p><p>Ein gleicher Vertrag vom selben Datum mit dem Hüttenberger Bürger Sebastian Pain. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/996 – 1560 XII 06, -:</p><p>Hans Publinger Stallmeister des Abtes Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, verschreibt seiner Hausfrau Katharina zu rechtem Heiratsgut 10 Pfd. Pfennige und den dritten Teil aller seiner fahrenden Habe. – Entwurf auf Pap.</p><p>II/996 a – 1560 XII 06, -:</p><p>Veit beim <hi rend="italic">Weyer</hi>  oder <hi rend="italic">Palss</hi>  genannt verschreibt seiner Hausfrau Anna 24 Pfd. Pfennige, 2 Kühe usw. – Entwurf auf Pap.</p><p>II/997 – 1560 XII 21, -:</p><p>Magdalena, Hausfrau des Klement Cosich, gibt dem Urban Drabas einen Schirmbrief rücksichtlich 2 ¼ Weingarten am <hi rend="italic">Speysseneckh</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/998 – 1560 XII 21, -:</p><p>Die Brüder Wolfgang, Jakob und Josef Jakob übergeben ihrem Bruder Valentin Jakob 2 ¼ Weingärten gelegen am <hi rend="italic">Pitzaberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/999 – 1560 XII 22, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Sigmund zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Herrn Hans von Polheim hier genannte, im Amt <hi rend="italic">Teigitsch</hi>  gelegene Stücke und Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>II/1000 – 1560 XII 27, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi></p><p>Abt Sigmund zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Hüttenberger</hi>  Bürger Sebastian Pain einen Schuldbrief über 55 Pfd. Pfennige.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Pap.<hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt.</p><p>II/1001 – 1560 -,-:</p><p>Helena, Witwe nach Florian am <hi rend="italic">Graben</hi>  verschreibt ihrem zweiten Mann Simon des sel. Urban zu <hi rend="italic">Diemerstorff</hi>  Sohn, 16 Pfd. Pfennige und alle ihre fahrende Habe. <hi rend="italic">–</hi>  Or. verloren – Entwurf auf Pap.</p><p><hi rend="strikethrough">II/1001a</hi><hi rend="strikethrough italic"> </hi><hi rend="strikethrough">c. 1560</hi> <hi rend="strikethrough">?:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/1002 – 1561 VIII 08, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Marx von Haidenpuech und sein Sohn Marx geben dem Abt Sigmund zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Schadlosverschreibung bezüglich der durch den älteren Marx von dessen Schwägerinnen Brigitta und Katharina Trientner erkauften, von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt zu Lehen gehenden Stücke, Gülten und Güter sämtliche in der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Gegend. gelegen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/1003 – 1561 VIII 16, -:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkauft dem Andrä Oberhueber für 50 Pfd. Pfennige ein Stück des <hi rend="italic">Gruenwalds</hi>  zu Abstockung. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/1004 – 1561 IX 01, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Lienhard Pleyer und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Andrä Fungkh, Sekretär der Landeshauptmannschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>, 500 Pfd. Pfennige und verpfänden demselben dafür ihr Haus in der <hi rend="italic">Schmidtgasse</hi>  zu <hi rend="italic">Graz</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?Anzahl, fehlen.</p><p>II/1005 – 1561 X 10, Salzburg: </p><p>Erzbischof Johann Jakob von Salzburg ermächtigt den Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und durch diesen die Seelsorger in <hi rend="italic">Veitsch</hi>, <hi rend="italic">Lassnitz</hi>  etc. zur Absolvierung in <hi rend="italic">casibus reservatis</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/1006 – 1561 X 16, -:</p><p>Barbara, Witwe nach Jörg Prackh, und ihre Söhne Christan und Kaspar geben dem Oswald Stainnj und dessen Hausfrau Christina einen neuen Kaufbrief bezüglich der zu <hi rend="italic">Müllen</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Prackhen</hi>  - Hube.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/1007 – 1561 XII 06, -:</p><p>Georg Gadinägg verkauft dem Michael Petz und dessen Hausfrau Christina ein Viertel Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Speiseneck</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/1008 – 1561 XII 21, -:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Herrn Hans zu Polheim auf <hi rend="italic">Leibnitz</hi>  die hier genannten im Amt <hi rend="italic">Teigitsch</hi>  gelegenen Stücke, Güter und Gülten zu Lehen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1009 – 1562 I 25, Murau:</p><p>Filipp Guess, Drahtzieherssohn, verschreibt seiner Hausfrau Elsbet, * Püchler 14 Pfd. Pfennige und den halben Teil seiner fahrenden Habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/1010 – 1562 I 28, -:</p><p>Christoph Freiherr zu <hi rend="italic">Kainach</hi>  etc. tauscht von dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für die unterhalb <hi rend="italic">St. Laurenz</hi>  gelegene <hi rend="italic">Pirckherhube</hi>  das <hi rend="italic">Mosshuebl</hi>  ein. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten. Nr. 1 mit der Jahreszahl <hi rend="bold">1539</hi>.</p><p>II/1011 – 1562 IV 07, -:</p><p>Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  überläßt dem edlen Paul Sprennginsfelt „<hi rend="italic">zwey ortl holtz</hi>“ im <hi rend="italic">Grienwaldt</hi>  zur Abholzung. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt fehlt.</p><p>II/1012 – 1562 VII 25, -:</p><p>Lazarus Wrätl und seine Hausfrau Anna geben dem Michael Knuph und dessen Hausfrau Gedraut tauschweise 2 „<hi rend="italic">jaun</hi>“ Weingarten am <hi rend="italic">Steinberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/1013 – 1562</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Instrument über die Erwählung des Johann Trattner zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. Durch den Notar Christoforus Macrinus. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1013a – 1562 IX 22, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt?</hi>. Reformationslibell.</p><p>II/1014 – 1562 X 02, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erläßt in der Streitsache des Marx am Öfflein in der <hi rend="italic">Lassnitz</hi>  wider die „<hi rend="italic">Dorffer und Tallern</hi>“. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, gut erhalten.</p><p>II/1015 – 1562(?) -,-: </p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Murauer</hi>  Ratsbürger Michael Trap eine Schuldverschreibung über 100 Pfd. Pfennige. – <hi rend="italic">„</hi><hi rend="italic">Diese Jahreszahl ist ungewiß, der Ausstellungsort jedoch ganz unbekannt</hi>“ <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. beschädigt, <hi rend="bold">P</hi>: Abt verloren.</p><p>II/1016 – 1562 XI 06, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Wolfgang Furtmayr, Hauptmann auf <hi rend="italic">Straßburg</hi>  und dessen Gemahlin Ursula 2200 Pfd. Pfennig und verpfänden denselben dafür die stiftischen Untertanen und deren Güter zu <hi rend="italic">Grasslab</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, Konvent, fehlen.</p><p>II/1017 – 1562 XII 06, -:</p><p>Die Geschwister Andrä, Ruprecht und Ursula Vaschang genannt die Maücher, begeben sich gegen eine Geldentschädigung ihrer Ansprüche an ihren Bruder Hans Vaschang eines Viertels Weingarten am <hi rend="italic">Zopl</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?; nur Rest erhalten.</p><p>II/1018 – 1562 XII 11, -:</p><p>Johannes, erwählter Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Freiherrn Sigmund zu Herberstein die zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegene <hi rend="italic">Khneyssmühle</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: abhangend, Abdruck gut erhalten.</p><p>II/1019 – 1563 III 07, Innsbruck:</p><p>Kaiser Ferdinand I. warnt neuerdings seine Untertanen in den niederösterreichischen Landen und in der Grafschaft <hi rend="italic">Görz</hi>  vor dem Ankauf geistlicher Güter ohne vorher eingeholte landesfürstliche Bewilligung. <hi rend="italic">– </hi>Pap. spätere Abschrift.</p><p>II/1020 – 1563 VII 10. -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">St. Veiter</hi>  Bürger Andrä Mägerll eine Verschreibung bezüglich eines durch diesen von dem sel. Abt Sigmund erkauften Stückes Wald im <hi rend="italic">Grienwaldt</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1021 – 1563 VII 10, _:</p><p>Der <hi rend="italic">St. Veiter</hi>  Bürger Andrä Mägerl gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine mit seinem Petschaft beglaubigte Abschrift des Kaufbriefes dd<hi rend="sup">to.</hi>  1563 VII 10,-. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/1022 – 1563 VII 30, Rom:</p><p>Papst Pius (IV.) bestätigt die Wahl des Johannes Trattner zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/1023 – 1563 VII 30, Rom:</p><p>Papst Pius (IV.) spricht den Abt Johannes Trattner von aller kirchlichen Zensuren los. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/1024 – 1563 VII 30, Rom:</p><p>Papst Pius (IV.) gestattet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  sich von einem beliebigen Bischof benedizieren zu lassen usw. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/1025 – 1563 VII 30, Rom:</p><p>Papst Pius (IV.) weist den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zum Gehorsam gegen den Abt Johannes an. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/1026 – 1563 VII 30, Rom:</p><p>Papst Pius (IV.) befiehlt den Vasallen des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, dem Abt Johann getreu zu dienen. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/1027 – 1563 VII 30, Rom:</p><p>Papst Pius (IV.) empfiehlt dem Kaiser Ferdinand I. den neuen Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/1028 – 1563 VIII 28, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Lämplschen Untertan Blasi Bischof in der <hi rend="italic">Stübming</hi>  eine Schuldverschreibung über 28 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt.</p><p>II/1029 – 1563 IX 13, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem edlen Onophrius Rainer zu Erb, Pfleger am <hi rend="italic">Grades</hi>, eine Schuldverschreibung über 100 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/1030 – 1563 X 20, Wien:</p><p>Kaiser Ferdinand I. gestattet zu einiger Behebung der Schuldenlast des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  daß sich die verpfändeten Untertanen desselben selber auslösen dürften und ernennt als seine Kommissarien bei diesem Geschäft den <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Propst Jakob und seinen Rat den Dr. Wolfgang Furtmair. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, innen aufgedrückt.</p><p>II/1031 – 1563 XI 11, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden mit Konsens des Erzherzogs Karl dem edlen Augustin Paradeiser von <hi rend="italic">Neuhaus</hi>  5000 fl. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl fehlen.</p><p>II/1032 – 1563 XI 25, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Pölser</hi>  Pfarrer Maximilian Pitterkhraut (Piller ?) eine Schuldverschreibung über 400 Pfd. Pfennige und verpfänden dafür demselben hier genannte im <hi rend="italic">Murboden</hi>  gelegene Gülten und Güter. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?Anzahl, fehlen</p><p>II/1033 – 1564 I 06, Wien:</p><p>Kaiser Ferdinand I. befiehlt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, es möge und solle derselbe in seinem Stift eine bessere Hauswirtschaft „<hi rend="italic">anrichten</hi>“, auch die Religion besser foyieren(?) usw. <hi rend="italic">– </hi>Pap. gleichzeitige Abschrift.</p><p><hi rend="underline">1564 IV 22, </hi><hi rend="underline italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="underline">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleihen dem Christoph Perckhammer zur Erlangung der Priesterwürde den Tischtitel. <hi rend="italic">– </hi>Entwurf auf Pap. in 1542 V 19, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (II/809).</p><p>II/1034 – 1564 IV 24, Aflenz:</p><p>Abt Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen dem Herrn Wolfgang von Stubenberg ihre Leute, Stücke, Gülten und Güter usw. in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  um 1400 rheinische Gulden.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, 2 zerstört.</p><p>II/1035 – IV 24, Aflenz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Konventuale Jakob Wagner, Schaffer in <hi rend="italic">Mariahof</hi>, geben dem stiftischen Holden Veit Piderman eine Schuldverschreibung über 8 Pfd. Pfennige. (!!!) <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, innen aufgedrückt, aber zerschnitten.</p><p>II/1036 – 1564 V 15, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelobt den Kindern des sel. Blasi Berchtold zu <hi rend="italic">Ober Weinzirl</hi>  ihnen nach erreichter Vogtbarkeit 194 Pfd. 2 Schillinge Pfennig auszuzahlen. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt aber zerschnitten.</p><p rend="underline">1564 VI 03, -:</p><p>Kaiser Ferdinand bewilligt dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Verkauf des <hi rend="italic">Veitschtals</hi>  usw. an Wolfgang von Stubenberg. <hi rend="italic">– </hi>Nach Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1564 XII 05, - (II/1043).</p><p>II/1037 – 1564 VI 17, Oberdorf:</p><p>Abt Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  beenden u8nter Vermittlung hier genannter Schiedsmänner ihre langjährige Irrung und Zwiespalt mit Bernhard von Teuffenpach zu <hi rend="italic">Teufenbach</hi>  von wegen des Waldes am <hi rend="italic">Zeitschachberg</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?; <hi rend="bold">S5</hi>: ?, alle gut erhalten.</p><p>II/1038 – 1564 VIII 19, Wien:</p><p>Kaiser Maximilian II. fordert von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann einen Ausweis der von seinem sel. Vater seit den Jahren 1556 und 1557 von Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  entlehnten Gelder. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, beiliegend.</p><p>II/1039 – 1564 IX 29, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Andrä im Feldt eine Schuldverschreibung von 6 Pfd. Pfennigen (!!!). <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt innen aufgedrückt.</p><p>II/1040 – 1564 IX 29, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Untertan Veit Prumbss eine Schuldverschreibung von 2 Pfd. Pfennigen (!!!).<hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt innen aufgedrückt, verloren.</p><p rend="underline">1564 XII 12, Aflenz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Wolf Lämpel schließen einen Vergleich und Kontrakt hinsichtlich des diesen verpfändeten Amtes <hi rend="italic">Stübming</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Eingeschaltet in Urkunde dd<hi rend="sup">to.</hi>  1566 II 03, Oberndorf (in II/1064).</p><p>II/1041 – 1564 IX 29, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Untertan Veit Prumbss eine Schuldverschreibung von 12 Schilling Pfennig (!!!). <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt innen aufgedrückt..</p><p>II/1042 – 1564 X 25, Salzburg:</p><p>Erzbischof Johann Jakob von Salzburg ermächtigt den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und durch den selben die Pfarrer in <hi rend="italic">Scheifling</hi>, <hi rend="italic">St. Blasen</hi>  usw. zur Absolution selbst in etlichen <hi rend="italic">casibus reservatis</hi>.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/1043 – 1564 XII 05, -:</p><p>Abt Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen mit Zustimmung Kaiser Ferdinands I. dd<hi rend="sup">to.</hi>  1564 VI 03, - dem Herrn Wolfgang von Stubenberg auf ewige Zeiten und um eine nicht genannte Geldsumme ihre Leute, Gülten, Güter usw. in der Veitsch samt 2 zu <hi rend="italic">Muettmansdorf</hi>  in Österreich gelegene Weingärten. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>:?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; alle verloren.</p><p>II/1044 – 1564 XII 05, -:</p><p>Wolfgang von Stubenberg gibt dem Abt Johann und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Revers bezüglich der Wiedereinlösung der <hi rend="italic">Veitsch</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg: <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide beschädigt.</p><p rend="underline">1564 XII 12, Aflenz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Wolf Lämpel schließen einen Vergleich und Kontrakt hinsichtlich des diesem verpfändeten Amtes <hi rend="italic">Stübming</hi>. – Eingeschaltet in Urkunde dd<hi rend="sup">to.</hi>  1566 III 03, Oberdorf (II/1064).</p><p>II/1045 – 1565 I 01, -:</p><p>Agnes Ognin verkauft dem Christan Sober(?) und dessen Hausfrau Margarethe anderthalb Viertel Weingarten, gelegen an der <hi rend="italic">Obern Sultz</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/1046 – 1565 I 01, -:</p><p>Niklas Gaundercz verkauft dem Sebastian Pöschl und dessen Hausfrau Magdalena ein Viertel Weingarten, gelegen in dem <hi rend="italic">Obern Pyzach</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/1047 – 1565 I 08. <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bekennt, daß er dem Bürger Anton Wähkhl zu <hi rend="italic">Golding</hi>  „<hi rend="italic">an einem Schweinkauf</hi>“ 70 Pfd. Pfennig schuldig geworden sei. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?; fehlt.</p><p>II/1048 – 1565 II 12, Strassburg:</p><p>Bischof Urban von <hi rend="italic">Gurk</hi>  verkündet, daß er am Sonntag <hi rend="italic">Quinquagesimae</hi>  d. i. den 4. März den Abt Johann Trattner von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  als solchen in der Kirche des genannten Klosters benedizieren werde. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt, gut erhalten.</p><p>II/1049 – 1565 II 12, Rom:</p><p>Graf Ludwig Sforza ernennt den Franz Christoph von <hi rend="italic">Pichel </hi>und <hi rend="italic">Raiffenegg</hi>  aus <hi rend="italic">Kärnten</hi>  zum Grafen des <hi rend="italic">Lateran</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. in Libellform <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, abhangend in vergoldeter Blechkapsel.</p><p>II/1050 – 1565 III 30, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  präsentiert dem Bischof Peter von <hi rend="italic">Seckau</hi>  den Hieronimus Ertl zum Pfarrer in <hi rend="italic">Obdach</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1051 – 1565 IV 06, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Wolfgang Furtmair 1000 Pfd. Pfennige und verpfänden demselben dafür ihre Güter und Gülten in der <hi rend="italic">Brobst</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide verloren.</p><p rend="underline">1565 IV 24, -:</p><p>Erzherzog Karl bewilligt dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Verkauf auf Wiederruf des Amtes <hi rend="italic">Kainach</hi>  usw. an Frau Ursula, Witwe nach Christoph Stibich. <hi rend="italic">– </hi>Nach Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1566 I 23, Graz (in II/1060)</p><p>II/1052 – 1565</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben der Frau Ursula, Witwe nach dem <hi rend="italic">Piberer</hi>  Verwalter Christoph Stibich, eine Schuldverschreibung über 8000 rheinische fl. und verkaufen ihr dafür auf Wiederkauf das Amt <hi rend="italic">Kainach</hi>, den Zehent daselbst usw. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, verloren Eingeschaltet in Urkunde 1566 I 23, Graz.</p><p><hi rend="underline">1565 V 09, </hi><hi rend="underline italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="underline">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  präsentiert dem Bischof Peter von <hi rend="italic">Seckau</hi>  den Sebastian Schwanzer zum Pfarrer von <hi rend="italic">Edlschrott</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Enthalten in 1565 III 30, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (in Nr. II/1050).</p><p>II/1053 – 1565 VIII 14, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Sebastian Grueber Schaffer, Herant von Staudach zu <hi rend="italic">Weilern</hi>, Hofrichter und Hans Schmelzer, Sekretär zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Frauenburger</hi>  Pfleger Bartl Haslinger eine Schuldverschreibung über 100 Pfd. Pfennige, welche ihnen derselbe in Abwesenheit des Abtes Johann „<hi rend="italic">zur Abfertigung der stiftischen Kriegsrüstung wider den Erbfeind</hi>“ (die Türken) dargeliehen hat. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, alle fehlen.</p><p>II/1054 – 1565 IX 09, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Konvent daselbst geben dem edlen Ruprecht Welczer auf <hi rend="italic">Spieglfeldt</hi>  eine Schuldverschreibung über 400 Pfd. Pfennige, welche ihnen derselbe zu anderen auf das Amt <hi rend="italic">Schaldorff</hi>  versicherten 2000 rheinischen Gulden geliehen hat. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl fehlen.</p><p>II/1055 – 1565 X 18, Graz:</p><p>Die Brüder Michael und Hans Dönl usw. verkaufen dem <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Dompropst Jakob um eine nicht genannte Geldsumme 3 Weingärten, genannt <hi rend="italic">Stefan</hi>, <hi rend="italic">Fabian</hi>  und <hi rend="italic">Häberl</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten, Nr. 2 mit der Jahreszahl 1549.</p><p>II/1056 – 1565 X 22, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an den Bischof Peter von <hi rend="italic">Seckau</hi>: Präsentiert ihm den Jakob Rossdieb aus der <hi rend="italic">Laibacher</hi>  Diözese zum Pfarrer von <hi rend="italic">Salla</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/1056a – c. 1565 -.-:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div><div type="div1"><head>II/1057 – 1566 I 02, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi></head><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verspricht dem <hi rend="italic">Murauer</hi>  Bürger Christoph Unger für rückständige Interessen von 200 Pfd. Pfennigen 6 „<hi rend="italic">meiller</hi>“ Eisen nach <hi rend="italic">Murau</hi>  zu liefern. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. durchgeschnitten <hi rend="bold">P</hi>: Abt: verloren.</p><p>II/1058 – 1566 I 19, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Willebrief zur Verschreibung stiftischer Güter an den Dr. Wolfgang Furtmair für dargeliehene 3200 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">– </hi>2 gleichzeitige Abschriften auf Pap.</p><p>II/1059 – 1566 I 22, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt seine Zustimmung zu der von dem Stifte <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Augustin Paradeiser, Verwalter der Landeshauptmannschaft in <hi rend="italic">Kärnten</hi>, zu gebenden Schuldverschreibung über 8000 rheinische Gulden. <hi rend="italic">– </hi>Eingeschaltet in der Urkunde 1566 III 03, Oberndorf.</p><p>II/1060 – 1566 I 23, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt seine Bewilligung und Zustimmung zu der von dem Stifte <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  der Ursula, Witwe nach Christoph Stibich übergebenen Schuldverschreibung über 8000 rheinische Gulden dd<hi rend="sup">to.</hi>  1565 IV 24, - und zwar unter Einschaltung derselben. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?; fehlt.</p><p>II/1061 – 1566 I 23, Graz:</p><p>Erzherzog Karl bestätigt den von dem Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit Wolf Lämpel geschlossenen Vergleich dd<hi rend="sup">to. </hi>1564 XII 12, Aflenz. <hi rend="italic">– </hi>Gleichzeitige Abschrift auf Pap. <hi rend="italic">– </hi>Eingeschaltet in dd<hi rend="sup">to.</hi>  1566 III 03, Oberndorf (in II/1064).</p><p>II/1062 – 1566 II 15, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Propst Laurenz verleiht dem Valentin Margkho ein Viertel Weingarten zu Bergrecht (<hi rend="italic">Witschein</hi>). <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Propst ?, abhangend.</p><p>II/1063 – 1566 III 03, Oberndorf:</p><p>Bernhard von und zu Teuffenbach und Christoph Reinhard Peuscher zu <hi rend="italic">Leonstein</hi>  geben dem Augustin Paradeiser eine durch ihre beigedrückten Siegel bekräftigte Abschrift des Konsensbriefes des Erzherzogs Karl dd<hi rend="sup">to.</hi>  1566 I 22, Graz (II/1059). <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, alle stark beschädigt.</p><p>II/1064 – 1566 III 03, Oberndorf:</p><p>Bernhard von und zu Teuffenbach und Christoph Reinhard Peuscher zu <hi rend="italic">Leonstein</hi>  geben dem edlen Wolf Lämpel zu <hi rend="italic">Bruck</hi>  eine durch ihre beigedrückten Siegel bekräftigte Abschrift des Konsensbriefes des Erzherzogs Karl dd<hi rend="sup">to.</hi>  1566 I 23, Graz (II/1061). <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, alle stark beschädigt.</p><p>II/1065 – 1566 III 06, Salzburg:</p><p>Erzbischof Johann Jakob von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt seinem Getreuen Matthäus Jöstl einen Getreidezehent in der <hi rend="italic">Tettnitz</hi>  und in der <hi rend="italic">Feistritz</hi>, dann einen Zehent am <hi rend="italic">Grebersberg</hi>  zu Lehen.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/1066 – 1566 V 12, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt den edlen Brüdern Christof und Ludwig Ann eine Schuldverschreibung über 50 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt und beschädigt.</p><p>II/1067 – 1566 </p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden ihrem <hi rend="italic">Zeller</hi>  Verwalter Herant von Staudach zu <hi rend="italic">Weillern</hi>  1000 Pfd. Pfennige und geben ihm dafür ihre Güter im <hi rend="italic">Zellertal</hi>  zu Pfand. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, fehlen.</p><p>II/1068 – 1566 VII 04, Piber:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Georg Seifried von Truebneckh zu <hi rend="italic">Schwarczenstain</hi>  und dem Hans Stübich eine Schuldverschreibung über 2000 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. durchgeschnitten. <hi rend="bold">P</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="underline">1566 VII 21, -:</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden den Erben des <hi rend="italic">Brucker</hi>  Bürgers Christoph Lämpl 1000 fl. <hi rend="italic">– </hi>Nach Verzeichnis dd<hi rend="sup">to.</hi>  1566 VII 21, - (in II/1069).</p><p>II/1069 – 1566 VII 21, -:</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben den Erben nach Christoph Lämpl zu <hi rend="italic">Bruck</hi>  ein Verzeichnis der ihnen für ein Darlehen von 1000 fl. verpfändete Gülten und Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. in Libellform, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>  Konvent?, fehlt.</p><p>II/1070 – 1566 VII 23, -:</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Pölser</hi>  Pfarrherren Maximilian Pitterkhraut eine Schuldverschreibung über 300 Pfd. Pfennige, ihnen zur „<hi rend="italic">ausrüstung ihrer Rüstung wider die Türken</hi>“ dargeliehen. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>1: ? und Anzahl, verloren.</p><p>II/1071 – 1566 IX 11, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Bürger Anton Wälckhl zu <hi rend="italic">Galling</hi>  einen Schuldbrief, lautend auf 52 rheinische fl. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt, fehlt.</p><p>II/1072 – 1566 XI 22, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem <hi rend="italic">Steiner</hi>  Pfleger Wolf Dietrich von Haidenpuech eine Schuldverschreibung von 300 Pfd. Pfennigen. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt.</p><p>II/1073 – 1567 I 13, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Andrä von Gloyach zu <hi rend="italic">Neudorf</hi>  und <hi rend="italic">St. Jörgen</hi>  bezeugt die erstmalige Berufung der Lehensleute des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch den geschworenen Weisboten in den Landrechten. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/1074 – 1567 II 05, -:</p><p>Jakob Shälkel verschreibt seiner Hausfrau Katharina zu rechter Widerlage 12 Pfd. Pfennige und die Hälfte seiner Fahrenden Habe. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="underline">1567 II 21, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt seine Zustimmung zu dem von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann bei den Erben des sel. Christof Lämpl in <hi rend="italic">Bruck</hi>  kontrahierten Anlehen von 1000 rheinischen Gulden. <hi rend="italic">– </hi>Inseriert in 1568 III 16, Oberndorf (II/1087).</p><p rend="underline">1567 II 21, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt seine Zustimmung zu dem von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann bei Herant von Staudach kontrahierten Anlehen von 1000 rheinischen Gulden. <hi rend="italic">– </hi>Inseriert in 1568 III 17, Oberndorf (II/1088).</p><p>II/1075 – 1567 III 08, -:</p><p>Prior Vinzenz Bolzani (<hi rend="italic">Wollsonny</hi>) <hi rend="italic">S. Severini</hi>  und der Konvent der Dominikaner zu <hi rend="italic">Friesach</hi>  tauschen von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann für einen Garten neben der Kirche in <hi rend="italic">Scheifling</hi>  eine Wiesmahd ein, genannt im <hi rend="italic">Khogel</hi>. – Vgl. 1347 (I/231) –<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>II/1076 – 1567 IV 24, -:</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Franz Gablkhouer zu <hi rend="italic">Vordernberg</hi>  unverzinsliche 200 Pfd. Pfennige und überlassen ihm für den Zins die Fischerei im <hi rend="italic">Thörlbach</hi>  von <hi rend="italic">Törl</hi>  bis zum <hi rend="italic">Deupenpachl</hi>  usw. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?; fehlen.</p><p>II/1077 – 1567 IV 28, Graz:</p><p>Andrä von Gloyach, Landesverweser, bezeugt die zweitmalige Berufung der Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Lehensträger. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/1078 – 1567 VI 09, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Andrä von Gloyach bezeugt die drittmalige Berufung der Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Lehensleute. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/1079 – 1567 VII 01, -:</p><p>Die hier genannten 9 Kinder des sel. Ruprecht Schidling verkaufen ihrem Bruder Matthäus Schidling 2 halbe am <hi rend="italic">Grazweg</hi>  (Amt <hi rend="italic">Tregist</hi>) gelegene Huben. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/1080 – 1567 VII 15, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  präsentiert dem Bischof Peter von <hi rend="italic">Seckau</hi>  den Salzburger Kleriker Thomas Salzburger zum Pfarrer von <hi rend="italic">Obdach</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, gut erhalten.</p><p>II/1081 – 1567 VIII 18, Graz.</p><p>Der steirische Landesverweser Andrä von Gloyach bezeugt die viertmalige Berufung der Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Lehensleute. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, innen aufgedrückt, fehlt.</p><p>II/1082 – 1567 X 21, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Wolfgang Furtmair 1000 Pfd. Pfennige ihnen zur Abzahlung der für das Jahr 1566 ausständigen Landessteuern dargeliehen, und verpfänden demselben dafür ihre Güter und Gülten in <hi rend="italic">Ingolstal</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? Anzahl, fehlen.</p><p>II/1083 – 1567 XI 11, -:</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Augustin Paradeiser 172 rheinische Gulden. <hi rend="italic">– </hi>Entwurf auf Pap.</p><p>II/1084 – 1567 XI 30, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Propst Laurenz verkauft den Kindern des sel. Andrä Fluecher 2 ¼-Weingärten oder „<hi rend="italic">lärngrundt</hi>“, gelegen am <hi rend="italic">Sallasperg</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Austeller, abhangend.</p><p>II/1085 – 1567 XII c. 25, -:</p><p>Gertraud, Hausfrau des Kaspar Petietsch, verkauft ihrem Vetter Jakob Lielach und dessen Hausfrau Barbara ein Viertel Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Rannczperg</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend gut erhalten.</p><p>II/1086 – 1568 I 09, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Herrn Hans von Polheim auf <hi rend="italic">Leibnitzberg</hi>  die hier genannten im Amt <hi rend="italic">Teiggitsch</hi>  gelegenen Stücke, Gülten und Güter zu Lehen. <hi rend="italic">– </hi>Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1087 – 1568 III 16, Oberndorf: </p><p>Bernhard von Teuffenpach zu <hi rend="italic">Teufenbach</hi>  und der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Hofrichter Matthäus Jöstl zu <hi rend="italic">Lind </hi>vidimieren den Willebrief Erzherzogs Karl dd<hi rend="sup">to. </hi>1567 II 21, Graz (Christoph Lämplsche Erbschaft). <hi rend="italic">–</hi>  Or. (?). Pap. keine Siegel.</p><p>II/1088 – 1568 III 17, Oberndorf:</p><p>Bernhard von Teuffenpach zu <hi rend="italic">Teufenbach</hi>  und der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Hofrichter Matthäus Jöstl zu <hi rend="italic">Lind</hi>  vidimieren den Willebrief Erzherogs Karl dd<hi rend="sup">to</hi>. 1567 II 21, Graz (Herant von Staudach). <hi rend="italic">–</hi>  Or.(?). Pap. keine Siegel.</p><p>II/1089 – 1568 III 28, Graz:</p><p>Der Ritter Franz von Teuffenpach bevollmächtigt den Aegid Winckhler um statt seiner von dem Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Belehnung mit 2 Huben zu empfangen. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/1090 – 1568 -,-:</p><p>Kontrakt des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem von ihm zum Hofrichter und Pfleger auf <hi rend="italic">Stein</hi>  ernannten Matthäus Jöst zu <hi rend="italic">Lind</hi>. Entwurf auf Pap.</p><p>II/1091 – 1568 IV 24, -:</p><p>Abt Johann, Prior Rudolf und der ganze Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden ihrem Hofrichter Matthäus Jöstl zu <hi rend="italic">Lind</hi>  3000 Pfd. Pfennige und verpfänden demselben dafür das Schloß <hi rend="italic">Stein</hi>  und einige dazu gehörige Güter. Entwurf auf Pap.</p><p>II/1092 – 1568 V 06, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann, Prior Rudolf und der ganze Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in Kärnten verleihen dem Jakob Purckstadler aus der <hi rend="italic">Prager</hi>  Diözese zur Erlangung der Priesterwürde den Tischtitel. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide beschädigt.</p><p>II/1093 – 1568 VI 10, Graz:</p><p>Erzherzog Karl bestätigt das laut Urkunde dd<hi rend="sup">to.</hi>  1542 XII 10, Wien (II/813) von seinem Vater, dem König Ferdinand I., dem Markt <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verliehene Recht zur Abhaltung eines Marktes am 26., 27., und 28. Dezember jeden Jahres. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Karl, stark beschädigt.</p><p>II/1094 – 1568 VI 19, Graz:</p><p>Erzherzog Karl bestätigt 15 Urkunden des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und zwar unter Einschaltung derselben. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. in Libellform <hi rend="bold">S</hi>: Karl, beschädigt.</p><p rend="underline">1568 VI 26, Wien:</p><p>Kaiser Maximilian II. verleiht dem Sebastian Höflinger zu <hi rend="italic">Imolkhaim</hi>, <hi rend="italic">comes palatinus</hi>, und dessen Nachkommen das Recht, an würdige Personen Wappen zu verleihen. <hi rend="italic">– </hi>Im Auszug in Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1588 III 18, Salzburg (in II/1302).</p><pb/><p>II/1095 – 1568 VII 06, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seine Zustimmung zur Verpfändung des Schlosses und der „<hi rend="italic">Mairschaft</hi>“ zum <hi rend="italic">Stein</hi>  an den Hofrichter Mathes Jöstl für 3000 Gulden. <hi rend="italic">– </hi>Pap. gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/1096 – 1568 VII 08, -:</p><p>Abt Johann, Prior Rudolf und der ganze Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eben dem <hi rend="italic">Leobner</hi>  Ratsbürger Abraham Danrsperger einen Schuldbrief über 1000 Pfd. Pfennige, wofür sie demselben ihr Amt <hi rend="italic">Hinternberg</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  verpfänden. <hi rend="italic">– </hi>Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1097 – 1568 VII 20, Ober Voitsberg:</p><p>Der Freiherr Helfreich zu <hi rend="italic">Kainach</hi>, <hi rend="italic">Leonrod</hi>  und <hi rend="italic">Einöd</hi>  auf <hi rend="italic">Ober Voitsberg</hi>  gibt seinem Bruder Matthias Vollmacht, um an seiner Statt von dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  etliche Stücke, Güter und Gülten zu Lehen zu empfangen. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/1098 – 1568 VIII 03, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Freiherrn Helfreich von Kainach mit 3 Huben bei <hi rend="italic">Freising</hi>, mit 2 Huben auf dem <hi rend="italic">Afennling</hi>, mit dem neuen Haus <hi rend="italic">Leonrodt</hi>, dann mit dem alten Haus <hi rend="italic">Leonrod</hi>  usw. <hi rend="italic">– </hi>Pap. gleichzeitige Abschrift.</p></div><div type="div1" rend="P2"><head>II/1099 – 1568 VIII 10, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</head><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Märt Griessauer als Gerhaben der Kinder des sel. Paul Lederer einen Zehent, genannt am <hi rend="italic">Egger</hi>  an <hi rend="italic">Veylrain</hi>  und am <hi rend="italic">Gereut</hi>  (ob <hi rend="italic">Neumarkt</hi>), zu Lehen. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg<hi rend="bold">. S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>II/1100 – 1568 VIII 10, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Bartlmä Hilckherstorffer ein Gut ob dem <hi rend="italic">Tiernstein</hi>, ein Holz ob dem <hi rend="italic">Aspolterweg</hi>  und eine Wiese in der <hi rend="italic">Getzau</hi>  zu Lehen. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>II/1101 – 1568 X 05, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt einer ehrsamen Landschaft in Steier für rückständige Steuern eine Schuldverschreibung über 1940 Pfd. Schilling Pfennige und verheißt deren Bezahlung binnen Jahr und Tag zu leisten. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, aufgedrückt.</p><p>II/1102 – 1568 XI 05, Salzburg:</p><p>Erzbischof Jakob von Salzburg bestätigt die Berufung des Subpriors Laurenz aus dem Zisterzienserkloster <hi rend="italic">Sittich</hi>  (<hi rend="italic">Krain</hi>) zum Abt des Klosters <hi rend="italic">Admont</hi>. Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1103 – 1568 XI 11, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem edlen Augustin Paradeiser eine Schuldverschreibung über 172 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">P</hi>: Abt, aufgedrückt.</p><p>II/1104 – 1568</p><p>Abt Johann, Prior Rudolf und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Pölser</hi>  Pfarrer Maximilian Pitterkhraut einen Schuldbrief lautend auf 400 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?; teilweise verloren.</p><p>II/1105 – 1568 XII 13, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seine Zustimmung zu dem von demselben bei dem <hi rend="italic">Leobner</hi>  Ratsbürger Abraham Dornsperger kontrahierten Anleihe von 1000 rheinischen fl. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt, gut erhalten.</p><p>II/1106 – 1569 I 02, -:</p><p>Ottilia Freibergerin verkauft der verwitweten Gertraud Codiniggin ein Viertel Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Glanntzberg</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. P: ?, Abdruck etwas verwischt.</p><p>II/1107 – 1569 I 23, Graz.</p><p>Erzherzog Karl gibt seine Zustimmung zu dem von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann bei Mathes Aman kontrahierten Anleihe von 1000 Gulden. <hi rend="italic">– </hi>Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1108 – 1569 II 15, -:</p><p>Ruprecht Wäschl, Pfleger der Herrschaft <hi rend="italic">Grades</hi>, gibt dem Aegid und der Katharina, den von seinem Bruder, dem <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Dompropst Jakob Wäschl „<hi rend="italic">mit dessen Haushaberin an der St. Margarethner Pfarre</hi>“ Namens Barbara „<hi rend="italic">erworbenen Kindern</hi>“ eine Verschreibung über 200 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/1109 – 1569 V 11, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Ritter Franz von Teuffenbach eine Taverne genannt die <hi rend="italic">Päbstin</hi>, die <hi rend="italic">Pökhnhueben</hi>  und einen Acker, sämtlich im Burgfrieden des Schlosses <hi rend="italic">Stein</hi>  gelegen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1110 – 1569 V 25, -:</p><p>Moritz Jöstl zu <hi rend="italic">Lindt</hi>  gibt dem St. Katharina Gotteshaus in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  für ein in der <hi rend="italic">Rorr</hi>  gelegenes „<hi rend="italic">Mösel</hi>“ einen ob <hi rend="italic">St. Jörgen</hi>  gelegenen Grund.</p><p>Gleichzeitige Abschrift auf Pap. Daselbst ist auch zu finden: <hi rend="bold">1</hi>) ein Brief des Gabriel Stübich und Paul Straßpurger an den <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Andrä Oberperger, dd<hi rend="sup">to. </hi>1539 V 04, Stein; <hi rend="bold">2</hi>) eine Urkunde, unvollständig – von Franz Pranckher von <hi rend="italic">Pranckh</hi>  zu <hi rend="italic">Puxs</hi>  für das Gotteshaus zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, das Datum fehlt. – Vgl. <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Kopialbuch Nr.: 1553 I 09, -.</p><p>II/1111 – 1569 VI 18, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Bürger Hans Rainer verkauft dem Christoph Phanner am Gothartshoff ein Stück Wald im <hi rend="italic">Grienwald</hi>  und übergibt damit demselben eine Verschreibung dd<hi rend="sup">to.</hi>  1565 X 09, -, worin ihm, dem Rainer, der Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  jenes Waldstück zum Kaufe gibt. Abschrift auf Pap.</p><p>II/1112 – 1569 VI 18, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkauft dem edlen Paul Springinsfeldt ein Stück Wald in dem <hi rend="italic">Grienwaldt</hi>  zur Abstockung. <hi rend="italic">– </hi>Or.  Pap.<hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/1113 – 1569 IX 09, -:</p><p>Hans Melhösel und seine Hausfrau Christina verkaufen dem Georg Weber und dessen Hausfrau Anna einen Weingarten, gelegen zu <hi rend="italic">Stübming</hi>  in der <hi rend="italic">Gratweiner</hi>  Pfarre. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><pb/><p>II/1114 – 1569 XII 06, -:</p><p>Abt Johann, Prior Rudolf und der ganze Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Herrn Bernhard von Teuffenbach 1000 Pfd. Pfennige und verpfänden demselben dafür Güter und Gülten zu <hi rend="italic">Perchau</hi>, <hi rend="italic">Pairdorf</hi>, <hi rend="italic">Arndorf</hi>  und im <hi rend="italic">Dörfl</hi>  ob <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, fehlen.</p><p>II/1115 – 1569 XII 08,-:</p><p>Abt Johann, Prior Rudolf und der ganze Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben ihrem Verwalter zu <hi rend="italic">Piber</hi>, dem edlen Hans Stübich, eine Schuldverschreibung über 2000 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. durchgeschnitten <hi rend="bold">P1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">P2</hi>: Konvent ?; aufgedrückt.</p><p>II/1116 – 1569 XII 10 <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Peter Fausting einen Hof zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, ein Holz im Ray usw. zu Lehen. <hi rend="italic">– </hi>Abschrift auf Pap.</p><p>II/1117 – 1569 XII 12, -:</p><p>Abt Johann, Prior Rudolf und der ganze Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem <hi rend="italic">Brucker </hi>Ratsbürger Stefan Widmer 2000 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">– </hi>Entwurf auf Pap, unvollständig. </p><p>II/1117a – </p><p>Abt Johann, Prior Rudolf und der ganze Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden ihrem Verwalter zu <hi rend="italic">Piber</hi>, dem edlen Hans von Stübich, 2000 Pfd. Pfennige und verpfänden dafür demselben ihre Gülten und Güter im Amt <hi rend="italic">Hirscheck </hi>und <hi rend="italic">Gössnitz.</hi>  – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, fehlen. </p><p rend="underline">1569 XII 12, -:</p><p>Abt Johann, Prior Rudolf und der ganze Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Bernhard von Teufenbach eine Schuldverschreibung übe4r 1000 Pfd. Pfennige, wofür sie demselben Güter in der Perchach etc. verpfänden. <hi rend="italic">– </hi>Eingeschaltet in 1570 II 22, Graz (in II/1122).</p><p>II/1118 – 1569 XII 12, Johnsdorf:</p><p>Anna, Hausfrau des edlen Adam Närringer, * Weillinger, macht ihr Testament. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, fehlen.</p><p>II/1119 – 1570 II 02, Graz:</p><p>Ruprecht Krembser und seine Hausfrau Gertraud verkaufen dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Stadtrichter Silvester Windhager ein Achtel Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Neuperg im Pach</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?; abhangend, beschädigt.</p><p>II/1120 – 1570 II 18, -:</p><p>Erasmus Vischer und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Andrä Burger und dessen Hausfrau Barbara einen ob <hi rend="italic">Stiminng</hi>  (<hi rend="italic">Stübming</hi>) gelegenen Weingarten. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/1121 – 1570 II 18, -:</p><p>Sixtus Steier und seine Hausfrau Elisabeth verkaufen dem Peter Reitter und dessen Hausfrau Barbara einen im <hi rend="italic">Etscheling</hi>  zu <hi rend="italic">Veistricz</hi>  gelegenen Weingarten. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Dompropst (?), datiert: <hi rend="bold">1566</hi>.</p><p>II/1122 – 1570 II 22, Graz:</p><p>Erzherzog Karl anerkennt den Schuldbrief dd<hi rend="sup">to.</hi>  1569 XI 12, - (Bernhard von Teufenbach). <hi rend="italic">– </hi>Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1123 – 1570 III 21, -:</p><p>Klement Khrueg verschreibt seiner Hausfrau Christina 14 Pfd. Pfennige, mehrere Nutztiere usw. <hi rend="italic">–</hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/1124 – 1570 III 22, -:</p><p>Georg Lätschenberger, Untertan der landesfürstlichen Burg <hi rend="italic">Marburg</hi>, und seine Hausfrau Kunigunde machen mit dem <hi rend="italic">Marburger</hi>  Bürger David Jobstinger einen Weingartentausch. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/1124a – 1570 IV 09, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/1125 – 1570 IV 12, -:</p><p> Georg Meichenitsch und seine Hausfrau Barbara verkaufen dem edlen Herrn Hans Wuecherer 10 Viertel Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Rattspach</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, etwas verwischt.</p><p>II/1126 – 1570 V 14, -:</p><p>Mathä Khöberl verkauft dem Zenz Schrübel ein Achtel Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Gruebelberg</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, beschädigt.</p><p>II/1127 – 1570 V 22, Einöd:</p><p>Der Freiherr Christoph von Kainach ermächtigt seinen Bruder Mathias, an seiner Satt etliche Stücke, Güter und Gülten von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Lehen zu empfangen. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/1128 – 1570 VI 06, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht seinem Hofer Amtmann Peter ob der Kirche ein Stück Wald im <hi rend="italic">Grienwaldt</hi>, genannte der <hi rend="italic">Mospach</hi>, zu Kaufrecht. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>II/1129 – 1570 VII 10, Piber:</p><p>Georg Seifried von Truebneckh zum <hi rend="italic">Schwarczenstain</hi>  und Hans Stübich als Gerhaben der Kinder des sel. Christoph Stübich verleihen dem Simon Kholi und dessen Hausfrau Magdalena einen Viertelbau, genannt „<hi rend="italic">Christan Kholi</hi>“ in <hi rend="italic">Offnach</hi>, zu Kaufrecht. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p>II/1130 – 1570 X 14, Neustadt:</p><p>Erzherzog Karl gibt dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er seine Zustimmung zu einem Anlehen von 2000 Gulden. <hi rend="italic">– </hi>Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1131 – 1570 XI 04, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Prädikanten Wilhelm Speidel einen auf 100 Pfd. Pfennigen lautenden Schuldbrief. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/1132 – 1570 XI 11, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Amtmann in Hirscheck, Christoph Webs, Schuldverschreibung über 200 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. durchgeschnitten. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt..</p><p>II/1133 – 1570 XI 13, Piber:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem edlen Hans Stübich, Verwalter auf <hi rend="italic">Piber</hi>, einen Schuldschein über 1000 Pfd. Pfennige.<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Pap.<hi rend="bold">P</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/1134 – 1570 XI 24, Stainz:</p><p>Die Kinder des sel. Stefan Schwanitzer*<hi rend="sup">)</hi>  und dessen Witwe Dorothea verkaufen dem Grazer Stadtrichter, zugleich Stainzer Schaffer, Silvester Windhager, einen Weingarten gelegen am Neuperg. <hi rend="italic">– </hi>*<hi rend="sup">)</hi>  Schwaintzer? <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, Abdruck verwischt.</p><p>II/1135 – 1570 XII 05, -:</p><p>Kaspar Müggnstainer und seine Hausfrau Magdalena verkaufen dem Veit am <hi rend="italic">Aichperg</hi>  einen Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Prenninger</hi>  Berg. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/1136 – 1571 I 14, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt dem Mathes Jöstl 2 Güter zu <hi rend="italic">Oberdorf</hi>  bei <hi rend="italic">Dürnstein</hi>, Lehen des Fürstentums <hi rend="italic">Kärnten</hi>, zu Lehen. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Karl, fehlt</p><p>II/1137 – 1571 II 12, -:</p><p>Gilg Greittner und seine Hausfrau Margarethe verkaufen ihrem Bruder und Schwager Georg am <hi rend="italic">Greit</hi>  einen Weingarten, gelegen zu <hi rend="italic">Prenning</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/1138 – 1571 V 13, -:</p><p>Urban Wingkhler verzichtet gegen eine Geldsumme auf seine Ansprüche an seinen Bruder Georg „<hi rend="italic">an der Wissen</hi>“ rücksichtlich zweier Erbteile. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/1139 – 1571 VI 07, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Niklas Ebmer mit dem „das <hi rend="italic">Michlschaflehen</hi>“ genannten Gut. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>II/1140 – 1571 VIII 01, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Adam Süechl mit den 2 Dritteilen eines zu <hi rend="italic">St. Jakob</hi>  ob <hi rend="italic">Dürnstein</hi>  (<hi rend="italic">Thiernstain</hi>)gelegenen Hofes. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>II/1141 – 1571 X 20, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt der Jungfrau Helena, Tochter des sel. Mathäus Kholler, für den deren Vater schuldig gebliebenen Sold und „<hi rend="italic">Lidlohn</hi>“ eine Schuldverschreibung über 20 und 2 fl. rheinisch. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgerückt, Kreuzschnitt.</p><p><hi rend="underline">1570 (</hi><hi rend="underline italic">sic</hi><hi rend="underline">) -,-:</hi></p><p>„<hi rend="italic">Hoc monumentum Joannes</hi>  / <hi rend="italic">Tratner abbas hoc nomine IIII. </hi>/ <hi rend="italic">sibi et siccessoribus / pie posuit</hi>. <hi rend="italic">Obiit die</hi> *<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Anno M.D. L. X</hi>/<hi rend="italic">X</hi>. <hi rend="italic">Requescat</hi>  (sic) <hi rend="italic">in pace</hi>. <hi rend="italic">Das Monument besteht aus einer großen Marmortafel, worin in halb erhobener Arbweit das Bildnis eines Abtes in vollem Ornate. es befindet sich an der Wand des rechten Seitenschiffes der Stiftskirche und unweit des Hochalteares.</hi>“ <hi rend="italic">– </hi>*) (leerer Raum).</p><p>II/1142 – 1571 XII 14, -:</p><p>Sebastian Fidler verkauft dem Ruprecht Trawass ein ½ ¼-Weingarten gelegen im <hi rend="italic">Glanncz</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/1143 – 1572 I 01, -:</p><p>Juliana, Getraud und Kunigunde, Töchter des sel. Hans Elsnäckh, verkaufen dem Wolfgang Schreiner ein ¼ Weingarten, gelegen im <hi rend="italic">Glanncz</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/1144 – 1572 IV 24, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden der Frau Katharina, Gemahlin des <hi rend="italic">Murauer</hi>  Bürgers und Bäckers Hans Lengauer 100 Pfd. Pfennige. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">P2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt</p><p>II/1145 – 1572 V 01, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  präsentiert dem Erzbischof Johann Jakob von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  den Priester Wolfgang Strussnigkh aus <hi rend="italic">Kärnten</hi>  zum Pfarrer von <hi rend="italic">St. Johann</hi> <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/1146 – 1572 V 30, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Herrn Wolfgang von Stubenberg die hier genannten, im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegenen Stücke, Gülten und Güter zu Lehen. <hi rend="italic">– </hi>3 Abschriften auf Pap.</p><p>II/1147 – 1572 VI 06, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Veitscher</hi>  Pfarrer Jakob Taller gibt und vermacht seiner Hausfrau Anastasia zu rechter Widerlegung und Morgengabe all sein anliegendes und fahrendes Habe. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/1148 – 1572 VII 16, -:</p><p>Georg von Idemspeug*) verkauft dem edlen Georg Khlaindiennst zu <hi rend="italic">Wachsenegkh</hi>  einen im Schergenpach gelegenen Weingarten  <hi rend="italic">– </hi>*) <hi rend="italic">Idungspeug</hi>  –<hi rend="italic">–</hi>  Or.  Perg.<hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, in Holzkapsel.</p><p>II/1149 – 1572 VII 29, -:</p><p>Georg von Idemspeugen zum <hi rend="italic">Püchl</hi>  verkauft dem edlen Georg Claindienst zu <hi rend="italic">Waxneckh</hi> <hi rend="italic">seinen an der Platten</hi>  gelegenen Weingarten. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, in Holzkapsel.</p><p>II/1150 – 1572 VIII 18, -:</p><p>Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gewährt den Herren Albero von Khiennring zu <hi rend="italic">Seeueld</hi> <hi rend="italic">und Gross Schweinwarth</hi>  und Reinprecht von Gleintz zu <hi rend="italic">Gleintzstetten</hi>, Erben nach Hans von Polhaimb, zum Empfang der von dem Polheimer hinterlassenen, von ihm, dem Abt zu Lehen gehenden Stücke, Güter und Gülten einen einjährigen Urlaub. <hi rend="italic">– </hi>Pap. Entwurf.</p><p>II/1151 – 1572 X 18, Judenburg:</p><p>Erzherzog Karl bestätigt dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das demselben von Herzog Rudolf IV. im Jahr 1364 X 28, Wien (I/330) verliehene Recht, Bau- und anderen Wein „<hi rend="italic">ohne Niederlage</hi>“ durch <hi rend="italic">Judenburg</hi>  führen zu dürfen. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Karl, gut erhalten.</p><p>II/1152 – 1572 XI 06, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Peter Zollner zu <hi rend="italic">Massenburg</hi>  mit einem zu <hi rend="italic">Kraubath</hi>  gelegenen Hof nebst der dazu gehörigen Alm. <hi rend="italic">– </hi>Abschrift auf Pap.</p><pb/><p>II/1153 – 1572 -,-:</p><p>Die Kinder des sel. Bartl Rannfftl verkaufen dem Hans Khückher und dessen Hausfrau Magdalena ein ¼ Weingarten, gelegen an der <hi rend="italic">Sultz</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/1154 – 1572 -,-:</p><p>Wilhelm Stiegmair verschreibt seiner Hjausfrau Elisabeth, Witwe nach Jakob Dannckhl, 28 Pfd. Pfennige und die Hälfte seiner fahrenden Habe. <hi rend="italic">– </hi>Abschrift auf Pap.</p><p>II/1155 – 1573 II 02, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem <hi rend="italic">Leobner</hi>  Bürger Abraham Donnersperger 300 Pfd. Pfennige welche ihnen derselbe zur Bezahlung der Pfarre - <hi rend="italic">Weisskirchner</hi>  Steuerrückstände geliehen hat. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, fehlen.</p><p>II/1156 – 1573 II 22, -.</p><p>Lambrecht am Widn verschreibt seiner Hausfrau Ursula zu rechter Widerlage und Morgengabe 14 Pfd. Pfennige und den halben Teil seiner fahrenden Habe. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/1156a – 1573 IV 24, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/1157 – 1573 VI 11, -:</p><p>Matthes Riner und seine Hausfrau Agatha verkaufen dem <hi rend="italic">Steier</hi>  – landschaftlichen Buchhalter Wenzl Spanrib ihren zu <hi rend="italic">Dürnschökhl</hi>  gelegenen Weingarten. <hi rend="italic">–</hi>  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, stark beschädigt.</p><p>II/1158 – 1573 VIII 01, Graz:</p><p>Erzherzog Karl erneuert dem Simon Riner und dessen Hausfrau Agathe den Kaufrechtsbrief dd<hi rend="sup">to. </hi>II 08, Wien. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Karl, fehlt.</p><p>II/1159 – 1573 VIII 06, -:</p><p>Die Geschwister Wurm, Püchler und am Perg melden dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, daß sie dem Lambrecht Langwiser einen zu <hi rend="italic">St. Nikolaus</hi>  in <hi rend="italic">Mariahof</hi>  dienstbaren Acker, gelegen am <hi rend="italic">Eckher</hi>  zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, verkauft haben. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>  - <hi rend="bold">P7</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/1160 – 1573 IX 29, -:</p><p>Wolf von Stubenberg für sich, seinen Bruder Friedrich und seine Neffen Hans Jakob, Rudolf, Friedrich und Hartmann vergleicht sich mit dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich ihrer bisherigen Streitigkeiten um die Vogtei über <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">Zell</hi>  und <hi rend="italic">Veitsch</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, abhangend, Nr. 2 beschädigt.</p><p>II/1161 – 1573 XI 23, Graz:</p><p>Erzherzog Karl überläßt um 20 Gulden dem Erenreich von Idungspeug einen Weingarten <hi rend="italic">an der Platten</hi>  gegen <hi rend="italic">Schegkhl</hi>  zu gelegen, zu Kaufrecht. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt fast.</p><p>II/1162 – 1573 II 10, -:</p><p>Thomas Linsshalbmer und seine Hausfrau Elsbet verkaufen dem Kaspar Tuechler und dessen Hausfrau Margarethe ihren Weingarten, genannt <hi rend="italic">Hohensitzer</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/1163 – 1574 II 22, -: </p><p>Michael Kherner zu <hi rend="italic">Ober Endritz </hi>verkauft dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Weingarten im Paumgarten. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg.<hi rend="bold">  S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/1163a – 1574 II 22, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/1164 – 1574 III 01, -:</p><p>Georg Claindienst zu <hi rend="italic">Waxeneckh</hi>  verkauft dem Leobner Ratsbürger, dem edlen Daniel Donrsperger, seinen <hi rend="italic">an der Platen</hi>  gelegenen Weingarten. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p>II/1165 – 1574 III 21, -:</p><p>Mathes Steinperger und seine Hausfrau Magdalena verkaufen dem Georg Wiedner und dessen Hausfrau Barbara ihre zu <hi rend="italic">Oberdorf</hi>  gelegene Hofstatt, genannt die Ladenhofstatt. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/1166 – 1574 IV 13, -:</p><p>Die Geschwister Khobolt verkaufen ihrem Bruder Gregor Khobolt und dessen Hausfrau Magdalena ihre Rechte an einem ob <hi rend="italic">Stübming </hi>(<hi rend="italic">Stibming</hi>) gelegenen Weingarten, genannt der <hi rend="italic">Sternackher</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/1167 – 1574 IV 18, Graz:</p><p>Erzherzog verbietet nach dem Vorgange seines Vaters Ferdinand I. den Verkauf geistlicher Güter ohne landesfürstliche Genehmigung, gestattet aber nach wie vor den Bischöfen, Prälaten usw. das „<hi rend="italic">Verkaufrechten</hi>“. <hi rend="italic">– </hi>Auf Pap. gedrucktes „<hi rend="italic">General</hi>“. Beriliegend eine gleichzeitige Abschrift.</p><p>II/1168 – 1574 V 14, Seggau bei Leibnitz:</p><p>Bischof Georg von <hi rend="italic">Seckau</hi>  investiert den <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Professen Jakob Wagner als Pfarrer in <hi rend="italic">Lind</hi>  bei <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. zerschnitten, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/1169 – 1574 VIII 24, -:</p><p>Rosina, Hausfrau des Hans Rat und Barbara, Hausfrau des <hi rend="italic">Leibnitzer</hi>  Bürgers Andrä Mädl, beide * Retzer, bitten den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Verleihung etlicher Stücke und Güter an Frau Barbara, * Zolner von <hi rend="italic">Mässenberg</hi>, Witwe nach ihrem Vetter Adam Retzer und nunmehr Gemahlin des Hieronimus von Nagaroll. <hi rend="italic">–  </hi>Abschrift auf Pap.</p><p rend="underline">1574 IX 25, -:</p><p>Katharina Wäschl, Konventualin des Klarissenklosters zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, bestätigt, von ihrem Vetter Ruprecht Wäschl, Pfleger der Herrschaft <hi rend="italic">Grades</hi>, ihr bei demselben aufbewahrtes Kapital samt Zinsen empfangen zu haben. <hi rend="italic">– </hi>Originalquittung, steht auf der Rückseite der Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1569 II 15, - (II/1108).</p><p>II/1170 – X 24, -:</p><p>Georg Khlaindienst zu <hi rend="italic">Wachssennegg</hi>  verkauft seinem Schwager, dem <hi rend="italic">Leobner</hi>  Ratsbürger Daniel Donrsperger seinen im <hi rend="italic">Schergenbach</hi>  gelegenen Weingarten. <hi rend="italic">–</hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p>II/1171 – 1574 XI 25, -:</p><p>Anna, Hausfrau des <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürgers Lorenz Pühler, bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Übertragung ihrer Rechte an einem dem <hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Gotteshaus zinsbaren Acker auf ihren Bruder Andrä Welser. <hi rend="italic">– </hi>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/1172 – 1575 I 16, -:</p><p>Margaretha, Witwe nach Filipp Mair am <hi rend="italic">Perg</hi>, verschreibt ihrem zweiten Mann Hans Stainer 17 Pfd. Pfennig, 2 Ochsen „<hi rend="italic">nit die bösstenj, noch die ergesten</hi>“ usw. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/1173 – 1575 III 05, -:</p><p>Die Brüder, Schwestern, Vettern und Muhmen der sel. Margarethe <hi rend="italic">an der Wag</hi>  verkaufen dem Hans an der Wag und dessen Hausfrau Radegunde eine im Amt <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene Hofstatt. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p>II/1174 – 1575 IV 24, -:</p><p>Georg Claindienst zu <hi rend="italic">Waxenegg</hi>  verkauft dem Leobner Ratsbürger Daniel Donrsperger seinen an der Platten gelegenen Weingarten, genannt der Glaser, um eine nicht genannte Geldsumme. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p>II/1175 – 1575 VI 20, Prag:</p><p>Kaiser Maximilian II. erklärt alle seit dem Jahr 1534 ohne landesfürstliche Bewilligung geschlossenen Verkäufe, Versetzungen usw. geistlicher Güter im Land <hi rend="italic">ob und unter der Enns</hi>  für null und nichtig. <hi rend="italic">– </hi>Gedrucktes Generale mit innen aufgedrücktem Wachssiegel. Pap. durch Mottenfraß beschädigt.</p><p rend="underline">1575 VII 07, Rom:</p><p>Papst Gregor (XIII.) verleiht dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf drei Jahre das Recht, in den schoß der katholischen Kirche wollende Häretiker zu absolvieren. <hi rend="italic">– </hi>Nach dem Breve dd<hi rend="sup">to. </hi>1578 V 10, Rom (in Nr. 1191).</p><p>II/1176 – 1575 VII 25, Rom:</p><p>Papst Gregor (XIII.) gibt für 3 Jahre die Erlaubnis daß die <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Mönche im 24. Lebensjahr an jedem Sonn- und Festtag zu Priestern ordiniert werden könnten und zwar von einem beliebigen katholischen Bischof. <hi rend="italic">– </hi>Or. Perg. Erstes Breve ! Der Abdruck des Fischerringes zerstört.</p><p>II/1175 – 1575 XI 05, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen mit landesfürstlicher Zustimmung von 1573 XI 05, dem edlen Paul Wolf alle ihre Güter, Gülten usw. zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  und <hi rend="italic">Würflach</hi>  in NÖ um eine nicht genannte Geldsumme. <hi rend="italic">– </hi>Entwurf oder gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/1178 – 1575 XII 06, -:</p><p>Matthias und Martin Achaz verkaufen ihrem Bruder Valentin Achaz und dessen Hausfrau Helena ein ¼ Weingarten, gelegen im <hi rend="italic">Glanntz</hi>.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p></div></body></text></TEI>