<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Dr. Ludwig Freidinger</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-09-04T11:20:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-10-09T06:03:14.596821600</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="bold">St. Lambrecht Repertorium III (1675 – 1700)</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/634 – 1676 I 28, Graz:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht kontrahiert mit dem Grazer Hofkammermaler, dem ehrenfesten und kunstreichen Franz Stainpichler über die Herstellung von 80 Bildern mit Darstellungen von Heiligen aus dem Benediktiner Orden.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, ausgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/635 – 1676 II 03, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Martin Moll von Fuxthall auf Hochenburg mit Huben ob Piber an der Freysing, in der Kainach und in Affling und einer Hofstatt zu Graffenwarth.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt: fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/636 – 1676 IV -, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht verordnet, daß von nun an das <hi rend="italic">Summum</hi> <hi rend="italic">seu</hi> <hi rend="italic">Conventuale</hi> <hi rend="italic">sacrum</hi>  um Viertel nach 9 Uhr (Vormittags) zu beginnen habe, das Mittagsmahl um halb elf Uhr gehalten werden sollte usw. Entwurf auf Pap.</p><p><hi rend="underline">1676 V 01, -</hi>: In diesem Jahr und an diesem Tag konsekrierte Abt Franz folgende Altäre in der St. Lambrechter Stiftskirche: 1) Altar zu Ehren der Heiligen Dreifaltigkeit und der seligen Jungfrau Maria; 2) Den Altar zu Ehren des Heiligen Lambert (sic); 3) Den Altar der Heiligen Anna und Josef; 4) Den Altar zu Ehren der 14 Nothelfer; 5)  Den Altar zu Ehren der Heiligen Johann Baptist und Evangelist; 6) Den Altar zu Ehren der Heiligen Cäcilia und Dorothea. – Aufschreibung auf Pap. (III/612).</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/637– 1676 VII 18, -:</p><p>Die Kinder und Erben des sel. Thomas Huebman bitten den Abt Franz von St. Lambrecht um die Ausfertigung eines Kaufbriefes für ihren Bruder Martin bezüglich des Huebmangutes und einer Alm, genannt die Oede, beides zu der Pfarre Weißkirchen dienstbar. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/638 – 1676 VII 18, -:</p><p>Gerdraut Miedtnerin und Urban Raidtmayr bitten den Abt Franz von St. Lambrecht um die Ausfertigung eines Kaufbriefes für den Andreas Haas bezüglich eines Hammers, eines Hauses samt Garten und 2 Wiesen, alle Stücke zum Pfarrhof von Weißkirchen dienstbar. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/639 – 1676 X 31, Wien:</p><p>Der Prälatenstand b der Enns verträgt sich mit dem Herrenstand desselben Landes über den Vorrang und Vortritt im Landtag, bei kaiserlichen Audienzen und anderen Gelegenheiten. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/640 – 1676 XII 01, -:</p><p>Abt Franz und der Konvent zu St. Lambrecht als Vogt- und Lehensherrn des St. Martin Gotteshauses zu Lind tauschen von dem Freiherrn Johann Wilhelm von Heinrichsberg für 5 zu genanntem Gotteshaus gehörigen Äcker ein Tagwerk Acker ein.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt, beiliegender Entwurf.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/641 – 1676 XII 04, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) verkündigt aus Anlaß seiner Thronbesteigung ein allgemeines Jubeljahr. Or. Pap. gedruckt, S: Abt von St. Lambrecht.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/642 – 1676 XII 16, -:</p><p>Die Kinder und Erben des sel. Georg Khäshs bitten den Abt Franz von St. Lambrecht um die Ausfertigung eines Kaufbriefes für Hans Khäshs bezüglich der am Obdachegg gelegenen Khäshshube.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/643 – 1677 III 07, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Herrn Wolf Andrä von Pichl mit dem neben St. Marein bei Neumarkt gelegenen Mosshof.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/644 – 1677 V 13, Scheifling:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht verträgt sich mit Christoph Paur, Verwalter der Herrschaft Scheifling, und Martin Hermann Polz, Verwalter der Herrschaft Frauenburg über ein strittiges Anrecht, gelegen unter der Linder Brücke jenseits des Scheiflinger Baches. Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/645 – 1677 VI 21, -:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht übernimmt kontraktlich von dem Frau Katharina Melusina von Teufenbach die Verköstigung des jungen Friedrich Hans Ernst von Teufenbach in Graz.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/646 – 1677 VI 29, Graz.</p><p>Abt Franz und der Konvent von St. Lambrecht vergleichen sich mit der Edelfrau Johanna Caecilia Danzer hinsichtlich der Erbansprüche des Professen P. Coelestin hauptsächlich auf Hausnerische Güter.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/647 – 1677 X 10, Graz:</p><p>Abt Franz und der Konvent zu St. Lambrecht vergleichen sich mit der Gräfin Isabella von Saurau als Notgerhabin der Graf Saurauischen Erben hinsichtlich des von der Herrschaft Saurau prätendierten Burgfriedens und Reißgejaids in Karchau (Karcher) und des Reißgejaids nebst der „<hi rend="italic">Hahnenpfalz</hi>“ (Hahnenbalz) in der Praitenpacher und Hierschecker Alm. Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/648 – 1677 X 13, Graz:</p><p>Der kaiserliche Hofpfennigmeister Sebastian Haydt von Haydtegg bestätigt dem Abt Franz von St. Lambrecht den Empfang von 2000 fl., dem Kaufschilling für den dem Stifte von dem Kaiser verkauften Wildbann, genannt der Neumarkter Forst. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/649 – 1677 XI 02, Salzburg:</p><p>Bischof (Wenzl Wilhelm) von Seckau schließt mit dem Abt (Franz und dem Konvent) zu St. Lambrecht einen Vertrag betreffs der Jurisdiktion über die Kirchen und Pfarren zum hl. Andreas in <hi rend="italic">Piber</hi>, zu hl. Margarethe außerhalb und hl. Michael innerhalb von <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, zur hl. Magdalena in <hi rend="italic">Köflach</hi>, zum hl. Georg in der <hi rend="italic">Kainach</hi>, zum hl. Lorenz in <hi rend="italic">Edelschrott</hi>, zur hl. Katharina in <hi rend="italic">Ligist</hi>, zum Hl. Martin zu P<hi rend="italic">ack</hi>, zur seligen Jungfrau in <hi rend="italic">Hierscheck</hi>, zum hl. Oswald in <hi rend="italic">Graden</hi>, zum hl. Nikolaus in <hi rend="italic">Stallhofen</hi>, zum hl. Jakob in <hi rend="italic">Geistal</hi>, zum hl. Peter und Paul in <hi rend="italic">Salla</hi>, zum hl. Veit in <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>, zum hl. Aegid in <hi rend="italic">Obdach</hi>, zum hl. Martin in <hi rend="italic">Lind</hi>  und zum hl. Johann Baptist in der <hi rend="italic">Feistritz</hi>, gegeben zu St. Lambrecht am 22 November 1677 und bestätigt von dem Salzburger Erzbischof Max Gandolf am 4. Juli 1678.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?: <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/650 – 1677 XI 05, Wien:</p><p>Kaiser Leopold I: verkauft mit Vorbehalt des Rückkaufrechtes dem Abt Franz und dessen Nachfolgern den Neumarkter Forst um 2000 fl.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/651– 1677 XI 18, -:</p><p>Die Kinder des sel. Martin Assinger bitten den Abt Franz von St. Lambrecht die Ausfertigung eines Kaufbriefes für Ignaz Assinger bezüglich hier beschriebener zur Pfarre Weißkirchen dienstbarer Gründe. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/652 – 1677 XI 29, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) verleiht zur Kirche in Lind einen vollkommenen Ablaß am Martinsfest.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, Abdruck liegt bei.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/653 – 1677 XII 10, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) bestätigt die Privilegien, Immunitäten, Fakultäten, Freiheiten usw. des Klosters St. Lambrecht. 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/654 – 1677 XII 21, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Freiherrn Johann Wilhelm von Hainrichsberg mit dem am Wedegust bei Judenburg gelegenen Zehent. Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/655 – 1678 I 19, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) verleiht zur Kirche des hl. Aegid in Obdach einen vollkommenen Ablaß am Fest St. Filippi et St. Jacobi.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/656 – 1678 III 31, St. Lambrecht.</p><p>Der Fladnitzer Pfarrer Mag. Josef Ernst Butsch von Däckhing gibt dem Abt Franz und dem Konvent von St. Lambrecht ein Kapital von 1000 fl. zum Zweck eines Studentenstipendiums. 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/657 – 1678 III 31, -:</p><p>Abt Franz, Prior Christoph und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Pfarrer Josef Ernst Butsch zu Fladnitz einen Revers bezüglich der von diesem bei ihnen angelegten Stiftung. 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/657a – 1678 IV 14, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/658 – 1678 VII 23, Eggenberg:</p><p>Der Fürst Johann Seifried von Eggenberg bestätigt den Verkauf eines im Amt Lendt gelegenen Hauses samt Garten durch den Johann Franz Juraschitsch an den Propst Maximilian von Seckau.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/659 – 1678 XII 29, -:</p><p>Abt Franz zu St. Lambrecht und der Konvent daselbst geben tauschweise dem Grafen Johann Adam von Saurau das <hi rend="italic">dominium</hi> <hi rend="italic">directum</hi>  über eine zu Gottsbach bei St. Lorenzen gelegene Hube, genannt die Goldwascherhube, für das <hi rend="italic">dominium</hi> <hi rend="italic">directum</hi>  über die halbe Mändelhube zu Lind.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Abt ?, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/660 – 1678 XII 29, Thann:</p><p>Graf Adam von Saurau weist den Martin Puster auf der Mändlhube zu Lind mit dessen Gehorsam an den Abt Franz und den Konvent von St. Lambrecht. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/661 – 1679 II 09, Graz.</p><p>Domenico Sciassia setzt in seinem Testament den Abt Franz von St. Lambrecht zu seinem Universalerben ein und vermacht demselben namentlich seine Bücher über die alte und neue Architektur.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?; <hi rend="bold">P5</hi>: ?; aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/662 – 1679 III01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz, Prior Christoph und der Konvent von St. Lambrecht geloben die getreuliche Erfüllung der von dem sel. Grafen Sigmund Friedrich von und zu Trautmanstorf bei der Mariazeller Kirche gemachten Stiftung. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/663 – 1679 VI 18, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz und der Konvent von St. Lambrecht kontrahieren mit Herrn Martin Primuss von Stang zu Farnpichl über die Verwendung von 3000 fl. von diesem dem Stifte entweder schon erlegten oder noch zu erlegen. 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/664 – 1679 VII 11, Eggenberg:</p><p>Der Fürst Johann Seifried von Eggenberg freit dem Propst Maximilian und dem Kapitel von Seckau ein im Amt Lenndt gelegenes Haus samt Garten um den Preis von 430 f. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/665 – 1679 VIII 21, Gitschin:</p><p>der kaiserliche Rittmeister Herzog Georg Christian zu Schleswig – Holstein empfiehlt allen geistlichen und weltlichen Obrigkeiten den Korporal im Hollenweilschen Regiment, Veit Mayr von St. Lambrecht zur Beförderung. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/666 – 1679 IX 22, Müllen:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht vergleicht sich mit dem Freiherrn Franz Christoph von Silberberg hinsichtlich der zwischen ihnen strittigen Grenzen im Neumarkter Forst.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/667 – 1679 X 15, Wien:</p><p>Kaiser Leopold I. verkauft dem Reichshofrat – Präsidenten Fürsten Adolf von Schwarzenberg mit Vorbehalt des Wiederkaufsrechts den Murauer Wildbann. – 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/668 – 1680 II 12, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz, Prior Christoph und der Konvent von St. Lambrecht schulden dem Prior und Konvent der Barmherzigen Brüder in der Grazer Murvorstadt 3000 fl. rheinisch. Vidimierte Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/669 – 1680 III 18, Brixen:</p><p>Bischof Paulinus von Brixen erlaubt dem Edlen Karl Cyriak Troier von Anshaimb sich von was immer für einem Bischof oder infulierten Prälaten die 1. Tonsur und die 4 niederen Weihen geben zu lassen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/670 – 1680 IV 07, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz zu St. Lambrecht belehnt den Lorenz von Freydenpichl mit einem Hof zu St. Marein samt dem Holz in der Rey, einem Joch Acker im oberen Lindtfeld und einem Anger an der Wegschaidt zu St. Martin. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/671 – 1680 IV 11, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht beurkundet die Erteilung der ersten Tonsur an den Edlen Karl Cyriak Troyer. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/672 – 1680 V 23, Graz.</p><p>Der IÖ. (innerösterreichische) Hofkammermaler Lorenz Laurigo und dessen Ehefrau Anna Elisabeth verkaufen dem J. U. Dr. Fabian Vitellj und dessen Ehefrau Anna Sofie ihre in der Murvorstadt zu Graz gelegene Behausung um 1600 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?; <hi rend="bold">P5</hi>: ?; <hi rend="bold">P6</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/673 – 1680 VIII 01, St. Lambrecht: </p><p>Abt Franz von St. Lambrecht verhängt über den Obdacher Marktschreiber Jakob Pfanzelter wegen langjähriger Nichtverrichtung der Beichte die Strafe ders geistlichen Interdiktes. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, aufgedrückt – „<hi rend="italic">war einmal die </hi><hi rend="italic">Obdacher Kirchentüre angenagelt, daher die Beschädigung</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/674 – 1680 IX 18, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht „schricht“ (spricht) den Obdacher Marktschreiber Jakob Pfanzelter nach dessen Beugung und Reue von der über denselben verhängten Strafe des geistlichen Interdiktes los.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/675 – 1680 IX 21, Obdach:</p><p>Der Obdacher Marktschreiber Jakob Pfanzelter gelobt vor Zeugen und von nun an immer die österliche Beichte zu verrichten.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S5</hi>: ?, aufgedrückte Siegel und Petschafte</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/676 – 1680 XI 03, Graz:</p><p>Der kaiserliche Münzinspektor Johann Georg Weiss zu Graz fundiert in seinem Testament ein ewiges Alumnat mit 4000 fl. Kapital zum Stift St. Lambrecht für 2 arme Knaben. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/677 – 1680 XII 16, -:</p><p>Michael Hollenstainer und Hans Huebman, Zechpröpste des St. Margarethen Gotteshauses bei Silberberg, geben dem Freiherr Franz Gottfried von Schranzenegg und dessen Frau Eva Maria ein die Hörtnerin genanntes Grundstück zu Kaufrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, alle verloren</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/678 – 1680 XII 20, Straßburg.</p><p>Das Bistum Gurk und das Stift St. Lambrecht vergleichen sich hinsichtlich der beiderseitigen hintersässigen Untertanen Gregor Santner und Oswald Schaffer, beide seßhaft in der Lassnitz.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/679 – 1680 XII 10, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) verkündet zur Abwendung der Pest für die Salzburger Diözesanen einen vollkommenen Ablaß.  Vom Erzbischof Max Gandolf von Salzburg am 19. I. 1681 bekannt gemacht. – Verdeutschter Abdruck auf Papier, S: Erzbischof.</p><p><hi rend="underline">1681 IV 30, Rom</hi>: Papst Innozenz (XI.) verleiht der Bruderschaft zum Heiligen Fronleichnam in Scheifling mehrere Indulgenzen. Eingeschaltet in 1682 I 11, St. Lambrecht (III/691).</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/680 – 1681 V 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Freiherrn Franz Gottfried von Schranzenegg mit einer Hube in der Pöllau, genannt am Stein, und einer Weide genannt im Khögele. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/681 – 1681 V 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Freiherrn Franz Gottfried von Schranzenegg mit einem Hof und dem Sitz zu Lind, mit der einer Hofstatt samt Garten ebendaselbst usw. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)underline">III/681 – 1681 V 10, Rom</hi>: Papst Innozenz (XI.) verleiht zur Pfarrkirche in Scheifling eine gewisse Indulgenz. – In 1682 I 11, St. Lambrecht (III/691).</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/682 – 1680 V 01, III/682 – 1681 VII 13, -: </p><p>Der Dominikaner Ordens General Antonius de Monroy gewährt dem Abt Franz von St. Lambrecht Teilhaberschaft an allen frommen Werken und Verdiensten seines Ordens. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/683 – 1681 VII 14, Graz:</p><p>Abt Franz, und der Konvent von St. Lambrecht vergleichen sich mit Georg Erenreich von Gampenburg als Gewaltträger des Albin Fabrizischen Erben hinsichtlich einer aus dem Jahre 1631 herrührenden, von Albin Fabrizi an den Abt Johann Heinrich wegen Sperre seines Wald- Eisenwerkes zu stellenden Forderung von 1500 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S4</hi>: ?, aufgedrückte Siegel und Petschafte.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/684 – 1681 VII 17, Straßburg.</p><p>Das Bistum Gurk verträgt sich mit dem Stift St. Lambrecht über eine von dem St. Lambrechter rücksässigen Untertanen Matthias unterm Grass innehabende zur Herrschaft Dirnstein dienenden Weide und Öde in der Pöllau.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/685 – 1681 IX 11, Rom: </p><p>Papst Innozenz (XI.) verkündigt zur Erflehung der göttlichen Hilfe in der Kirche Bedrängnissen und Anliegenheiten ein allgemeines Jubiläum. Lateinischer Abdruck, beiliegend ein verdeutschter Abdruck mit <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Johann Ernst von Seckau.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/686 – 1681 X 10, Obdach:</p><p>Der St. Lambrechter Hofrichter Martin Hermann von Polzenstain verhört 4 hier benannte Weibspersonen über Begebnisse aus dem Leben der Brüder Lienhard und Jakob Pfanzelter zu Obdach (Nach diesen Aussagen waren genannte Brüder ziemlich unlautere Gesellen). Entwurf (?) auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/687 – 1681 XI 10, Graz:</p><p>Vergleich zwischen dem Stift St. Lambrecht und der der Gräfin Isabella von Saurau rücksichtlich des Burgfriedens und des Reißgejaides (Reißjagd) im Karcher usw. Abschrift in 4 Exemplaren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/688 – 1682 I 02, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht übergibt der Freifrau Anna Susanna von Neuhaus die Herrengülte und das <hi rend="italic">dominium directum</hi>  von dem Leininger Gütchen in der Päll und dem Sterchhammer in Scheifling für die Herrengülte von einem Gut am Balderspach und einen steuermäßigen Zins bei dem Gotteshaus zu Scheifling und dem Gotteshaus zu St. Lorenzen ob Scheifling. Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Freifrau aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/689 – 1682 I 10, St. Lambrecht:</p><p>Der Freiherr Viktor Jakob von Prandtegg gibt dem Abt Franz und dem Konvent zu St. Lambrecht einen Revers bezüglich des von ihm aus einer zum Schloß Stein gehörigen Weide in das Schloß Schrattenberg geführten Brunnens.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/690 – 1682 I 10, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz und der Konvent von St. Lambrecht geloben dem Freiherrn Viktor Jakob von Prandtegg unter den in dessen Revers von demselben Datum enthaltenen Bedingungen den zum Schloß Stein gehörigen Brunnen nach Schrattenberg führen und beständig genießen zu lassen. – Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/691 – 1682 I 11, St. Lambrecht:</hi></p><p>Abt Franz von St. Lambrecht bestätigt die Bruderschaft zum hl. Fronleichnam in Scheifling. –  „<hi rend="italic">Von dem Liber confraternitatis sanctissimi corporis Christi in Ecclesia S. Thomae in Scheufling, in dem sich die hier regestierte Urkunde befindet, sind nur mehr 8 Blätter vorhanden und diese durch den alten Herrn Prior (P. Heinrich Ruff) errettet worden</hi>“ – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/692 – 1682 I 22, Graz.</p><p>Die Äbtissin und der Konvent der Klarissinnen bei dem Murthor (Graz) vertragen sich mit Frau Katharina Margaretha Carminellin über gewisse von dieser gemachte Ansprüche auf die Johann Sigmund Willenpruchsche Hinterlassenschaft. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/693 – 1682 V 03, St. Lambrecht:</p><p>Kunigunde Ernstin ernennt den Neumarkter Bürger Matthias Schartner zu ihrem Gewaltträger in Betreff des Empfanges eines St. Lambrechter Lehens.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/694 – 1682 V 03, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt die tugendsame Kunigunde Ernstin mit einem Acker aus dem Mosshof. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/695 – 1682 VI 12, Wien:</p><p>Die Gewaltträger der Johann Jakob Eggendorfischen Erben vertragen sich über die Hinterlassenschaft genannten Eggendorfers. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/696 – 1682 VIII 12, Graz.</p><p>Die Erbenserben des Grazer Stadtpfarrers Jakob Abbt schließen mit dem Graf Wildensteinischen Gerhaben einen „<hi rend="italic">Pauschkontrakt</hi>“ über die Freiherrn Franz Andrä Eggenbergischen ausständigen „<hi rend="italic">zwayen Zechenden Pfennig</hi>“ und Herren Forderungen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?; <hi rend="bold">P5</hi>: ?; <hi rend="bold">P6</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/697 – 1682 IX 03, Wien:</p><p>Der ungarische Palatin (Prilatin ?) Graf („Grauf“) Paul Eszterhasy (?) von Galantha gibt dem Erzbischof Georg Szelepcheny von Gran eine Obligation über 22000 fl. rheinisch. – Lateinische Abschrift mit 3 beiliegenden Verdeutschungen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/698 – 1683 II 05, Seckau:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau verbietet mit Rücksicht auf die noch nicht erloschenen Pest und drohende Türkengefahr alle Musik, Maskerade, Komödie, Springen, Tanzen und andere dergleichen Freudenszeichen „<hi rend="italic">in nunmehr angehender Faschingszeit</hi>“. Der Faschingssonntag fiel in diesem Jahr auf den 28. Februar. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/699 – 1683 III 20, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz und der Konvent von St. Lambrecht verpflichten sich gegenüber dem Fürsten Johann Seifried zu Eggenberg, die Zufahrt zu dem Urfahr auf den gersdorfischen Gründen (bei Straß) in gutem Zustand zu erhalten usw. *<hi rend="sup">)</hi>  Abschrift auf Pap. –Eine zweite Abschrift hat 20. Dezember.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/700 – 1683 IV 15, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) beauftragt seinen Nuntius am kaiserlichen Hof mit der Erhebung einer Steuer von den geistlichen Gütern zum Zwecke der Unterstützung des Kaisers gegen die Türken. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/701 – 1683 IV 24, Graz:</p><p>Die Friedrich und Eva Grimbschen Erben bestätigen von dem Grafen Johann Christoph von Tattenbach als Graf Wildensteinischer Gerhab 2900 fl. empfangen zu Haben. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/702 – 1683 V 14, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht gibt dem Grafen Johann Rudolf von Saurau den Erlaubnisbrief zur Erbauung einer Kapelle auf der Hebalpe (Packer Pfarre). Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/703 – 1683 VI 28, Obdach:</p><p>Der Pfarrer Michael Rossman zu Obdach, dann der Richter und der Rat ebendaselbst vergleichen sich hinsichtlich der Bruderschaft unserer Lieben Frau gehöriger Grundstücke.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>:, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/704 – 1683 VII 01,, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht verträgt sich für 2 seiner rücksässigen Untertanen mit Karl Johann von Freidenpichl über eine zum Padueller Gut gehörigen kleinen Weide. Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/705 – 1683 VIII 11, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) verkündet zur Erflehung der göttlichen Hilfe wider die Türken ein allgemeines Jubiläum. – Or. Pap. gedruckt, Beglaubigt von und <hi rend="bold">S</hi>: Päpstlicher Generalauditor. Beiliegend Verdeutschung, S: Erzbischof von Salzburg.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/706 – 1683 VIII 14, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) verleiht zur Kirche des hl. Sebastian in Zell einen vollkommenen Ablaß am Fest des genannten Heiligen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/707 – 1683 VIII 14, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) verleiht denjenigen, welche der Litanei in der Mariazeller Kirche andächtig beiwohnen würde, einen Ablaß von 100 Tagen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/708 – 1683VIII 15, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht gibt dem Schrattenberger Verwalter Franz Reyer auf 3 Jahre lang den Scheiflinger Bach oder Fessnach gegen Reichung von 400 Forellen (<hi rend="italic">Ferchen</hi>) jährlich in Bestand. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/709 – 1683 IX 04, Rom</p><p>Papst Innozenz (XI.) verleiht den Gläubigen der Salzburger Diözese, welche beim Klang der Abendglocken für die Befreiung Wiens von den Türken usw. beten würden, einen Ablaß von 5 Jahren und je 40 Tagen. – Or. Pap. gedruckt, S: Erzbischof von Salzburg.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/710 – 1683 IX 29, St. Lambrecht.</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Freiherrn Georg Adam Zollner von Mässenberg mit einem zu Kraubath gelegenen Hof und der dazu gehörigen Alpe. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/711 – 1684 IV 03, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Neumarkter Bürger Hans Waldner mit einem Zehent, genannt am Egger am Feyelrain und an Greidt bei der Gmain. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/712 – 1684 IV 07, Seggau:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau gibt anläßlich der noch immer drohenden Türkengefahr verschiedene auf Erlangung des göttlichen Beistandes und der Besserung des Volkes abzielende Verordnungen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/713 – 1684 IV 27, Letowitz:</p><p>Erzbischof Georg Szelepcheny von Gran verordnet in seinem Testament die Beisetzung seines Leichnams in der St. Ladislaus Kapelle der Mariazeller Kirche usw.</p><p>In dem im abschriftlichen Auszug beiliegenden Kodizill zu diesem Testament und welches das Datum 1684, 6. Jänner hat, wird eben genannter Kapelle der halbe Teil der erzbischöflichen Kleinodien bestimmt usw. 2 Abschriften auf Pap. </p><p rend="background-color(#ffff00)">III/714 – 1684 V 25, St. Lambrecht:</p><p>Der Abt und Konvent von St. Lambrecht verkaufen dem Johann Pösseckh als Gewaltträger des Grafen Jakob von Leslie den zu Graz in der Raubergasse liegenden Rauberhof samt dessen Einrichtung um 2700 fl. Abschrift auf Pap. In Betreff des Originals ist auf der Außenseite der Abschrift stehende Note nachzulesen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/715 – 1684 VIII 01, St. Lambrecht:</p><p>Die Freifrau Melusina Rosalia Katharina von Teufenbach verordnet in ihrem Testament die Beisetzung ihres Leichnams in der Klosterkirche zu St. Lambrecht das Lesen von 300 Messen ebenda selbst etc. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/716 – 1684 VIII 01, Linz</p><p>Der Bonvisius, päpstlicher Nuntius am kaiserlichen Hof, ermahnt alle Gläubigen zu Beiträgen für das unter der Aufsicht des Neustädter Bischofs , Grafe Leopold von Kollonitz, stehende Feldspital – [Bischof Kollonitz war ein wahrhafter Apostel der Liebe] – 3 lateinische und verdeutschte Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/717 – 1684 VIII 06, St. Lambrecht:</p><p>Die Freifrau Melusina Rosalia Katharina von Teufenbach schließt mit dem Abt Franz, Prior Benedikt und dem Konvent von St. Lambrecht einen Vertrag über ihre Versorgung für ihre noch übrige Lebenszeit. Abschrift (Entwurf) auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/718 – 1684 X 14, St. Lambrecht</p><p>Die Freiin Melusina Rosalia Katharina von Teufenbach macht in dem von ihr selbst geschriebenen Kodizille zu ihrem Testament vom 1. August dieses Jahres dem Abt Franz und dem Prior Benedikt abermals einige Schenkungen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Ausstellerin aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/719 – 1685 I 01, St. Lambrecht.</p><p>Die Freiin Melusina Rosalia Katharina von Teufenbach beurkundet das von ihr gemachte Gelübde ewiger Keuschheit. Eigenhändige Aufschreibung der Votantin.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/720 – 1685 I 06, Lethowitz:</p><p>Erzbischof Georg von Gran trifft weitere testamentarische Verfügungen (das Testament dd<hi rend="sup">to.</hi>  1684 IV 27, Letowitz). Abschrift dieses Kodizills auf Pap. Beiliegender Auszug.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/721 – 1685 I 25, Aflenz:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht ordnet den Mariazeller Beichtvater P. Ramer ab zur Überführung der Leiche des Erzbischofs Georg von Gran nach Mariazell. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, aufgedrückt</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/722 – 1685*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  I 27, Rom:</hi></p><p>Papst Innozenz (XI.)verkündigt für die Gläubigen der Länder Kaiser Leopolds I. zur Erlangung göttlicher Hilfe wider die Türken einen vollkommenen Ablaß. – *<hi rend="sup">)</hi>  Der Abdruck das irrige Jahr 1678. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Johann Ernst von Seckau.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/723 – 1685 II 05, Seggau:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau verordnet zur endlichen Abwendung der nun schon in das vierte Jahr wütenden Pest und der gleichfalls noch immer drohenden Türkengefahr die Abhaltung einer öffentlichen Betstunde an allen Sonn- und Feiertagen und andere Bußübungen an.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/724 – 1685 II 11, Wien:</p><p>Kaiser Leopold befiehlt die freie unbehinderte Überfuhr des Leichnams des Erzbischofs Georg Szelepcheny von Gran von dessen Gut Lwet(sch)ovitz in Mähren nach Mariazell.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/725 – 1685 II 12, Wien:</p><p>Der Offizial und das Passauer Consistorium in Wien geben dem St. Lambrechter P. Rumer einen Freipaß für die Leiche des Graner Erzbischofs Georg durch die Passauer Bistum.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/726 – 1685 V 03, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht verleiht dem Grafen Viktor Jakob von und zu Prandtegg mehrere hier genannte, in der Fessnach gelegene Stücke und Güter zu rechtem Kaufrecht und 3. Pfennig.</p><p> Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/727 – 1685 V 23, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz, Prior Benedikt und der Konvent von St. Lambrecht erklären ihre Bereitwilligkeit zur Annahme der ihren von dem sel. Graner Erzbischof Georg zugewiesenen Legate und ernennen zu ihren Bevollmächtigten den Mariazeller Superior Alexander Pauman und den P. Martin Rumer.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?; aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/728 – 1685 VI 01, Wien:</p><p>Der Raaber Bischof Graf Leopold von Kollonitz (Kollonitsch) schließt mit dem St. Lambrecht Bevollmächtigten einen Vertrag bezüglich der Legate nach dem Erzbischof Georg von Gran. 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/729 – 1685 VII 23, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz, Prior Benedikt und der Konvent von St. Lambrecht machen sich verbindlich, das von der fürstlich Eggenbergischen Herrschaft Straß aus führende und in die Gegend oberhalb Spielfeld transferierte Urfahr auf ihren Gersdorfischen Grund zu übersetzen, auf ihre Kosten gangbar zu machen usw. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/730 – 1685 IX 07, Graz:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau ordnet anläßlich der Eroberungen der Festungen Gran und Neuhäusel ein <hi rend="italic">Te</hi> <hi rend="italic">Deum laudamus</hi>  an.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/731 – 1685 X 11, Seggau:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau ordnet anläßlich der glücklichen Entbindung der Kaiserin von einem Prinzen (Karl) die Verkündigung dieses frohen Ereignisses und ein Dankgebet in allen Kirchen an. Or. Pap.<hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgerückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/732 – 1685 XII 03, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) verleiht denen, welche irgendwie zum Kriege gegen die Türken beitragen, einen Ablaß ihrer Sünden. Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/733 – 1686 II 01, Weier:</p><p>Der Freiherr Johann Wilhelm von Hainrichsperg gibt dem Linder Pfarrer P. Cölestin Haussner seine im Kätschwald gelegene sogenannte Podenhalt zum 3. Pfennig (zu Kaufrecht).</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/734 – 1686 XI 20, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht und der Konvent daselbst versprechen der Freiin Melusina Rosalia von Teufenbach außer anderem die Bezahlung der 5% Interessen von einem Kapital per 2000 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/735 – 1686 XI 20, Graz:</p><p>Abt Franz, Prior Benedikt, Subprior Peter und der Konvent von St. Lambrecht freien dem Grafen Jakob von Leslie den Rauberhof von aller Dienstbarkeit. Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/736 – 1686 XII 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht einigt sich mit der Freiin Melusina Rosalia Katharina Teufenbach vor der Ablegung der Gelübde durch dieselbe über gewisse deren Testament betreffende Punkte.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/737 – 1686 XII 07, Seggau:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau ordnet anläßlich der im verwichenen Feldzug über die Türken erfochtenen Siege ein <hi rend="italic">Te</hi> <hi rend="italic">Deum</hi>  und für die Gefallenen Soldaten Exequien an.</p><p>Or4. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/738 – 1686 XII 12, -:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Grafen Viktor Jakob von Prandtegg mit einem zu Felden bei St. Veit gelegenen Hof. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/739 – 1686 XII 20, St. Lambrecht:</p><p>Die Freifrau Melusina Rosalia Katharina Teufenbach gibt zu einigen Punkten ihres Testamentes eine besondere Erklärung. Or. Pap. von der Testatin selbst geschrieben,<hi rend="bold">P</hi>: Ausstellerin ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/740 – 1686 XII 22, St. Lambrecht:</p><p>Die Freifrau Melusina Rosalia Katharina Teufenbach macht ihrem Beichtvater P. S. Moll verschiedene Schenkungen. Or. Pap. von der Testatin selbst geschrieben, <hi rend="bold">P</hi>: Ausstellerin ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/741 – 1686 XII 28, St. Lambrecht.</p><p>Die Freifrau Melusina Rosalia Katharina Teufenbach verfügt letztwillig über wenige „Substanz“ (Vermögen). 3 Or. Pap. <hi rend="italic">P</hi>: ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/742 – 1687 I 21, Seggau:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau ordnet für die am 6. Dezember 1686 verstorbenen Kaiserin Eleonora Exequien an. Or. Pap. S: Bischof, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/743 – 1687 II 01, St. Lambrecht:</p><p>Die Freiin Melusina Rosalia Katharina Teufenbach verträgt sich mit dem Abt Franz und dem Konvent zu St. Lambrecht über ihr Vermögen, ihre Habe und Verpflegung. 2 Or. Pap. mit je 3 <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/744 – 1687 III 04, Seggau:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau schärft der ihm unterstehenden Geistlichkeit ein, dem Volk zur Osterbeichte anzuspornen usw.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/745 – 1687V 17, Salzburg:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau ermahnt die ihm unterstehende Geistlichkeit, das Volk zu Beiträgen für das kaiserliche Feldspital aufzumuntern.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/746 – 1687 V 17, Salzburg:</p><p>Bischof Johann Ernst von Seckau ordnet für den verstorbenen Erzbischof (Max Gandolf) von Salzburg die Abhaltung von Exequien an. – Or. Pap.<hi rend="bold">S</hi>: Bischof, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/747 – 1687 VIII 10,-:</p><p>Abt Franz, Prior Benedikt und der Konvent von St. Lambrecht verpflichten sich zur Abhaltung zweier <hi rend="italic">sacra menstrua perpetua cum cantu et ad totidem alia privata </hi>in der Maria Zeller Kirche für den sel. Erzbischof Georg von Gran. – Or. Pap.(?) <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/748 – 1687 VIII 11, -:</p><p>Abt Franz, Prior Benedikt und der Konvent von St. Lambrecht legen 10 Stiftungskapitalien in einer Summe von 14040 fl. zu je 6% bei der steirischen Landschaft an. – Or. Pap.(?) <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/749 – 1678 IX 15, Salzburg:</p><p>Erzbischof Johann Ernst von Salzburg suspendiert alle von seinen Vorgängern erteilten Lizenzen zum Beichtehören, Predigen usw. – Abdruck, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/750 – 1688 II 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Herrn Franz Putterer zu Aigen und Neu – Teufenbach mit der Peckhenhube, mit der Babstschmiede und einer Taverne, all Stücke in der Perchau gelegen. 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/751 – 1688 VIII 05, Lind:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht befiehlt den Kirchpröpsten zu Lind die Ausbesserung des Kirchendaches, fleißigere Eintreibung der ausständigen Schulden und Gefälle usw.</p><p>Or. Pap.<hi rend="bold">S</hi>: Konvent, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/752 – 1688 X 13, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XI.) verleiht zu der Kirche in Mariahof einen vollkommenen Ablaß am Maria Himmelsfahrtstag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/753 – 1688 X 15, Graz:</p><p>der steirische Landeshauptmann erläßt eine „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ des Abtes und Konvents von St. Lambrecht wider den Grafen Johann Rudolf von Saurau <hi rend="italic">per</hi>  Gewalt im Reißgejaid vom 14. Mai 1688. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/754 – 1689 III 01, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Graf Georg Seifried von Dietrichstein erläßt einen „<hi rend="italic">Abschied der Weisung</hi>“ des Abtes und Konvents von St. Lambrecht wider den Grafen Johann Rudolf von Saurau per Gewalt in der Reißjagd vom 14. Mai 1688.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/755– 1689nX 04, Graz:</p><p>Graf Seifried von Saurau, Deutschordens Komtur in Österreich, verträgt sich mit dem Grafen Johann Josef von und zu Wildenstein hinsichtlich der zur Deutschordens Kommende am Lech dienstbaren Graf Wildensteinischen Behausung (in Graz).</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?, aufgedrückt. Beiliegend ein 2. Or. Pap. mit einem S: ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/756 – 1689 X 04, Graz:</p><p>Der Graf Johann Josef von und zu Wildenstein gibt dem Grafen Seifried von Saurau, Deutschordens Komtur in Österreich, eine Schuldverschreibung über 800 f.</p><p>Or. Pap. zerschnitten<hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/757 – 1689 X 19, Graz:</p><p>Der steirische Landeshauptmann Georg von Stubenberg gibt eine „Fürforderung“ des Abtes und Konvents von St. Lambrecht wider den Grafen Viktor Jakob von Prandtegg per Gewalt im Reißgejaid vom Juli 1689.</p><p>Vom folgenden Tag – 20. X – ist datiert eine „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ des Grafen Randegg wider Abt und Konvents von St. Lambrecht per Gewalt im Wald auf dem Rossegg von Juni 1689.</p><p>Die erste „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ in 3 Abschriften, die 2. dagegen Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/758 – 1689 XII 02, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verkündet aus Anlaß seiner Thronbesteigung ein allgemeines Jubeljahr. 2 lateinische Abdrucke, 1 deutscher, alle mit <hi rend="bold">S</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/759 – 1690 IV 18, Salzburg:</p><p>Erzbischof Johann Ernst von Salzburg verträgt sich mit dem Abt Adalbert und dem Kapitel zu Admont über das Präsentationsrecht bei der Pfarre Leoben und über das Installationsrecht in den Pfarreien St. Leonhard in den Windischen Büheln, St. Nikolaus im Sausal, St. Michael in Jahring und St. Andrä in Witschein. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/760 – 1690 IV 24, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Graf Georg Seifried von Dietrichstein erläßt eine „<hi rend="italic">Ladung</hi>“ des Grafen Viktor Jakob Randegg wider Abt und Konvents von St. Lambrecht per Gewalt im Holzungsrecht vom Juni 1688 (sic).</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/761 – 1690 V 16, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht denjenigen, welche der Litanei in der Mariazeller Kirche andächtig beiwohnen würden, einen Ablaß von 100 Tagen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/762 – 1690 V 16, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht zur Kapelle des hl. Sebastian in Zell einen vollkommenen Ablaß am Fest des genannten Heiligen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/763 – 1690 V 22, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Pfarrkirche in Obdach einen vollkommenen Ablaß am St. Jakobs Fest</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/764 – 1690 V 23, Obdach:</p><p>Der Obdacher Pfarrer Mag. Michael Rossman stiftet bei dem Kloster St. Lambrecht ein Studentenstipendium und widmet zu diesem Zweck 300 Dukaten in Gold.</p><p>Or. Pap.<hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S5</hi>: ?; aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/765 – 1690 VI 06, Obdach:</p><p>Der Obdacher Pfarrer Mag. Michael Rossman vermacht letztwillig dem Kloster St. Lambrecht seine Bücher und ernennt den Abt daselbst zum Vollzieher seines letzten Willens. 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/766 – 1690 VI 28, Salzburg:</p><p>Erzbischof Johann Ernst von Salzburg belehnt den Propst Max und das Kapitel zu Seckau mit den Bergrechten am Bundtschenberg und am Schwabenberg. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/767 – 1690 VI 28, Salzburg:</p><p>Erzbischof Johann Ernst von Salzburg belehnt den Propst Maximilian und das Kapitel zu Seckau mit Stücken, Gülten und Gütern zu Altenmarkt, Tiefenau usw. Or. Perg. S: Aussteller, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/768 – 1690 VII 23, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Propst Johann Bernhard und das Kapitel zu Stainz mit genannten Stücken, Gütern und Gülten.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/769 – 1690 IX 13, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht zur Pfarrkirche St. Maria Anna, vulgo St. Marein im Mürztal, eine Indulgenz. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/770 – 1690 IX 13, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht zur Pfarrkirche des hl. Ägidius (in Obdach) einen vollkommenen Ablaß an dem Fest des genannten Heiligen und der Dedikation dieser Kirche.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/771 – 1690 IX 13, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht zur Kapelle der hl. Barbara in Thörl einen vollkommenen Ablaß an dem Fest der genannten Heiligen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/772 – 1690 IX 13, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Pfarrkirche in Aflenz einen vollkommenen Ablaß an den Festen der heiligen Peter und Ppaul und der Dedikation dieser Kirche. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/773 – 1690 IX 13, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht zur Pfarrkirche des hl. Jakob (in Turnau) einen vollkommenen Ablaß an den Feste des genannten Heiligen und der Dedikation dieser Kirche.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/774 – 1690 IX 13, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht zur Kirche des hl. Leonhard (in Seewiesen) einen vollkommenen Ablaß am Fest des genannten Heiligen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/775 – 1690 X 03, Rom:</p><p>Papst Alexander (VIII.) verleiht zur Pfarrkirche in Neumarkt einen vollkommenen Ablaß am St. Katharinen Fest.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/776 – 1690 X 03, Graz:</p><p>Der steirische Landeshauptmann Georg von Stubenberg erläßt eine „<hi rend="italic">Vorforderung</hi>“ des Stiftes St. Lambrecht wider den Grafen Viktor Jakob von Pandegg per Gewalt im Reißgejaid vom 12. Oktober 1689. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/777 – 1691 VII 30, Obdach:</p><p>Der Pfarrer zu Obdach, respektive der Abt Franz von St. Lambrecht, vergleicht sich mit dem Bürgerspital, respektive dem Richter und Rat zu Obdach hinsichtlich des Einnehmens der Gottsmannschen Grund- und Gartenzinse.</p><p>Or. Psap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt, ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/778 – 1691 VII 30, Obdach:</p><p>Der Pfarrer zu Obdach, respektive der Abt Franz von St. Lambrecht, verträgt sich mit dem Bürgerspital, respektive dem Richter und Rat zu Obdach, über die Einnahme eines Zinses von der beiden Grundstücken des Georg Grillitsch und des Georg Trost. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/779 – 1691 VII 31, Obdach:</p><p>Der Wolfsberger Bürger Jakob Schnickh bestätigt, das ihm gebührende Legat aus der Mag. Rossmannischen Verlassenschaft on dem St. Lambrechter Abt Franz richtig empfangen zu haben. Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/780 – 1691 XI 12, Rom: </p><p>Papst Innozenz (XII.) verkündet aus Anlaß seiner Thronbesteigung ein allgemeines Jubeljahr. – 2 Or. Pap. gedruckt, beide mit <hi rend="bold">S</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/781 – 1691 XII 01, Rom:</p><p>Der Kardinal Leander Colloredo erläßt ein Edikt über die vom Papst anläßlich des Jubiläums gestattete Rückkehr abtrünig und flüchtig gewordener Religiosen. – 2 Abdrucke, beglaubigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/782 – 1692 II 23, Seggau:</p><p>Bischof Rudolf Josef von Seckau befiehlt seiner Geistlichkeit, das Volk zur Verrichtung der Osterbeichte zu ermahnen. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/783 – 1692 III06, Goppelsbach:</p><p>Der Freiherr Wolf Adolf von Neuhaus und Goppelsbach vergleicht sich mit Herrn Niklas Stier von Weidheim, Pfarrer bei St. Johann zu Stadl, hinsichtlich gewisser Differenzen wegen eines Zehents oder ein Pfründe Getreide. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/784 – 1692 III 21, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Valentin von Pickhl mit dem neben St. Marein bei Neumarkt gelegenen Mosshof. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/785 – 1692 VII 27, Garsten:</p><p>Abt Anselm, Prior Bernhard und der Konvent zu Gartsen konföderieren sich mit dem Abt Franz, Prior Benedikt und dem Konvent zu St. Lambrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; S2: Konvent ?; von Garsten, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/786 – 1692 IX 29, -:</p><p>Derr Neumarkter Pfarrer Christof Friessnigckh gibt dem St. Mareiner Pfarrer Mag. Johann Jakob Fasser einen an der Urtl geklegegen Acker zu Kaufrecht. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/787 – 1692 X 04, Wien:</p><p>Bischof Ernst von Wien verbietet seiner Geistlichkeit, ohne besondere päpstliche Erlaubnis mit perückenbedecktem Haupt die Messe zu zelebrieren. – Gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/788 – 1692, St. Lambrecht:</p><p>Der Graf Hermann Jakob Tschernin*<hi rend="sup">)</hi>  stiftet bei der St. Jakobs – Kapelle in der Mariazeller Kirche ein „Amt“ und übergibt zu diesem Zweck dem Abt Franz und dem Konvent von St. Lambrecht 150 fl. *<hi rend="sup">)</hi>  Černin in Böhmen – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/789 – 1693 I 10, Salzburg.</p><p>Bischof Rudolf Josef von Seckau ordnet für die am 24. Dezember 1692 verstorbene Herzogin Maria Antonia in Baiern die Abhaltung von Exequien in seiner Diözese an.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/790 – 1693 IX 02, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XII.) verleiht zur Kirche in Mariazell eine Indulgenz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/791 – 1693 IX 06, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XII.) verleiht zur Pfarrkirche in Weißkirchen eine Indulgenz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/792 – 1693 XII 07, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XII.) verkündet um Anrufung der göttlichen Hilfe zur Erlangung eines Friedens unter den christlichen Fürsten ein allgemeines Jubiläum. – 2 Abdrucke, ein lateinischer ein deutscher, jeweils mit <hi rend="bold">S</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/793 – 1694 IV 02, Graz.</p><p>Valentin von Pichl auf Forchtenstein verkauft der Äbtissin Febronia und dem Konvent im Paradeis (zu Judenburg) den außer Neumarkt gelegenen Mosshof samt Zubehör um 5000 fl.</p><p>Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/794 – 1694 IV 02, am Mosshof:</p><p>Die Äbtissin Febronia und dem Konvent im Paradeis (zu Judenburg) geben dem Herrn Adam von Pichl auf Forchtenstein den Moshof gegen vierteljährliche Aufkündigung in Bestand.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/794a – 1694 VI 02,Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/795 – 1694 IX 24, Rom:</p><p>2 Dekrete über die ausgestoßenen, auszustoßenden, abtrünnig und flüchtig gewordenen Religiosen der verschiedenen Orden. 2 durch das <hi rend="bold">S</hi>  des Bischofs von Seckau beglaubigte Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/796 – 1694 IX 24, Rom:</p><p>Der Karmeliterordensgeneral Fr. Daniel Scoppa verrichtet mit Zustimmung (des Abtes von St. Lambrecht) bei der Mariazeller Kirche eine Bruderschaft der Mutter Gottes vom Berge Karmel. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/797 – 1694 X 13, -:</p><p>Johann Franz Schafman von Hemerless, Pfleger der Salzburgischen Herrschaft Mossheim, verleiht der Justina Fresenpergerin eine im Seetal gelegene Hofstatt freistiftsweise.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/798 – 1694 XII 07, Rom:</p><p>Die Kongregation der Generalinquisitoren verbietet hier genannte Bücher. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/799 – 1695 IV 12, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den P. Ladislaus Sennyei, Rektor der Grazer Universität und des dortigen Jesuitenkollegiums, mit einem zu Felden bei St. Veit gelegenen Hof.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/800 – 1695 V 05, Graz:</p><p>Bischof Rudolf Josef von Seckau gibt seine Zustimmung zur Errichtung einer Bruderschaft des heiligen Skapuliers bei der Mariazeller Kirche. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/801 – 1695 VIII 12, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht verurteilt dem Dr.  *<hi rend="sup">)</hi>  wegen einer Verleumdung zu hier bezeichneten Strafe. *<hi rend="sup">)</hi>  Der Name ist durchgestrichen. – Abschrift mit eigenhändiger Unterschrift des Abtes.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/802 – 1695 VIII 14, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht als Vogt und Lehensherr der Kirche zu Neumarkt vereinigt sich mit Herrn Johann Karl von Freydenpichl zu Oberdorf als Universalerben des gewesenen Neumarkter Pfarrers Johann Jakob Fasser zu einem Gültentausch. Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S4</hi>: ?, aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/803 – 1695 IX 07, Rom:</p><p>Die Kongregation der Generalinquisitoren verbietet hier bezeichnete Bücher. – Beglaubigter Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/804 – 1695 IX 22, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XII.) erneuert die Konstitution en seiner Vorgänger in Betreff des Verbotes der Kapitulationen bei Wahlen von Kirchen- und Klostervorstehern. – Abdruck.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/805 – 1695 X 08, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XII.) verleiht zur Kirche in Mariazell eine für 7 Jahre gültige Indulgenz. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/806 – 1695 XI 18, Seggau bei Leibnitz:</p><p>Bischof Rudolf Josef von Seckau gestattet dem Freiherrn Ignaz von Sidenitsch auf dessen Schloß Eppenstein durch einen Welt- oder Ordenspriester die Messe lesen lassen zu dürfen. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/807 – 1695 X 08, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XII.) verleiht zur Kirche von Mariazell eine für 7 Jahre gültige Indulgenz. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/808 – 1696 VII 31, St. Lorenzen ob Scheifling.</p><p>Martin Rechperger, Vikar bei St. Lorenzen ob Scheifling, setzt in seinem Testament das Stift St. Lambrecht zu seinem Universalerben ein.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?. aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/809 – 1696 VIII 11, Leoben:</p><p>Sofia Konstantia von Fernthal (Ferr) vermacht letztwillig ihrem Sohn, dem St. Lambrechter Professen Engelbert Ferr (sic) 2800 fl. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/810 – 1696 VIII 17, Seggau:</p><p>Bischof Rudolf Josef von Seckau ordnet in seiner Diözese die Abhaltung von Exequien für die verstorbene Königin Maria Anna von Spanien an. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/811 – 1697 VII 02, Baden bei Wien:</p><p>Bischof Christian August von Raab beurkundet den Übertritt seines Vetters des Kurfürsten Friedrich August von Sachsen, zum katholischen Glauben. Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/812 – 1697 XII 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz, Prior Ämilian und der Konvent von St. Lambrecht vereinbaren sich mit dem Dr. Johann Anton Märkätsch wegen der Übernahme des Hofrichteramtes durch denselben.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/813 – 1698 II 24, St. Marein bei Neumarkt:</p><p>Der St. Mareiner Pfarrer Adam Hasch schenkt dem Stift St. Lambrecht 500 fl. auf 100 nach seinem Tod zu persolvierende Messen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/814 – 1698 III 18, St. Lambrecht.</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt die Frau Maria Anna von Khuenburg (Khienburg) mit Stücken, Gülten und Gütern, gelegen ob Piber, an der Freising usw. </p><p>– 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/815 – 1698 IV 30, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz, Prior Ämilian und der Konvent von St. Lambrecht verzichten auf eine gewisse, zu Gunsten der Mariazeller Kirche lautende Bedingung in dem Testament der Freiin Melusina Rosalia Katharina von Teufenbach. Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/816 – 1698 VII 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz und der Konvent von St. Lambrecht verleihen dem sehr edlen „<hi rend="italic">Bakkalaur</hi>“ Wenzl Josef Prandtaur zur Erlangung der Weihen den Tischtitel.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/817 – 1698 VIII 25, Messina:</p><p>Don Scipione di Giovanni Principe de Trecastagne nimmt den kaiserlichen Kriegsrat Francesco Dominico di Giovanni und dessen Nachkommen in seine Familie auf und gestattet ihnen, sich des Wappens dieser Familie zu bedienen.</p><p>Ort. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt. Beiliegend das auf blauem starken Seidenstoff gemalt das Wappen der Giovanni und ein auf Pap. gemaltes Wappen derselben Familie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/818 – 1698 XII 01, Rom:</p><p>Die eigens hierzu delegierte Kongregation von Kardinälen erläßt einen Unterricht und Ordnung für die im nahenden Jubeljahr  (1700) nach Rom Pilgenden. – 4 verdeutschte und beglaubigte Abdrucke.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/819 –1698 -, Kismartony:</p><p>Eva Tököly, Gemahlin des Paul Eszterhazy, verpflichtet sich dem (Stift St. Lambrecht) schuldige 2000 fl. in 2 Raten, und zwar die eine im Jahr 1699, die andere aber im Jahr 1700 zu bezahlen. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/ohne Nr. –  1699 I 24, Wien:</p><p>Auf beiliegendem Zettel: Bestätigung der Privilegien des Stifftes St. Lambrecht durch Kaiser Leopold. – Teilweiser Abdruck in : P. Marian <hi rend="smallcaps">Sterz</hi>, Grundriß einer Geschichte von Mariazell. Seite 68; Repertorium von <hi rend="smallcaps">Pauman</hi>, Lad 1, M oder 22, M; „<hi rend="italic">In Nummer </hi>III/1162 (1782 VI 01, Wien) <hi rend="italic">ganz transumiert</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/820 –  1699 V 28, Kismartony:</p><p>Der ungarische Palatin Paul Eszterhazy (Estoras) von Galantha verschreibt und verpfändet dem Abt Franz und dem Konvent von St. Lambrecht den Markt Szent – Miklos nebst 5 anderen Orten (Ämtern) und dem öden Gut Göbös sämtliche im Ödenburger Komitat gelegen, für und um 50000 fl. rheinisch. Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/821 – 1699 VI 05, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XII.) ermahnt die Patriarchen, Erzbischöfe und Bischöfe zu tätiger Unterstützung der verfolgten Katholiken in England und Irland. – 3 deutsche beglaubigte Abdrucke.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/822 – 1699 VI 28, Graz:</p><p>Christoph Andrä Chreutzer, Ober- Inspektor des Lederaufschlagwesens in den innerösterreichischen Ländern, gibt dem Abt Franz von St. Lambrecht den Lederaufschlag im Aflenz- und Veitschtal auf ein Jahr in Bestand.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/823 – 1699 VII 01, Milss (?):</p><p>Die Grafen Anton Leopold und Franz Josef von Poymundt zu Payrsperg geben dem edlen Georg Ferdinand von Herzfeldt, ihrem bisherigen Kammerdiener, ein Dienstzeugnis.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Anzahl und ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/824 – 1699 XI 04, Prag:</p><p>her Wenzl Ignaz Deim gibt dem edlen Georg Ferdinand von Hertzfeldt ein Dienstzeugnis.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/825 – 1699 XII 02, -:</p><p>Das Kapitel von Eisenburg fertigt eine durch sein beigedrücktes Siegel beglaubigte Abschrift folgender in seinem Archiv befindlichen Urkunden aus: <hi rend="bold">1</hi>) dd<hi rend="sup">to. </hi>1699 VIII 11, Tölsö Bük; <hi rend="bold">2</hi>) dd<hi rend="sup">to. </hi>1699 X 31, -; <hi rend="bold">3</hi>) dd<hi rend="sup">to. </hi>1699 XI 23, Wien.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kapitel, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/826 – 1700 I 28, Wien:</p><p>Pater Emmerich Rainer, Administrator der dem Kloster zu St. Lambrecht und Mariazell gehörigen ungarischen Güter, verkauft dem kaiserlichen rat und Stadtrichter Daniel Tepser und dessen Hausfrau Juliana 30 zu St. Margarethen in Hinckhenthall (?) liegende Pfund (!) Weingärten um 420 fl.</p><p>– Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?: <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/827 – 1700 II 12, Wien:</p><p>Kaiser Leopold ernennt den St. Lambrechter Professen P. Emmerich Rainer zum Abt von Koblan in Ungarn. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/828 – 1700 II 23, Klagenfurt:</p><p>Maria Theresia von Mitenacht, * von Kaltenhausen, macht ihr Testament. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/829 – 1700 VII 19, Salzburg:</p><p>Erzbischof Johann Ernst von Salzburg investiert den Priester Adam Lerchinger zum Pfarrer in Neumarkt.</p><p>– Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/830 – 1700 VII 29, Neumarkt:</p><p>der J. U. Dr. Andrä Steiz als Kurator der Valentin Pikelischen Erben verkauft dem Johann Karl von Freydenpichl auf Oberdorf den Moshof samt allem Zubehör. – Abschrftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/831 – 1700 IX 24, Kismartony:</p><p>Der ungarische Palatin Fürst Paul von Estoras (Eszterhazy) von Galantha verschreibt und verpfändet dem Abt Franz und dem Konvent von St. Lambrecht dem Markt Szent – Miklos nebst 5 anderen im Ödenburger Komitat gelegene Ortschaften und das Gut Göbös für 50000 fl. rheinisch. – 4 Abschriften.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/832 – 1700 XII 08, Graz:</p><p>Anna Beatrix von Gallenstein, * von Kaltenhausen vermacht in ihrem Testament ihrem Bruder, dem Abt Franz von St. Lambrecht und dessen Stift ihr in Graz „<hi rend="italic">auf dem Platze</hi>“ gelegenes Haus und ihren in der Murvorstadt gelegenen Garten. – Abschriftlich.</p></body></text></TEI>