<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Freidinger Ludwig</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-07-08T20:31:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-10-09T08:24:08.559903200</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center"><hi rend="bold">St</hi>. <hi rend="bold">Lambrecht</hi> <hi rend="bold">Repertorium</hi> <hi rend="bold">I</hi>  (<hi rend="bold">1375</hi> <hi rend="bold">-</hi> <hi rend="bold">1400</hi>)<lb/>(1999 X 04, 1999 XII 06 , 107 - 162)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/402 – 1375 II 02,-:</p><p>Albrecht von Silbing und seine Hausfrau und beider Söhne Has und Albrecht, tauschen für ihre im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegenen und hier genannten Güter von dem Abt David und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  andere hier gleichfalls genannte Güter gegen eine Draufgabe von Geld ein. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Albrecht von Silbing; <hi rend="bold">S2</hi>: Wulfing von Stubenberg.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/402 a – 1375 III 10, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 972.</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/403 – 1375 IX 29, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">: </hi></p><p>Abt Peter, Prior Konrad und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  urkunden über die Stiftung und Votierung der Michaelskapelle in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch den <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Georg und über die Verwendung der Einkünfte dieser Kapelle. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Peter <hi rend="bold">T1</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/404 – 1375 XII 11, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  tauscht für den Hof in <hi rend="italic">Kraubath</hi>  von Albrecht von Silbig Güter im <hi rend="italic">Stositz</hi>  ein und gibt von denselben dem Georg Grehsing, Propst zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, einen Hof mit 3 Pfund Pfennigen jährlichen Diensten, welche dieser zur St. Michaelskapelle in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gestiftet hat. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Peter <hi rend="bold">T1</hi>, sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/405 – 1376 I 03,-:</p><p>Die Brüder Hans und Mertel Puchler von <hi rend="italic">Neumarkt </hi>erhalten von dem Abte Peter und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für eine genannte Forderung und Anspruch an selbe eine nicht genannte Summe Geldes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Silberberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas der Fuler; <hi rend="bold">S3</hi>: Der Schwager Wölflein von Voitsberg, Richter in Neumarkt, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/406 – 1376 I 29, -:</p><p>Abt Peter, Prior Konrad und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  urkunden über die Auslösung des ob der Kirche zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof </hi>gelegenen Hofes für 40 Gulden durch den (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Friedrich Kuffinger (Chueffinger) von Martin Kuffinger und incorporiert denselben für immer genannter Kirche.n – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Peter <hi rend="bold">T1</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/407 – 1376 II 16, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Peter, Prior Konrad und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einantworten dem (Maria-) Hofer Pfarrer Friedrich Kuffinger auf dessen Lebenszeit die von demselben ausgelösten, ob Judenburg jenseits der Mur in der Peug gelegenen Güter. Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/408 – 1376 II 19, -:</p><p>Heinrich der Lobminger und seine Hausfrau verkaufen den Angehörigen des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Herren Achaz von Waldstein und Hans Schönauer, 3 hier genannte Güter um 31 Pfund Pfennige. – Or. Perg. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/409 – 1376 II 21,-:</p><p>Ortolf der Reifensteiner der Ältere und seine Hausfrau beurkunden, daß der (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Friedrich Kuffinger 4 hier genannte Güter um 92 goldene Pfennige aus ihrer Gewalt gelöst habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ortolf der  Reifensteiner; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto der Gaeler, Vetter.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/410 – 13(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">4</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">)76 IV 04, Pöls:</hi></p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Otto von Graden, <hi rend="italic">Passauer</hi>  Kanoniker und Pfarrer in <hi rend="italic">Pöls</hi>, gibt in Kraft der ihm hiezu gewordenen Vollmacht allen Äbten, Pröpsten, Dechanten usw. der Diözesen <hi rend="italic">Salzburg</hi>, <hi rend="italic">Gurk</hi>, <hi rend="italic">Seckau</hi>  und <hi rend="italic">Lavant</hi>  den Auftrag, in ihren Kirchen gegen den Priester Martin und dessen Brüder Friedrich und Hans Poyzzer, dann gegen Thomas Zanker, Bürger zu <hi rend="italic">St. Leonhard</hi>, welche sich in widerrechtlichen Besitz der Kirche zu <hi rend="italic">Lind</hi>  gesetzt hätten, auf feierliche Weise den Bann zu verkünden. – Der Notar Perchtoldus von Ungerlein, Kleriker aus der Salzburger Diözese beglaubt das Schreiben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Otto von Graden, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/411 –  1376 V 08, Pöls.</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Otto von Graden, <hi rend="italic">Passauer</hi>  Kanoniker und Pfarrer in <hi rend="italic">Pöls</hi>, zitiert neuerdings die bekannten unrechtmäßigen Besitzer der Kirche zu <hi rend="italic">Lind</hi>  vor sich und verkündet wiederholt von den Äbten, Pröpsten, Dechanten usw. der Diözesen <hi rend="italic">Salzburg</hi>  etc. den Bann gegen diese Frevler,*<hi rend="sup">) </hi>– Beglaubigung durch den Notar Perchhold von Ungerlein. – *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Denen hatte sich unterdessen der Passauer Priester Erasmus vde Swant (Gschewendt?) beigesellt</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Otto von Graden, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/412 – 1376 VII 02, -:</p><p>Kunz der Schroll und seine Hausfrau verkaufen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Mathä dem Schreiber und dessen Hausfrau einen bei Neumarkt gelegenen, von dem Liechtensteiner Rudolf Otto zu Lehen gehenden Bau und Acker um 16 gute <hi rend="italic">Wiener </hi>Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>; ?, beide wenig beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/413 – 1376 VII 28,-:</p><p>Niklas Zehner von Vorau und seine Hausfrau Dorothea verkaufen dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Georg ihre von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt David zu Lehen gehabten und im <hi rend="italic">Pach</hi>  bei der Stadt <hi rend="italic">Bruck </hi>gelegenen Wiese um 23 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob von Weynarn, Bürger von <hi rend="italic">Bruck</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Ruplein, Bürger von Bruck,   verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/414 – 1376 VIII 17, -:</p><p>Otto der Hagen in der Zeitschach und seine Hausfrau erklären von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Prior und Pfarrer zu Heiligenstadt, Konrad Saurauer, ein <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>  gelegenes Gut, genannt die <hi rend="italic">Schoppoltin</hi>, geliehen erhalten zu haben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>:  ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, ein Siegel beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/415 – 1376 XI 01.-:</p><p>Adelheid, Witwe nach Albert dem Schaffer und Bürgerin zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, und ihr Sohn Mauriz, Bürger zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>, verkaufen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Richter Wolfhart, Sohn des Reichlein von <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, eine ganze und eine halbe am <hi rend="italic">Tregast</hi>  gelegene Hube samt Zubehör um 20 Pfund guter Wiener Pfennige. – <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob, Hansens Sohn zu Voitsberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Mauriz, Richter zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/415 A – 1376 XII 16, -(?):</p><p>Papst Gregor (XI.) an Abt David und den Konvent, an die Vasallen und an den Kaiser. – Or. Perg. 1912 in Aflenz gefunden. Vgl. <hi rend="smallcaps">Lang</hi>  Acta Salzb. Aquil. I Nr. 994.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/415 B – 1376 XII 23,  Corneto:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 995.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/415 C – 1376 XII 27, Corneto:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 996.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/415 D – 1377 XII 27, (Rom ?):</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Vgl. </hi><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 989</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">a</hi><hi rend="color(#ff0000)">, Anm. u.  994</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">a</hi><hi rend="color(#ff0000)">.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/415 E – 1377 II 18, Rom:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 1001.</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/415 a – 1377 III 31, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt den Herren Rudolf, Andrä und Johann von Liechtenstein Kämmerer in Steier, die Feste Piberstein, dann eine an der Piberalpe gelegene Schweige und die Mannschaft auf gewissen Gütern im Piberer Tal zu Lehen. – Abschrift auf Papier aus dem 16. Jhdt. (Anfang).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/415 b – 1377 II 13, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 1018.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/416 – 1377 VII 04,-:</p><p>Gertraud Färlin (Värlyn), Priorin des Frauenklosters in dem Bach in <hi rend="italic">Friesach</hi>  urkundet über den Ausspruch hier genannter Schiedsmänner in dem Streite um eine an dem <hi rend="italic">Kienperge</hi>  gelegene Weide und Holz zwischen Holden zu <hi rend="italic">Reut</hi>  und den Holden des (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrers am <hi rend="italic">Kienperge</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Priorin Gertraud; <hi rend="bold">S2</hi>: Ortolf von Saurau, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/417 – 1377 VII 26, Seckau:</p><p>Verbrüderungsurkunde: Propst Peter, Dechant Christoph und das Kapitel von Seckau nehmen den Abt David und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Bruderschaft auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Propst Peter; <hi rend="bold">S2</hi>: und Kapitel Seckau, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/418 – 1377 VII 30, -:</p><p>Bernhard, Lienharts aus der <hi rend="italic">Polan</hi>  Sohn, und seine Hausfrau verkaufen ihrem Oheim Ulrich dem Hämerl von Lind ihren in der <hi rend="italic">Polan</hi>  gelegenen Hof um 29 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg: <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; alle drei verloren. Urkunde beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/419 – 1377 XII 13, -:</p><p>Dietmar der Schuester <hi rend="italic">an dem Perg</hi>  und seine Hausfrau schaffen für den Fall ihres kinderlosen Absterbens dem St. Nikolaus – Gotteshaus in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  drei ob <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegen Äcker. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/420 – XII 13, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Peter und seine Hausfrau verkaufen dem Reicher von <hi rend="italic">Perkach</hi>  (<hi rend="italic">Perchau</hi>) und dessen Hausfrau ihr zu <hi rend="italic">Rapotendorf</hi>  gelegenes Haus nebst einem Garten und 2 Äckern eben daselbst um 6 Pfund weniger 60 Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt, das andere verloren .</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/421 – 1378 I 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Katharina, Witwe nach Matthes von <hi rend="italic">St. </hi><hi rend="italic">Lambrecht</hi>, gibt dem Prior und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen Zahlung von 33 Gulden und Abhaltung eines ewigen Jahrtages ein Gut in <hi rend="italic">Kirchbach</hi>  und eine im <hi rend="italic">Pach</hi>  gelegene Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Christoph von Teufenbach; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas der Fuler.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/422 – 1378 II 02,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Peter, Sohn des alten Peter, und seine Hausfrau verkaufen dem St. Gilgen – Gotteshause in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  und dessen Zechmeister 2 Teile eines an der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegenen Zehents um 8 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hermann von Graßlab, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: Wölflein der Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/423 – 1378 III 09, Rom:</p><p>Der päpstliche Kämmerer und Erzbischof Peter von Arles quittiert über den Empfang von 291 Goldgulden, gezahlt an die päpstliche Kammer von dem Abte David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch dessen Prokuraten Theoderich von Prulia.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">I/423 a – 1378 III - , -:</p><p>Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erläßt zur Abstellung aller Beschwerung und Gebrechten der Einwohnerschaft von (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  und dessen Umgegend, im Verein mit der dortigen Bürgerschaft 3 Artikel und verordnet, alle Sach den nach (<hi rend="italic">Maria-</hi>) <hi rend="italic">Zell</hi>  kommenden Wallfahrern mit rechten Maß und Waag zu geben. – In Nr. 386 der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung, inseriert in 1496 XI 02.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/424 – 1378 II 24, - :</p><p>Kunz der Hasenpacher und seine Hausfrau verkaufen dem Hans Hasenpacher 2 vor dem <hi rend="italic">Hasenpach</hi>  gelegene Äcker um 20 gute Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Kunz der Hasenbacher; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans der Pomer von Perchau, Oheim.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/425 – 1378 V 03, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Niklas der Rebel und se4ine Hausfrau verkaufen dem Gotteshaus unserer Frau en zu (Maria-) Hof einen unterhalb dem <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  ob dem <hi rend="italic">Lochstapf</hi>  gelegenen Acker um 2 Pfund und 1 Schilling guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1378 VI 07, -:</p><p>Ulrich Edling und seine Hausfrau verkaufen dem St. Johannesgotteshaus <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  2 Acker, gelegen am <hi rend="italic">Hirschfeld</hi>  (<hi rend="italic">Irsfeldt</hi>) um 4 Pfd. guter Wiener Pfennige. – Nach Regesten in einem Inventar aus dem Jahr 1578, das in Nr. 34 der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung liegt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/426 – 1378 VII 15, Friesach</p><p>Der Neumarkter Richter Ulrich der Kelner und Kunz der Schroll von <hi rend="italic">Perchach</hi>  schulden den <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Juden fünfthalb Pfund und 30 gute Wiener Pfennige und verheißen deren Rückerstattung an den nächsten Weihnachten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich der Kelner; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans der Pomer.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/427 – 1378 VIII 15, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt David, Prior Konrad und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkünden, daß der Konventbruder und (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zeller</hi>  Pfarrer Hans Schönauer (Schanawer) dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konvente auf einen Jahrtag dritthalb Pfd. Pfennige Geldes gelegen auf hier genannten Gütern, gegeben habe. – <hi rend="bold">S1</hi>: Abt David (T1); <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel (T4, stark beschädigt).</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/427 a – 1478 VIII 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt </hi>?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/428 – 1378 X 25, -:</p><p>Jakob Wolf von Graz vergleicht sich mit dem Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich des Hauses, das er (Wolf) von dem Mausser (Mazzer) bestanden hat. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob Wolf; <hi rend="bold">S2</hi>: Wulfing von Stubenberg als Lehensher, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/428 a – 1379 III 15, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/429 – 1479 IV 22, Rom:</p><p>Martin, Erzbischof von Brindisi und päpstlicher Kämmerer, verlängert dem Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Frist zur Entrichtung der päpstlichen Zinse bis zum nächsten Allerheiligentag. – Or. Perg. S: Aussteller, sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/430 – 1379 IV 24, -:</p><p>Simon und Hans von St. Veit und ihre Geschwister urkunden über die an sie durch den Abt Daniel von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erfolgte Verleihung der an der <hi rend="italic">Plaexen</hi>  gelegenen Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/431 – 1379 IV 29, Murau:</p><p>Ulrich am Perg von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seine Hausfrau sagen gegen eine durch 4 Schiedsmänner ausgemittelte Entschädigung von 105 Pfund guter Wiener Pfennige den Abt David und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  jenen Forderungen und Ansprüchen , welche sie und ihre Vorfahren an den genannten Abt und dessen Vorgänger zu stellen gehabt haben und haben, los und ledig. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ? erhalten; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, fehlt; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, fehlt; <hi rend="bold">S4</hi>: ?, beschädigt, 1 gut erhalten, 2 und 3 verloren, 4 beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/432 – 1379 IV 29, Murau:</p><p>Rudolf von <hi rend="italic">am Perg</hi>  von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  am Berg und seine Hausfrau sagen den Abt David und das Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, an die sie gewisse Forderungen zu stellen hätte, von selben los und ledig. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Rudolf am <hi rend="italic">Perg</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich von Liechtenstein, fehlt; <hi rend="bold">S3</hi>: Ott von Liechtenstein.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/432 a – 1379 -, Wien:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/433 – 1379 VIII 10,-:</p><p>Der Neumarkter Bürger Haintzl, Sohn Dietmars in dem <hi rend="italic">Rain</hi>, und seine Hausfrau verkaufen dem Dietmar Schober zu <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  zwei bei der <hi rend="italic">Urtail</hi>  unter dem <hi rend="italic">Rennberg</hi>  gelegene Joch Äcker um 15 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Wölflein von Voitsberg, Richter zu Neumarkt; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas der Hämmerl (Hemerl) zu <hi rend="italic">Pischolfsberg</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/434 –1380 II 12, Salzburg:</p><p>Johannes Hubner, Kanonikus der <hi rend="italic">Regensburger</hi>  Kirche, auch Kommissär des päpstlichen Nuntius Heinrich Eckerlin <hi rend="italic">Ord</hi>. <hi rend="italic">Praed</hi>. gibt dem Pfarrer Albert von <hi rend="italic">St. Dionysen</hi>  den Auftrag, sich über das Jahresvermögen des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Priorate desselben zu informieren und ihm darüber zu berichten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller,   zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/435 – 1380 III 17, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Niklas Zehner und seine Hausfrau lassen gegen 5 Pfund und 60 Wiener Pfennige ihren auf dem Gute zu <hi rend="italic">Perkach</hi>  in dem <hi rend="italic">Gotstal</hi>  gesessenen Freimann Hermann Wegris ganz und gar ledig. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/435 a – 1380 IV 02, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/436 – IV 05, Rom:</p><p>Bischof Litus von <hi rend="italic">Imola</hi>, päpstlicher Schatzmeister und Stellvertreter des päpstlichen Kämmerers, bestätigt den Empfang von 234 Goldgulden, von dem Abte David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Handen der päpstlichen Kammer  gezahlt, und bewilligt für die Zahlung der Rückstände eine Frist bis zum nächsten Maria Himmelfahrts – Feste. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/437 – 1380 IV 05, Rom:</p><p>Bischof Litus von Imola, päpstlicher Schtzmeister etc. bestätigt , daß Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an die Kammer des Gegenpapstes Klemens (VII., hier Klemens VI. genannt) 207 Goldgulden gezahlt habe etc. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt, jetzt in Blechkapsel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/438 – 1380 IV 08, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt David, Prior Konrad, der <hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Pfarrer Friedrich, der Stiftskastner Friedrich usw. bevollmächtigen ihren Mitbruder Paul von Judenburg, Stiftskämmerer, bei dem <hi rend="italic">Regensburger</hi>  Domherren Johann Hübner hinsichtlich der Feststellung des päpstlichen Zinses (vgl. I/434). – Or. Perg. Der Notar Albert Chunrad von E<hi rend="underline">sslingen</hi>  beglaubigt diese Vollmacht. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/439 – IV 30, Rom:</p><p>Bischof Litus von <hi rend="italic">Imola</hi>, päpstlicher Schtzmeister etc. bestätigt den Empfang noch rückständiger 60 fl. und 32 Soldi, gezahlt von dem Abte David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch den päpstlichen Prokurator Branchini <hi rend="italic">de Besucio</hi>  zu Handen der päpstlichen Kammer. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1380 V 04, -:</p><p>Leo, Zechmeister des St. Johannesgotteshauses <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>, urkundet über den Verkauf einer dem vorgenannten Gotteshaus dienstbaren Wiese durch Niklas Stocker an Hans am Moß. – Nach Regesten in einem Inventar aus dem Jahr 1578, das in Nr. 34 der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung liegt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/440 – 1380 IX 29, -:</p><p>Ulrich der Hemerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  weist seiner Hausfrau Dorothea, Tochter des Peter Liechtenecker, deren Morgengabe  auf hier genannte Güter an. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/441 – 1381 I 25, Friesach:</p><p>Ulrich der Knauer (Chnawer) von <hi rend="italic">Eberstein</hi>  und seine Hausfrau Ottilie versetzen dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und ihren Schwägern und Brudern, den Brudern Hans und Mathä den Püchlern, ihre zu <hi rend="italic">Lausach</hi>  gelegene Hube für 25 Pfd. guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/442 – 13 II 12,-:</p><p>Ott Hagen und seine Hausfrau verzichten auf ihre hier nicht genannten Ansprüche und Forderungen an den Abt<hi rend="underline"> </hi>David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Saurau; <hi rend="bold">S2</hi>: Hermann von Graslab; <hi rend="bold">S3</hi>: Ulrich der Hemerl, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/443 – 1381 III 12,-:</p><p>Pilgrim von Saurau zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und seine Hausfrau sagen dem Abte David und dem Gotteshause <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von der Vergütung der Kosten, welche ihnen die Bewirtung des Herzogs in ihrem Hause zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  verursacht hat, los und ledig. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Pilgrim von Saurau; <hi rend="bold">S2</hi>: Chauzen von Ehrendorf, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/443 – 1381 III 25, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/444 – 1381 IV 05, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Konrad der Pernpuchler und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Andrä Enzmann, Bürger in <hi rend="italic">Graz</hi>  und dessen Hausfrau ihren in <hi rend="italic">Ober-Tobel</hi>  gelegenen Hof nebst dazugehörigen 12 Joch Acker um 7 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige (dient zur Kirche in <hi rend="italic">Piber</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Peter Rietenburger, Stadtrichter in <hi rend="italic">Graz</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Peter Hinterholzer, Verweser in <hi rend="italic">Graz</hi>, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/445 – 1381 IV 07, -:</p><p>Andrä von <hi rend="italic">Algersdorf</hi>  (<hi rend="italic">Algestorf</hi>) und seine Hausfrau Anna vergleichen sich in ihrem Streit mit dem Gotteshaus St. Gotthard zu <hi rend="italic">Perchau</hi>  (<hi rend="italic">Perchach</hi>) um einen unter dem Hofe der Zehnerin gelegenen Garten mit genanntem Gotteshaus. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?. beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/446 – 1381 IV 11, -: </p><p>Leb Grabner, sein Eidam Hans, Kunz Schachmaier, Ulrich Hubman an der <hi rend="italic">Wel</hi>, Niklas Winkler eben daselbst, Christan Panczyer und Otto Frostel, gleichfalls an der <hi rend="italic">Wel</hi>, verbürgen sich für Heinrich, Leb Grabners Sohn, derzeit Maier auf dem Hof in der <hi rend="italic">Wel</hi>, gegenüber dem Abte David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold italic">S1</hi><hi rend="italic">: Dietmar der Schütz; </hi><hi rend="bold italic">S2</hi><hi rend="italic">: Lienhart von</hi>  Unzmarkt, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/447 – 1381 IV 24, -:</p><p>Der Neumarkter Pfarrer Servaz verkauft mit Rat und Gunst des Abtes David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Dietmar Schober zu <hi rend="italic">Paierdorf</hi>  einen an der <hi rend="italic">Pöschnitzen</hi>  gelegenen Acker um 17 Pfund Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/448 – 1381 IV 24, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Niklas der Derrstain und Hans der Einöder (Aynötter) verheißen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Albrecht (vgl. I/447) jährlich auf den Tisch zu einer Kaplanstelle und zu einer ewigen Hausmesse von einem  an dem Stein gelegenen Gute eine Mark neuer Pfennige zu dienen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, das 1. mehr als   verloren; <hi rend="bold">S2</hi>: ?.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/448 – 1381 V 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/449 – 1381 VII 04,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Niklas der Träg und seine Hausfrau bekennen, daß ihnen der <hi rend="italic">Mariahofener</hi>  Pfarrer Friedrich Kueffinger 2 ob <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  bei der unteren Mühle gelegene Äcker zu Freidienst gelassen habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Philipp von Schalichsdorf; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolflein von Voitsberg, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/450 – 1381 VIII 05, -:</p><p>Ulrich, Herleins auf dem <hi rend="italic">Lerchach</hi>  Sohn, und seine Hausfrau erhalten von dem <hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Pfarrer Friedrich dem Kuffinger einen an dem oberen Ekker gelegenen Acker zu Freidienst verliehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines verloren, das 2. gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/451 – 1382 II 17,-:</p><p>Dietmar der Maier zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Georgen</hi>  bei <hi rend="italic">Bruck</hi>, sein Sohn Niklas und beider Hausfrauen entsagen ihren Forderungen und Ansprüchen an den Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich des Hofes zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Georgen</hi>  und geloben genanntem Abte unter Beibringung von Bürgen getreue Untertanenschaft. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Georg der Närringer, Burggraf auf Kapfenberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Kornmeß, Richter zu <hi rend="italic">Bruck;</hi> <hi rend="bold">S3</hi>: Heinrich Kornmeß, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/452 – 1382 III 12,-:</p><p>Margarete die Fulhalsin von <hi rend="italic">Pfaffendorf</hi>  erhält von dem Abte David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine in dem <hi rend="italic">Stolling</hi>  gelegene Wiese, genannt die „<hi rend="italic">Gemeinwiese</hi>“, verliehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Seidel der Chrottendorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Gebhard der Chrel, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">I/452 a – 1382 VI 26, Rom:</p><p>Papst Urban (VI.) beauftragt Ortolf, den Dechant der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kirche und Kollektor der päpstlichen Gefälle und Einkünfte in der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Diözese und anderen Diözesen <hi rend="italic">Deutschlands</hi>, sich auf die genannte Weise von den Einkünften etc. der erledigten Erzbistümer, Bistümer, Abteien etc. Kenntnis zu verschaffen, das von denselben der apostolischen Kammer Gebührende zu fordern, einzutreiben etc. es dann an die päpstliche Kammer einzuliefern, über das Empfangene zu quittieren etc. – Inseriert in I/519. Dann in 1391 VI 13, Salzburg (I/519) und in 1391 VI 03, Gurk (I/83).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/453 – 1382 VII 22, -:</p><p>Martin von der <hi rend="italic">Mul</hi>  (<hi rend="italic">Mühle</hi>) und Hans der Förstel, Bürger zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und Zechleute des dortigen Gotteshauses, verkaufen Ditmarn dem Schober zu Pairdorf ein halbes Joch Acker, gelegen unterhalb Pairdorf, um 6 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?; Legende unlesbar(?).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/454 – 1383 III 07, -:</p><p>Otto der Hiertel, Hold des Propstes von <hi rend="italic">Seckau</hi>, Kunz Kürschner (Chursner), Hold des <hi rend="italic">Fohnsdorfer </hi>Pfarrers, undd noch acht andere Holden werden Bürgen des Otto des Prünsen (Prünsel) bei dem Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich des früher von Zingerel innegehabten Hofes(?).– Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/454 a – 1383 IV 14, Mariazell:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/454 b – 1383 IV 22, Salzburg:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/455 – 1383 V 02, -:</p><p>Dietmar Mayer vordem zu <hi rend="italic">St. Georgen bei Bruck</hi>, seine Hausfrau und ihr beider Sohn Niklas bekennen, an den Kunz Krel und das Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich des Hofes zu <hi rend="italic">St. Georgen bei Bruck</hi>  keine Ansprüche mehr zu haben. – Kopie.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/456 – 1383 VIII 28, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Martin Kuffinger und seine Hausfrau verkaufen dem Abte David und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  2 zu <hi rend="italic">Reun</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegene Güter um 60 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Martin Kuffinger; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto von Silberberg, Burggraf zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/457 – 1383 IX 21,.-:</p><p>Peter der Junge zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem geistlichen Herrn Albrecht Frank (Vrankchen) und dem Konvent des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr in <hi rend="italic">Oberdorf</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenes Gut um 38 Pfund gute Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas der Fuler; <hi rend="bold">S2</hi>: Herman von Graslaw; <hi rend="bold">S3</hi>: Wolflein von Voitsberg, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/458 – 1383 X 31,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Georg der Pauer und seine Hausfrau verkaufen dem Dietrich Schober, gesessen zu <hi rend="italic">Pairdorf</hi>  und dessen Hausfrau 3 Joch an der <hi rend="italic">Urtail</hi>  bei <hi rend="italic">Pairdorf</hi>  gelegene Acker um 51 gute Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Silberberg, Burggraf auf Neumarkt; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolfhard von Voitsberg der Alte, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, das 2. beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/459 – 13I 21,-:</p><p>Die <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürgerin Diemut, Hausfrau des Kunz Gluer, Niklas, Stephans des Fleischhackers „seligen Sun“, verkauft dem Abte David und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihre Rechte an der Mühle, gelegen zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  am <hi rend="italic">Sand</hi>  und an der „<hi rend="italic">das Gereut</hi>“ genannten Wiese um 5 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob der Rotenritter, Stadtrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Peter der Unkel, Bürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/460 – 1384 III 13,-:</p><p>Die <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürgerin Kunigunde, Witwe nach Ulrich den Schmied, versetzt dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Hans dem Maler und dessen Hausfrau einen vor dem <hi rend="italic">Unteren Tor</hi>  (zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>) gelegenen Garten um 1 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Wolfhard von Voitsberg der Alte, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, wenig beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/461 – 1384 III 25, Murau:</p><p>Der <hi rend="italic">Murauer</hi>  Bürger Mert Roman und seine Wirtin Katharina verkaufen dem Abte David und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den daselbst gelegenen <hi rend="italic">Kerschbaumhof</hi>  um 23½ guter Wiener Pfennige. – <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Liechtenstein; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich Hämmerl, Burggraf zu <hi rend="italic">Murau</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/462 – 1384 IV 29,-: </p><p>Gerdraut, Witwe nach Jakl <hi rend="italic">in dem</hi> <hi rend="italic">Winkel</hi>  zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  verkauft dem Abte David, Prior Konrad  und dem Konvente <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Hof in dem <hi rend="italic">Winkel</hi>  um eine Pfründe und um 20 Pfund Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich von Liechtenstein; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto von Liechtenstein, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/463 – 1384 VIII 05,-:</p><p>Ulrich Hauzinger von <hi rend="italic">Manndorf</hi>  und seine Hausfrau bekennen, daß ihnen der (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer </hi>Pfarrer Friedrich unter der Bedingung der jährlichen Inbestandnahme und gegen einen nicht genannten Zins einen zu <hi rend="italic">Manndorf</hi>  gelegenen Zehent überlassen habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Otto von Silberberg, grün in dunkler Schale.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/464 – 1384 VIII 24,-:</p><p>Abt David, Prior Konrad und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben Otto dem Kerner (Cherner) und dessen Hausfrau ein unter der Alm gelegenes Gut zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/465 – 1384 XI 25, -:</p><p>Kunigund Perkchlinn und ihr Sohn Ulrich geben dem <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Friedrich Kuffinger für geliehene 8 Pfund Wiener Pfennige ihren zu <hi rend="italic">Weinzierl</hi> gelegenen Weingarten  zu Pfand. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Peter <hi rend="bold">T2</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/466 – 1383 (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">1384</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">) XII 31, -:</hi></p><p>Der Konventbruder Achatz von Walnstein gibt mit Rat und Gunst des Abtes David und des Kapitels von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf einen Jahrtag ein Gut in dem <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und gen <hi rend="italic">St. Blasen</hi>  zu einem ewigen Licht den Zehent von dem „<hi rend="italic">in dem Gereut</hi>“ genannten und in dem <hi rend="italic">Karcher</hi>  gelegenen Gute. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/467 – 1385 I 22, bei </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abtes David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ordnet mit Rat und Zustimmung seines Priors Konrad und seines Konventes zu Ehren der heil. Maria Magdalena verschiedene alljährlich wiederkehrende Festlichkeiten an und schenkt dafür dem Konvente mehrere Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>, im <hi rend="italic">Reun</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und <hi rend="italic">in dem Winkel</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/468 – 1385 IV 09, -:</p><p>Katharina, Tochter des seligen Hermann des Hemerl von Lind, versetzt ihrem Bruder Ulrich dem Hemerl von Lind ein zu <hi rend="italic">Steindorf</hi>  gelegenes, von dem Gurker Bischof zu Lehen gehendes Gut für 10 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>:  ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/469 –1386 III 23, -:</p><p>Nauriz der Welzer und seine Ehefrau Euphemia verkaufen ihrem Oheim Friedrich dem Sawrer (Saurauer) und dessen Hausfrau ihren Hof zu <hi rend="italic">Watzendorf</hi>  um 91 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/470 – 1386 III 30,-:</p><p>Abt Wilhelm, Prior Hans und der Konvent <hi rend="italic">Admont </hi>kompromittieren in ihrem Streit mit dem Abt David und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf den Spruch des Propstes Ulrich von <hi rend="italic">Seckau</hi>  und geloben solchen getreu zu halten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Wilhelm; <hi rend="bold">S2</hi>: Friedrich von Saurau, das 1. beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/471 – 1386 IV 24, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Peter Prunner der Alte und seine Hausfrau verpflichten sich dem Neumarkter Pfarrer Servaz zu einem jährlichen Dienst von 24 <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen von dem bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  vor dem <hi rend="italic">niederen Tor</hi>  gelegenen Garten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/472 – 1386 V 04, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt David, Prior Konrad und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  widmen für ewige Zeiten die Erträgnisse des oberen und unteren Hofes zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Georgen</hi>  bei <hi rend="italic">Bruck</hi>  zum Baue oder Baulichkeiten an dem Münster in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt David <hi rend="bold">T1</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Ulrich von Liechtenstein; <hi rend="bold">S4</hi>: Otto von Liechtenstein, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/473 – 1386 VII 24, -:</p><p>Niklas der Schenk von <hi rend="italic">Osterwitz</hi>, Hauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>, beurkundet, daß der Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mehrere hier genannte Juden für deren Ansprüche auf einen Hof und Weingarten zu <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  200 Pfund Pfennige gegeben habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Niklas der Schenk von <hi rend="italic">Osterwitz</hi>, Hauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>, grün in naturfarbener Schale, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/474 – 1386 VII 24,-:</p><p>Der Jude Negel von <hi rend="italic">Bruck</hi>, sein Bruder Nissim und noch andere Juden beurkunden, daß sie für ihre Ansprüche auf den Hof und den Weingarten des Erhard Chrel zu Weinzierl von dem Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  200 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige erhalten haben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas der Schenk von <hi rend="italic">Osterwitz</hi>, Hauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konrad Fritzelsdorfer, Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/475 – 1386 VIII 05,-:</p><p>Erhard der Krel verkauft dem Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seinen Hof zu <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  und den dazugehörigen Weingarten um 200 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Erhard der Krel; <hi rend="bold">S2</hi>: Seydel der Krottendorfer; <hi rend="bold">S3</hi>: Gebhard der Krel, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/476 –  1386 IX 14, -:</p><p>Abt David, Prior Konrad und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  beurkunden die Stiftung eines Jahrtages in ihrem Kloster durch Gedraut Majolinn <hi rend="italic">an der</hi> <hi rend="italic">Tratten</hi>  und die Verwendung der Stiftungsgelder. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/476 a –  1386 XI 11, -:</p><p>Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seine Zustimmung, daß Hans der Leibnitzer seinen Oheimen Rudolf und Merten den Pernekkern die Veste <hi rend="italic">Leo</hi>(n)<hi rend="italic">rod</hi>  und die übrigen Güter so er von dem Gotteshause zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Lehen hat, überlasse. Abschrift. – Original im StLA AUR(?).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/477 – 1386 XII 07,-:</p><p>Seifried <hi rend="italic">aus dem Plaupach</hi>  und seine Hausfrau entsagen ihren Forderungen und Ansprüchen an den Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich des von ihnen inne gehabten Amtes in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>. – <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas der Schenk von <hi rend="italic">Osterwitz</hi>, Hauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>  (grün, unter Papier aufgedrückt); <hi rend="bold">S2</hi>: Reinprecht Grabner (fehlt).</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1386 - , -:</p><p>Bauinschrift am 3. bzw. 10 Strebepfeiler der Nordseite der Stiftskirche: – <hi rend="italic">anno domini MCCClXXXVI hoc opus </hi>(die Klosterkirche) <hi rend="italic">fecit venerabilis do</hi>  (fehlt) <hi rend="italic">abbas huius monasterij</hi>. – Der Name des  Abtes scheint schon frühzeitig ausgemeißelt  worden zu sein.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/477 a – (c. 1387) -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/478 – 1387 I 28, -:</p><p>Andrä der Pölan schafft und gibt zu einem Jahrtag für sich (in der Kirche zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>) ein halbes Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige, von der Hube <hi rend="italic">am Perg</hi>  zu St. Jakob 45 Pfennige, von der Hube zu <hi rend="italic">Hintereck</hi>  usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?: <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/479 – 1387 II 02,-: </p><p>Erasmus von Jauring weist seiner Hausfrau Elsbeth die Hiertlin mit deren Heimsteuer auf seinen zu <hi rend="italic">Jauring</hi>  gelegenen Hof und Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Erasmus von Jauring; <hi rend="bold">S2</hi>: Hansen der Chraell (Krel).</p><p><hi rend="underline">1387 II 26</hi>:</p><p>In diesem Jahr und an diesem Tag starb Abt David <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (Necrolog: II 27, siehe I/480)</p><p><hi rend="underline">1387 III 06 (05?)</hi>:</p><p>Wahl des Rudolf Lichtenecker (Lichtenekker), Mönches und Professen zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, zum Abt dieses Klosters. – Beschreibung des Wahlvorganges in I/480.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/480 – 1387 III 08, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="italic">Notariatsakt</hi>: Der Prior Konrad und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bitten Papst Urban (VI.) unter Darlegung des Wahlvorganges um die Benediktion und Konfirmation des von ihnen am 1387 III 06 zum Abte erwählten Rudolf Lichtenekker (Aufzählung aller Mönche  und Professen). – Notar Johannes Sefner aus der <hi rend="italic">Aquileier</hi>  Diözese und Heinrich von Iglau aus der <hi rend="italic">Olmützer</hi>  Diözese bestätigen das Schreiben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konventsiegel (sehr gut erhalten).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/481 – 1387 IV 10, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Ulrich „<hi rend="italic">bei dem Thor</hi>“ und seine Hausfrau verkaufen dem Niklas Paur, Mautner zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, 2 Joch Acker und ein „<hi rend="italic">Mösel</hi>“ beides gelegen unter dem <hi rend="italic">Reunperg</hi>, um 14 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/481 a – 1387 X (IX?) 28, Leoben:</p><p>Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bestätigt die Überlassung der Veste <hi rend="italic">Leo</hi>(n)<hi rend="italic">rod</hi>  von Hans dem Leibnitzer an die Brüder Rudolf und Merten von Pernekk. – Abschrift. Original im StLA AUR.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/482 – 1387,-:</p><p>Hensel Mertinger*<hi rend="sup">)</hi>  und seine Wirtin verkaufen dem Abte Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen zu <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  gelegenen Weingarten um 16 Pfund guter Wiener Pfennige. – *<hi rend="sup">) </hi>KB II: Merczinger, das Original Mertinger – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hensel Mertinger; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Krel, Sohn des seligen Erhard, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/483 – 1387 XII 21,-:</p><p>Osel, des Heltz (Holds, Holcz?) Bruder, Zechmeister des St. Thomasgotteshauses zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>, verkauft als solcher (Paul Tentschacher zur Zeit Pfarrer) Pilgrim dem Flescher zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  gegen einen jährlichen Zins von 32 Wiener Pfennigen eine zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  gelegene Hofstatt und eine neben dem <hi rend="italic">Infang</hi>  gelegene Au um 10 Schilling Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Dietmar Schütz; <hi rend="bold">S2</hi>: Leonhard, Bürger zu <hi rend="italic">Unzmarkt</hi>, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/484 – 1388 I 20, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht gegen einen jährlichen Dienst von 80 guten Wiener Pfennigen dem Peter in dem <hi rend="italic">Pirkach</hi>  die an dem <hi rend="italic">Sand</hi>  zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  gelegene Mühle zu rechtem Kaufrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Ulrich <hi rend="bold">T1</hi>, kleines Siegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/485 – 1388 II 06,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Konrad Schroll und seine Hausfrau verkaufen dem Pfarrer Friedrich Kufflinger (Chueffinger) zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  eine Hube, „<hi rend="italic">Leitten</hi>“ und Gut, gelegen in dem <hi rend="italic">Forst</hi>  zu <hi rend="italic">Perchach</hi>, um 42 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ott von Silberberg, Burggraf zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Nikel Hammerl zu Pischolfsperg; <hi rend="bold">S3</hi>: Herman von Graslab, 3. etwas beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/486 – 1388 III 10,-:</p><p>Fridel von Flädnitz und seine Wirtin verkaufen dem Abt David von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr in dem <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegenes und von dem Herzog von Österreich zu Lehen gehabtes Dorf <hi rend="italic">Zebriach</hi>  um 183 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennnige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Georg von Herberstein; <hi rend="bold">S2</hi>: Heinrich Steinpeiss; <hi rend="bold">S3</hi>: Ulrich Herbersteiner, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/487 – 1388 III 16, Leoben:</p><p>Herzog Albrecht III. (IV.?) von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. eignet dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das von demselben abgekaufte und im Aflenztal gelegene Gut Zebriach dem Friedrich von Flednitz (Fladnitz) zu. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/488  – 1388 III 17, Perugia:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kardinalpriesters Nikolaus tt. <hi rend="italic">S. Cyriaci</hi>, Kämmerers des Heiligen Kollegiums, quittiert als solcher über den Empfang von 87 Goldgulden 24 Soldi und 12 Denare, von dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem heiligen Kolleg gezahlt, und bewilligt genanntem Abt zur Zahlung der noch rückständigen Schuldigkeit eine Frist bis zum nächsten Fest Allerheiligen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/489 – 1388 III 17, Perugia:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der päpstliche Kämmerer KardinaldiakonMarinus tt. <hi rend="italic">S. Mariae novae</hi>, bestätigt den Empfang von 112 Goldgulden 24 Soldi und 12 Denare von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Rudolf zu Handen der päpstlichen Kammer gezahlt und , und bewilligt diesem Abt zur Abtragung der noch übrigen Schuldigkeit  eine Frist bis zum nächsten Allerheiligenfeste. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller sehr beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/490 – 1388 IV 05, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf, Prior Konrad und der Konvent des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  urkunden über die Stiftung und Dotierung der Heil. Dreikönigs- Kapelle  in dem Münster zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch den (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Friedrich Kuffinger und die Verwendung der Einkünfte dieser Kapelle. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Rudolf <hi rend="bold">T2</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/490 a - 1388 IV 05, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf, Prior Konrad und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  reversieren über die Stiftung einer Messe und eines ewigen Lichtes zu Mariazell durch Herrn Haugen von Tybein, Hauptmann in Krain Abschrift. – Original im OÖLA, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Rudolf; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/490 a – 1388 IV 26, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/491 – 1388 III 25 (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">V 27</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">)*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">, -:</hi></p><p>Prior Konrad (von Saurau) und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen ihrem Mitbruder, dem (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Friedrich Kuffinger, 10 Schilling Pfennige Geldes, gelegen auf einem Gute in der Zeitschach, um 25 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – *<hi rend="sup">)</hi>  Gegeben <hi rend="italic">am Mittichen in der antlas wochen</hi>  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Prior Konrad (von Saurau).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/492 - </p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Peter im Winkel und dessen Wirtin die halbe im Winkel gelegene Hube zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/493 – 1388 X 04,-:</p><p>Ernst Freisinger und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Rudolf und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zwei hier genannte Güter und dann 2 Anteile an solchen gleichfalls hier genannten um 100 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ernst Freisinger; <hi rend="bold">S2</hi>: Jörg von Hanau, (sehr beschädigt).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/494 – 1388 XII 07, Rom Perugia:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kardinalpriester Nikolaus tt. <hi rend="italic">S. Cyriaci</hi>, Kämmerers des Heiligen Kollegs, bestätigt den Empfang von 95 Goldgulden, gezahlt an die Kammer des Heiligen Kollegs von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Rudolf, und bewilligt diesem Abt zur Abtragung der Rückstände eine Frist bis zum nächsten Michaelsfest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/495 – 1388 XII 07,-:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der päpstliche Kämmerer und Kardinaldiakon Marinus tt. <hi rend="italic">S.</hi> <hi rend="italic">Mariae novae</hi>  quittiert über von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Rudolf zu Handen der päpstlichen Kammer empfangene 95 Goldgulden und bewilligt für die rückständigen Schuldigkeiten eine Frist bis zum nächsten Michaelsfest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/496 – 1388 XII 20, -:</p><p>Andreas von Perkach und seine Hausfrau verkaufen dem Prior Konrad und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an Gülten 12 Schillinge Pfennig gelegen auf ihrem Gut zu <hi rend="italic">Perchach</hi> <hi rend="italic">bei dem Turm</hi>, um 25½ Pfundguter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Kopie.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/497- 1389 – I 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt Friedrich dem Cikker das unter der Alm gelegene Gut um 6 Pfund Pfennige und gegen einen jährlichen Dienst von 5 Schilling 10 Pfennig zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Rudolf , fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/498 - 1389 I 22, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt gegen einen jährlichen Dienst von einer halben Mark und 2 Pfund Pfennige dem Heinrich Mesner <hi rend="italic">in der</hi> <hi rend="italic">Pölan</hi>  2 Güter, den <hi rend="italic">Chögel</hi>  und die <hi rend="italic">Onen</hi>, zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Rudolf , fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/498 - 1389 II 102, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/499- 1389 IV 07, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Ulrich in der Wissen und dessen Ehefrau 2 <hi rend="italic">in der Kamer</hi>  gelegene Güter gegen Reichung eines jährlichen Dienstes von 85 Pfennigen zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Rudolf , fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/500 – 1389 IV 09, -:</p><p>Otto der Preuer (Prewer, Bräuer?) zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  urkundet mit seiner Hausfrau über die Verpflichtung zur Abhaltung eines Jahrtages für die Frau Agnes Gaigeldramynn und die ihnen von der selben deshalb gemachte Schenkung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/500 a – 1389 IV 12, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/500 b – 1389 IV 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/501 – 1389 IV 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt Walkun (Walchun) dem Payer das am <hi rend="italic">Payersperg</hi>  gelegene Gut gegen einen Jahresdienst von 3½ Schillingen <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Rudolf, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/502 – 1389 V 01, Mariazell:</p><p>Lebein, Sohn des Kunz in der <hi rend="italic">Wassereben</hi>  (<hi rend="italic">Wazzneben</hi>) und seine Hausfrau  bekennen, daß ihre Vorfahren von dem Zeller Pfarrer Heidenreich gegen einen jährlichen Dienst von 30 alten <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen zu entrichten haben und versprechen von nun an die fleißige Entrichtung dieses Dienstes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: <hi rend="italic">Mariazell </hi>Ortssiegel; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto der Jaun, Richter zu <hi rend="italic">(Maria-)</hi> <hi rend="italic">Zell</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/503 – 13 IX 28, Rom:</p><p>Papst Urban (VI.) gibt dem Abte der Schotten in <hi rend="italic">Wien</hi>  den Auftrag den Streit des EB von <hi rend="italic">Salzburg </hi>mit dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich des <hi rend="italic">subsidium caritativum</hi>  zu untersuchen und dann zu entscheiden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle  Papst Urban (VI.).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/504 - 1389 IX 28, Rom:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kardinaldiakon Franciscus tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Eustachii</hi>, Kämmerer des Heiligen Kollegiums, quittiert über von dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Abt Rudolf zu Handen der Kammer des Heiligen Kollegiums empfangene 150 Goldgulden und bewilligt für die Zahlung des noch Rückständigen eine neue Frist bis zum nächsten Maria Himmelfahrtstage. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/505 – 1389 IX 28, Rom:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der päpstliche Kämmerer und Kardinaldiakons Marinus tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Mariae novae</hi>  bestätigt dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Empfang der von demselben zu Handen der päpstlichen Kammer gezahlten 150 Goldgulden und bewilligt zugleich zur Begleichung der Rückstände eine Frist bis zum nächsten Maria Himmelfahrtstage. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, sehr beschädigt..</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/506 – 1389 XI 10, -:</p><p>Hans der Huetel am <hi rend="italic">Mittereck</hi>  in der <hi rend="italic">Graden</hi>  und seine Hausfrau verkaufen ihren Viertteil einer in der Kainach <hi rend="italic">an dem</hi> <hi rend="italic">Wesskett</hi>  gelegenen Hube dem Hermann in dem <hi rend="italic">Weskett</hi>  um 31 Mark guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/507 – 1389 XI 16, Rom:</p><p>Papst Bonifaz (IX.) bestätigt dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  alle seine Rechte, Freiheiten und Privilegien.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle (an rot-gelben Seidenfäden).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/508 – 1390I 11,-:</p><p>Ernst Freisinger und seine Hausfrau Margarete, Tochter des Heinrich Dimmerstorffer, tauschen von dem Abte Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für hier genannte Güter in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  2 Höfe, 2 Hofstätten, eine Wiese und einen Acker gelegen zu „<hi rend="italic">Cheyerbach</hi>“ ein. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ernst Freisinger; <hi rend="bold">S2</hi>: Andre der Kainacher, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/509 – 1390 II 06, -:</p><p>Jörg, Matthä des Schreiber zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  Sohn und seine Hausfrau verkaufen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Niklas Stubler und dessen Hausfrau 6 Joch ob dem genannten Markte an dem <hi rend="italic">Ekker</hi>  gelegenen Acker um 10 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich Hemerl von Lind; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Pauer von Perchach, 1. beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/510 – 1390 V 16, -:</p><p>Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  entsagt gegen eine durch Spruchleute ausgemittelte Summe von 10 Pfund guter Wiener Pfennige allen ferneren Ansprüchen am seinen Bruder Peter den Pfister und dessen Hausfrau. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; S2: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/511 – 1390 VI 01, -:</p><p>Ulrich von Wallsee, Hauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>, urkundet über den Streit zwischen dem Abt Otto von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und den Hofmeister Niklas zu <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  um gewisse Rechte an dem <hi rend="italic">Weinzierler</hi>  Hofe und die Austragung dieses Streites. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/512 – IX 17, -:</p><p>Niklas aus dem <hi rend="italic">Schwarzenbach</hi>  zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkauft dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von ebenda eine bei der <hi rend="italic">Feustritz</hi>  gelegene Wiese und Holz um 18 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/513 – 1390 IX 19, Rom:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kämmerer des Kardinal – Kollegiums und Kardinaldiakon Franciscus tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Eustachii</hi>  quittiert den Empfang von 79 Goldgulen, gezahlt an die Kammer des Heiligen Kollegiums von dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch Walter von Straßburg. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller), sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">I/514 - 1390 IX 19, Rom:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: der päpstliche Kämmerer und Kardinaldiakon Marinus tt. <hi rend="italic">S Mariae novae</hi>  bestätigt den Empfang von 112 Goldgulden und 24 Soldi und 12 Denare, von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Rudolf zu Handen der päpstlichen Kammer gezahlt, und bewilligt zur Zahlung des noch rückständigen Geldes eine Frist bis zum nächsten Maria Himmelfahrtstag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, sehr beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/515 – XI 30, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Rudel von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  nimmt als Entschädigung für seine auf Veranlassung des Abtes Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch die von Stubenberg erfolgte Gefangensetzung den von Schiedsmännern ausgemittelten Betrag von 14 Pfund Pfennigen. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/516 – 1391 III 05, Garsten:</p><p><hi rend="underline">Verbrüderung</hi>: Abt Nikolaus, Prior Konrad und der Konvent von <hi rend="italic">Garsten</hi>  erneuern mit dem Abt Rudolf von und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die zwischen den genannten Klöstern schon bestandene Konfratenität.. – <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Nikolaus; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">Garsten</hi>, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/517 – 1391 III 11 (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">05</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">), -:</hi></p><p>Otto der Kerner und seine Hausfrau verkaufen dem Jakob, Sohn des Krug, und dessen Hausfrau die unter der Alm gelegene Hube um 14 Pfund Pfennige. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/517 a – 1391 IV 14, Salzburg:</p><p>Der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Domdechant Ortolf, Generalkollektor der päpstlichen Kammer in der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  und anderen <hi rend="italic">deutschen</hi>  Diözesen, beauftragt unter Beifügung der Bulle des Papstes Urban (VI.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1382 VI 26, Rom, den Propst Albert und den Dechant Heinrich der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Kirche, genau zu untersuchen, ob die Güter des Abtes und Konvents zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  unteilbar wären, und an wen die von einem Abt hinterlassenen Kleinodien und sonstige Mobilien gewöhnlich überzugehen pflegten. – Inseriert in 1391 VI 03, Gurk (I/519).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/518 – 1391 IV 23, -:</p><p>Die <hi rend="italic">Neumarkter </hi>Bürgerin Seld, genannt die <hi rend="italic">Sefnerin</hi>, verkauft Dietrich dem Schober und dessen Hausfrau einen an der <hi rend="italic">Urtail</hi>  gelegenen Acker um 10 Pfund Wiener Pfennigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, wenig beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/518 a – 1391 V 11, Gurk:</p><p>Propst Albert und Dechant Heinrich der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Kirche beauftragen, weil selbst verhindert, in Vollmacht des Briefes des Domdechantes Ortolf von <hi rend="italic">Salzburg </hi>dd<hi rend="sup">to. </hi>1391 IV 14, Salzburg, den Pfarrer Pfarrer Johann Seffner in <hi rend="italic">Rohats</hi>  und den Pfarrer Berchtold Swelher von <hi rend="italic">St. Hermagor</hi>, <hi rend="italic">baccalaureus in decretis</hi>, mit der Untersuchung der Güter des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  nach Maßgabe der in den Urkunden Papst Urban (VI.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1382 VI 26, und des Domdechantes Ortolf dd<hi rend="sup">to. </hi>1391 IV 14, Salzburg, enthaltenen Weisungen und Vorschriften. – Inseriert in 1391 VI 03, Gurk (I/519).</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/518 b – 1391 V 29, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Die Pfarrer Johann Seffner von <hi rend="italic">Rohats</hi>  und Berchtold Swelher von <hi rend="italic">St. Hermagor</hi>, Bevollmächtigte des Propstes Albert und des Dechantes Heinrich der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Kirche  gemäß dd<hi rend="sup">to. </hi>1391 V 11, <hi rend="italic">Gurk</hi>, berichten ausführlich über die  ihnen aufgetragene und vorgenommene Untersuchung der Beschaffenheit der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Klostergüter. – Inseriert in 1391 VI 03, Gurk (I/519).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/519 – 1391 VI 03, Gurk:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Propst Albert und Dechant Heinrich der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Kirche erstatten unter Einschaltung der Urkunden:</p><p><hi rend="bold">1</hi>: Papst Urban (VI.), 1382 VI 26, Rom;</p><p><hi rend="bold">2</hi>: Domdechant Ortolf von <hi rend="italic">Salzburg</hi>, 1391 V 11, Salzburg;</p><p><hi rend="bold">3</hi>: Ihrer eigenen Urkunden 1391, V 11, Gurk;</p><p><hi rend="bold">4</hi>: Des Pfarrers von <hi rend="italic">Rohats</hi>  (<hi rend="italic">Rohitsch</hi>) und <hi rend="italic">Hermago</hi>r, 1391 V 29, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p>Dem <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Domdechant und päpstlichen Generalkollektor Ortolfs ihren Bericht über die juridische Beschaffenheit des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Klosters und seiner Güter. Der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kleriker Thomas von <hi rend="italic">Friesach,</hi>  genannt Feschel, öffentlicher Notar, fügt dieser Urkunde sein <hi rend="italic">Vidimus</hi>  und die Konstatierung der durch ihm Vollzogenen Redaktion derselben bei. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Propst Albert von Gurk. (Diese Urkunde ist wohl die größte <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Urkunde!).</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/519 a – 1391 VI 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/520 – 13191 VI 13, Salzburg:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Domdechant Ortolf, päpstlicher Kollektor in der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  und anderen deutschen Diözesen, erklärt mit Berufung auf die Bulle des Papstes Urban (VI.) (1382 VI 26, Rom) und in Erwägung, daß die Güter des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein gemeinsames Besitztum des Abtes und der Brüder daselbst wären, das genannte Kloster frei von dem Spolienrechte der päpstlichen Kammer. Der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kleriker Johannes Angerer von <hi rend="italic">Mühldorf</hi>, öffentlicher Notar, setzt dieser Erklärung sein Vidimus bei. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Domdechant Ortolf, grün in naturfarbener Schale an grüner Seidenschnur, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/521 – 1391 IX 08, -:</p><p>Ursula und Magdalena, Kinder des seligen Lelyus (?)*<hi rend="sup">)</hi>  zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, verkaufen dem Prioir Konrad dem Saurer und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ihren Anteil an dem <hi rend="italic">im Moss</hi>  (Mozz) gelegenen Gut um 23 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – *<hi rend="sup">)</hi>  Lebein (Leo) – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/522 – 1391 IX 08, -:</p><p>Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seine Hausfrau Anna verzichten ganz und gar auf ihre Ansprüche und Forderungen an das <hi rend="italic">an dem Moss</hi>  gelegene Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/523 – IX 28, Rom:</p><p>Papst Bonifaz (IX.) erteilt dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Nachfolgern das Recht, in der Stiftskirche und in dem Kloster zuständigen Kirchen nach der Messe dem Volke den Pontifikalsegen spenden zu dürfen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/524 – 1391 XII 31, -:</p><p>Hanns von Lichtenstein, Hofmeister des Herzogs Albrecht IV. von <hi rend="italic">Österreich</hi>, und seine Brüder Hertneid, Landeshauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>, und Jörg, Kammermeister obgenannten Herzogs, erklären, daß  sie die Gülten Güter und Weingärten zu <hi rend="italic">Würflach</hi>, <hi rend="italic">Rekleins</hi>  (<hi rend="italic">Ragglitz</hi>) und <hi rend="italic">Mutmesdorf</hi>  (<hi rend="italic">Muthmannsdorf</hi>) von dem Abt Rudolf und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  nur auf ihre Lebenszeit empfangen zu haben. – Kopie. – Diese Urkunde hat merkwürdigerweise keine Siegelankündigung. (Vgl. I/531).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/524 – 1391 XII 28, Wien</p><p>Siehe 1392 XII 28, Wien. Vergl. Nr. 524 und Nr. 531.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/525 – 1392 I 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Der <hi rend="italic">Brucker</hi>  Bürger Konrad Pidermann gibt dem Prior und Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das denselben abgekaufte und zu <hi rend="italic">Oberdorf</hi>  gelegene Gut wieder zurück und zwar gegen Abhaltung eines ewigen Jahrtages. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Pilgrim der Senglein; <hi rend="bold">S2</hi>: Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/526 – 1392 III 01, Rom:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kardinaldiakon und päpstliche Kämmerers Marinus tt. <hi rend="italic">S.</hi> <hi rend="italic">Mariae novae</hi>  bestätigt den Empfang zu Handen der päpstlichen Kammer durch den <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Rudolf gezahlten 33 Goldgulden  37 Schilling und 6 Denare und bewilligt zur Abtragung der Rückstände eine Frist bis zu nächsten Weihnachtsfest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, zur Hälfte verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/527 - 1392 III 01, Rom:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kardinalpriester Heinrich tt. <hi rend="italic">S. Anastasiae</hi>, Kämmerer des Heiligen Kollegs, bestätigt den Empfang von 25 Goldgulden, 62 Soldi und 6 Denare, und bewilligt zur Abtragung der Rückstände eine Frist bis zum nächsten  Weihnachtsfest zur Zahlung der noch rückständigen Schuldigkeiten.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, zur Hälfte verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/528 – 1392 III 24,-:</p><p>Adam der Hasenpacher und seine Hausfrau sind ihrem Bruder und Schwager Hans dem Hasenpacher 6 Pfund guter Wiener Pfennige schuldig und versetzen ihm dafür den von Vater und Mutter anzuhoffenden Erbteil. – <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas Hämmerl; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans der Pomer.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/528 a – 1392 V 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/528 b – 1392 V 24, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/529 – 1392 VII 17, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Bürger Heinrich Makiek und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Rudolf  von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr in der Kainach gelegenes Haus und eine Wiese eben daselbst um 45 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines gut erhalten, das 2. fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/530 – 1392 VIII 06, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Hans der Kulmer und seine Hausfrau verpflichten sich, dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Servaz gegenüber, zur Reichung eines jährlichen Dienstes von 20 Pfennigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/531 – 139</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">2</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  (1 ?) XII 28, Wien:</hi></p><p>Herzog Albrecht IV von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. bestätigt, daß der dem Abt Rudolf und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Gülten Güter und Weingärten zu <hi rend="italic">Würflach</hi>, <hi rend="italic">Rekleins</hi>  (<hi rend="italic">Ragglitz</hi>) und <hi rend="italic">Mutmesdorf</hi>  (<hi rend="italic">Muthmannsdorf</hi>) den Brüdern Hanns, Hertneid und Jörg von Lichtenstein, nur auf deren Lebenszeit zu rechtem Leibgeding gegeben habe. – Kopie. – Soll diese Urkunde nicht etwa 1391 XII 28 datiert werden? Vgl. I/524 – Gleichfalls ohne eine Siegelankündigung.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/531 – 1393 IV 13, Mariazell:</p><p>Herzog Albrecht IV von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. verkündet mit Beziehung auf mehrere von Herzog Rudolf (IV.?) den <hi rend="italic">Zellern</hi>  gegebene Briefe, daß die Marienkirche keine Irrung und Sperre etc. haben sollten. – Nach einem <hi rend="italic">Syllabus originalium et privilegiorum Cellensium</hi>  aus neuerer Zeit.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/532 – 1393 IV 24,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Michel, Mertleins Sohn, und seine Hausfrau geben gegen Abhaltung eines Jahrtages ihrem lieben Oheim dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Servaz einen <hi rend="italic">an dem Altenbach</hi>  gelegenen Anger. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Wolfhard von <hi rend="italic">Obdach </hi>der Jüngere, Bürger zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/533 – 1393 V 11, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Friedrich dem Krug 2 Güter, eines gelegen <hi rend="italic">unter der Alm</hi>, das andere an der Wissen, zu Rückkaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/534 – 1393 V 20, -:</p><p>Erasmus von Jauring zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  verkauft dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das in der <hi rend="italic">Stisitz</hi>  gelegene Gut um 21 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/535 – 1393 VI 09, Perugia:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kardinaldiakon und päpstliche Kämmerer Marinus tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Mariae novae</hi>  quittiert über 117 Goldgulden 60 Soldi und 12 Denare, von dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Handen der päpstlichen Kammer gezahlt, und gibt zur Zahlung des Restes einen Termin bis zum nächsten Weihnachtsfest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, nur mehr Rest.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/536 – 1393 VI 09, Perugia:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kardinalpriester Heinrich tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Anastasiae</hi>, Kämmerer des Heiligen Kollegs, quittiert über 97 Goldgulden 48 Soldi 12 Denare, gezahlt von dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, und gibt für Entrichtung der Rückstände eine Frist bis zum nächsten Weihnachtsfest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/537 – 1393 IX 04, -:</p><p>Hermann der Krotendorfer begibt sich gegen Entschädigung von 40 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige seiner Ansprüche an den Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich einer von ihm innegehabten Pfründe zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hermann der Krottendorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich von Krottendorf, sein Bruder; <hi rend="bold">S3</hi>: Beringer Krottendorf, sein Bruder; <hi rend="bold">S4</hi>: Hans der Dimmersdorfer, Burggraf auf <hi rend="italic">Kaisersberg</hi>. 1. und 2. beschädigt, 3. und 4. gut erhalten</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/538 – 1393 IX 17,-:</p><p>Der Neumarkter Bürger Matthä der Schreiber und seine Hausfrau verkaufen dem ehrbaren Mann Niklas dem Stübler, Bürger zu Neumarkt, ihren Anteil an einem ob Neumarkt gelegenen , von Otto von Liechtenstein zu Lehen gehenden Acker um 4 Pfund 60 Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Saurau, zur Zeit Burggraf zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolfhard von <hi rend="italic">Obdach</hi>  der Jüngere, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/539 – 1393 X 30,-:</p><p>Erasmus von Jauring und seine Hausfrau borgen von dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Juden Saul 4 Pfd guter Wiener Pfennige  und versetzen demselben dafür all ihr Erbgut und fahrendes Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Mertlein der Falbenhaupt, Judenrichter in <hi rend="italic">Bruck</hi>., gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/540 – 1393 XI 14,-:</p><p>Erasmus von Jauring und seine Hausfrau borgen von dem Brucker Juden Saul 6 Pfund guter Wiener Pfennige  und versetzen demselben dafür all ihr Erbgut und fahrendes Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Mertlein der Falbenhaupt, Judenrichter in <hi rend="italic">Bruck</hi>., gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/541 – 1393 XII 10, Rom:</p><p>Papst Bonifaz (IX.) verleiht zur Klosterkirche in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an hier genannten Festen einen Ablaß von 3 Jahren und je 40 Tagen, dann von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Papst Bonifaz (IX.), Bleibulle an rot-gelben Seidenfäden.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/542 – 1393 XII 16,-:</p><p>Erasmus (Assem) von <hi rend="italic">Jauring</hi>  und seine Hausfrau borgen von dem Brucker Juden Saul 3 Pfd. guter <hi rend="italic">Wiener </hi>Pfennige  und verpfänden ihm dafür all ihr Erbgut und fahrendes Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Mertlein der Falbenhaupt, Judenrichter in <hi rend="italic">Bruck</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/543 – 1394 III 17, -:</p><p>Heinrich der Glaringer(?), Pfarrer in der <hi rend="italic">Reichenau</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Servaz und dessen Nachkommen auf einen ewigen Jahrtag für sich sein in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenes Haus und Hof samt dem Zubehör an Äckern und Gärten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, sehr beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/543a – 1394</p><p>Papst Bonifaz (IX.) inkorporiert dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Pfarrkirche in <hi rend="italic">Piber</hi>. – Abschrift, Original im StLA AUR.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/544 – 1394 V 09, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  appelliert in seinem Streit mit Kaspar, Archidiakon von <hi rend="italic">Ober Steier</hi>, rücksichtlich der von diesem auf die Kirchen in <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und <hi rend="italic">Veitsch</hi>  gelegten und auch erhobenen Steuern an den Heiligen Stuhl. – Or. Perg. ohne Siegel geblieben.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/544a – 1394 VI 15, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf bestätigt neuerdings die unter seinem Vorgänger geschehene Überlassung der Veste <hi rend="italic">Leonrod</hi>  und der zugehörigen Lehensgüter durch Hans von Leibnitz an die Brüder Rudolf und Merten von Pernegg. – Abschrift, Original im StLA AUR.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/545 – 1394 VII 04, -:</p><p>Die <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürgerin Kunigunde, Witwe nach Lenz dem Schmied, und ihr Sohn Hans verkaufen dem Gotteshaus in <hi rend="italic">Mariahof</hi>  ein am <hi rend="italic">Rennperg</hi>  gelegenes Joch Acker um 4 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Puschel; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolfhard von Obdach der Jüngere, Bürger zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/546 – 1394 VII 16, Rom:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kardinaldiakon und päpstliche Kämmerer Marinus tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Mariae novae</hi>  bestätigt den Empfang von 81 Goldgulden 30 Soldi, vom Abt Rudolf zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch Michael von Wölz den Klerikern der apostolischen Kammer gezahlt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/547 – 1394 VII 19, Rom:</p><p><hi rend="underline">Zahlungsquittung</hi>: Der Kardinalpriester Heinrich tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Anastasiae</hi>, Kämmerer des Heiligen Kollegs, quittiert über den Empfang von 20 Goldgulden, gezahlt a die Kammer des Kardinalkollegiums von dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch den <hi rend="italic">Salzburgischen</hi>  Priester Michael von <hi rend="italic">Wölz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/548 – 1394 VII 22, Rom:</p><p>Papst Bonifaz (IX.) beauftragt die Äbte der Schotten in Wien, von Arnoldstein und Obernburg, den Abt und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bei dessen Rechten und Gütern gegen alle und jeden zu schützen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/549 – X 31, -:</p><p>Katharina, Witwe nach dem Bader Seidlein zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, verkauft dem <hi rend="italic">Neumarkter </hi>Bürger Jakob Käsprödel ihren unter <hi rend="italic">Neumarkt</hi> <hi rend="italic">ob dem</hi> <hi rend="italic">Lochstampf </hi>gelegenen Krautgarten um 9 Schillinge guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/550 – 1394 XI 08, -:</p><p>Meister Peter, Herrenkoch zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, und seine Hausfrau verkaufen dem Prior Albrecht Frank ebenda ihr zunächst dem Pfistertor gelegenes Haus um 4 Pfund 60 Wiener Pfennige. –  Kopie.</p><p rend="underline">1394 XII 04, Salzburg:</p><p>An diesem Tage erläßt Gerhard von <hi rend="italic">Swechten</hi>, <hi rend="italic">Officialis et vicarius curiae Salzburgensis</hi>, für die ganze <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Diözese den Befehl, <hi rend="italic">ut omnes prelati et rectores  der parrochialium ecclesiarum</hi>, <hi rend="italic">eorumque vicarii, socii et capellani coram eorum archdyaconis conparere deberent infra certum terminum sub curtis penis, et docere se fore habiles et ydoneos ad curam animarum regendam et exercendam,, et ad petendum eis eam comitti, et nichillominus ad dicendum qua auctoritate et quibus confiterentur, eisque super hoc prividendum. </hi>– Siehe I/555 a. p. 272.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/551 – XII 08, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Wilhelm Prunner und seine Hausfrau Magdalena verkaufen dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  1½ Huben, gelegen an dem <hi rend="italic">Tregast</hi>, um 20 Pfund guter Wiener Pfennige. – „<hi rend="italic">an dem verporgen unser frawen tagist sonst der 25. März</hi>“ - Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, 1. beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/552 – 1394 XII 21,-:</p><p>Lienhard der Durst und seine Hausfrau Katharina geben dem Abte Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihre zwei zu <hi rend="italic">Grueb</hi>  gelegenen Güter auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans der Puschel; <hi rend="bold">S2</hi>: Andreas von Perichach, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/553 – 1394 XII 31,-:</p><p>Thomas Mautner von <hi rend="italic">Kapfenberg</hi>  und seine Hausfrau schulden dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  20 Pfund guter Wiener Pfennige und versetzen ihm dafür ein in dem <hi rend="italic">Stositz</hi>  gelegenes Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Andrä Krel, Landrichter im <hi rend="italic">Mürztal</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Krel, Richter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/553 a – 1395 I 25, Judenburg:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt ?,</hi>  Beiträge 30, S 98, Nr. 356.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/554 – 1395 I 28, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Lenz, des Großen (Grozzen) Peter Sohn, und seine Hausfrau verkaufen ihrem Oheim Heinrich Glaringer, Pfarrer in der <hi rend="italic">Reichenau</hi>, ein in dem „<hi rend="italic">obern Urtail</hi>“ gelegenes Joch Acker um 16 gute Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/555 – 1395 II 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  appelliert in seines Klosters und der Pfarren von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> <hi rend="italic">Lassnitz</hi>, <hi rend="italic">Heiligenstat</hi>, <hi rend="italic">St. Blasen</hi>, <hi rend="italic">Mariahof</hi>, <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und <hi rend="italic">Veitsch</hi>  Namen gegen den von dem <hi rend="italic">Salzburgischen</hi>  Generalvikar Gerhard von <hi rend="italic">Swechten</hi>  am 4. Dezember 1394 erlassenen Befahl*<hi rend="sup">)</hi>, an den apostolischen Stuhl. Der Notar Nikolaus von Merenberg, ein „<hi rend="italic">Geweichter</hi>“ der Diözese <hi rend="italic">Lavant</hi>, redigiert und signiert dieses Instrument. –*<hi rend="sup">)</hi>  Siehe oben Regest 1394 XII 12 (Salzburg).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/556 – 1395 III 07, -:</p><p>Jakob der Krug (Chrueg) verkauft dem Dietrich (Dyeczlein) und dessen Hausfrau die <hi rend="italic">unter der Alm</hi>  gelegene Hube um 16 Pfund Pfennige.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/557 – 1395 IV 24, Mariazell:</p><p>Seidel Holzmann verkauft dem Abte Rudolf und dem Gotteshause von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in dem <hi rend="italic">Stositz</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegene Güter um 140 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg.<hi rend="bold">S1</hi>: Seidel Holzmann; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich der Hemerl; <hi rend="bold">S3</hi>: Friedrich Pöniker, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/558 – 1395</p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Hans, Sohn des Kunz <hi rend="italic">am Kogel</hi>, ein am „<hi rend="italic">Spitalerberg</hi>“ gelegenes Gut zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/559 – 1395</p><p>Ulrich der Windberger gibt seinem lieben Wirtin Erentraut zu rechtem Heiratsgut und Widerlegung ihrer Heimsteuer 20 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und reicht ihr solche auf seinem Erbe und fahrendem Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, etwas beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/560 – 1395 V 06, Aflenz:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der <hi rend="italic">Aflenzer </hi>Propst Johann Schönauer mit noch anderen 3 Konventualen von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im Namen ihres Konventes ersuchen den Priester Ulrich Achtaler um die Übergabe und Mitteilung des von dem Bischof Bertrand von <hi rend="italic">Eugubio</hi>  (<hi rend="italic">Jubbio</hi>) erlassenen Zitations- und Inhibitionschreibens an den <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Offizial Gerhard von <hi rend="italic">Swechten</hi>, den Bischof Konrad von <hi rend="italic">Lavant</hi>  und den <hi rend="italic">obersteirischen</hi>  Archidiakon Kaspar. –  Das Instrument hierüber gefertigt von dem Notar Heinrich von <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, genannt <hi rend="italic">Symphonista</hi>  (Lautenschlager ?) – Or. Perg, kein Siegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/561 – 1395 V 23, -:</p><p>Kunigunde, Witwe nach Otto dem Hagen aus der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>, dem Gotteshaus von verkauft in <hi rend="italic">Mariahof</hi>  eine Hube, gelegen am Bühel bei <hi rend="italic">St. Veit in der Gegend</hi>, um 32 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: ?.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/561a – 1395 VI 14, Aflenz:</p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  appelliert in seinem und seines Konventes Namen rücksichtlich seiner Streitsache mit dem <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Offizial Gerhard von Swechten neuerdings an den apostolischen Stuhl. – Entwurf auf Papier.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/561b – 1395 VI 21, Salzburg:</p><p>Offizial Gerhard von <hi rend="italic">Swechten</hi>, <hi rend="italic">decretorum doctor</hi>  und Generalvikar der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kirche, gibt dem Pfarrer von <hi rend="italic">Murau</hi>  den Auftrag, den Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und die Pfarrer von <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Aflenz </hi>und <hi rend="italic">Veitsch</hi>  vor ihn (den <hi rend="italic">Swechten</hi>) zu zitieren. – Inseriert in I/564.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/562 – 1395 VII 06, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Prior Friedrich und der Konvent ebenda selbst bevollmächtigen den Heinrich von Voitsberg, genannt <hi rend="italic">Symphonista</hi>, in ihrer Streitsache mit Streitsache mit dem <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Offizial Gerhard von <hi rend="italic">Swechten</hi>.</p><p>Notar Nikolaus von <hi rend="italic">Merenberg</hi>  signiert das Instrument. Kein Siegel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/562 a – 1395 VII 13, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernennt für sich und die Pfarrer von <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und <hi rend="italic">Veitsch</hi>  den Kleriker Konrad Wakerstein zu seinem Prokuraten in Sachen des Prozesses mit dem <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Offizial Gerhard von Swechten. – Teilweise in I/563, ganz in I/564.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/563 – 1395 VII 19, Salzburg:</p><p> Konrad Wakerstein (Wakerstain), Bevollmächtigter des Abtes Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Pfarrer von <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Veitsch</hi>  und <hi rend="italic">Aflenz</hi>, bringt dem <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Generalvikar Gerhard von <hi rend="italic">Swechten</hi>  das Vollmachts – und das Appellationsinstrument  seiner Vollmachtgeber, ddto 1395 VII 13, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, und ddto 1395 VI 14, Aflenz, zur Kenntnis. – Or. Perg. ohne Siegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/564 – 1394 VII 22, Rom:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Vollmachtsträger des Abtes und Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Pfarren <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Veitsch</hi>  und <hi rend="italic">Aflenz</hi>, Konrad Wakerstein (Wakerstain), bekämpft die von dem Archidiakon Kaspar getanen Schritte, straft dessen Angaben Lügen, verteidigt die Rechte des Stiftes usw. Die Verhandlung unter Einschaltung der Urkunden dd<hi rend="sup">to.</hi>  1395 VI 21, Salzburg, und 1395 VII 13, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Signum durch den Notar Friedrich Räschel, kein Siegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/565 – 1395 VII 29, Salzburg:</p><p>Gerhard von <hi rend="italic">Swechten</hi>, <hi rend="italic">decretorum</hi> <hi rend="italic">doctor</hi>  und Generalvikar der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kirche, suspendiert und prorogiert seine Prozesse mit dem Abte und Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf 5 Jahre, namentlich aber jenen über die Ausnahmestellung der Kirchen: zu den Heiligen Aposteln in <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>, zum heiligen Nikolaus in <hi rend="italic">Laßnitz</hi>, zum Hl. Blasius, zur Hl. Maria in <hi rend="italic">Hof</hi>, zum Hl. Peter in <hi rend="italic">Aflenz</hi>, zum Hl. Veit in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  und zur Hl. Maria in <hi rend="italic">Zell</hi>, jedoch mit der Bedingung , daß der Abt und Konvent innerhalb der nächsten 2 Jahre die Abschriften der auf jene Ausnahmestellung Bezug nehmenden Privilegien ihm, dem Generalvikar, übergeben werden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Otto von <hi rend="italic">St. Peter</hi>, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Gerhard von <hi rend="italic">Swechten</hi>, Generalvikar.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/565 a – 1395 IX 15, Neuburg:</p><p><hi rend="underline">Inhalt</hi>: Die Herzoge Wilhelm und Albrecht beauftragen den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihrem neuen Vogt Ulrich von Wallsee  ebenfalls 24 Pfund Pfennige zu zahlen wie dem früheren Vogt von Stubenberg. – Vgl. dazu <hi rend="smallcaps">Mell</hi>  Grundriß S. 206 (?)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/566 – 1395 X 26, -:</p><p>Abt Andreas von <hi rend="italic">Weltenburg</hi>  beurkundet die friedliche Begleichung seiner Ansprüche und Forderungen an Andrä weiland Schaffer von <hi rend="italic">Weltenburg</hi>. – Abschrift in den Überresten eines Kopialbuches aus dem 15. Jahrhundert.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/567 – 1395 X 28, -:</p><p>Ulrich der Püchler und seine Hausfrau verkaufen dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Hans Schönauer ihr zunächst des St. Peters Friedhof <hi rend="italic">unterhalb des Kastens</hi>  (in <hi rend="italic">Aflenz</hi>) gelegenes Haus um 12 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich der Puchler; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans der Chrel von <hi rend="italic">Spiegelfeld</hi>  „<hi rend="italic">in dem Mürztale</hi>“, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/568 – 1395 XII 02,-:</p><p>Erasmus von Jauring und seine Hausfrau versetzen dem Abte Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein in dem <hi rend="italic">Pach</hi>  gelegenes Gut und einen in dem <hi rend="italic">Feustritz </hi>gelegenen Anger für 20 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Georg von Schiltarn; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans der Krel, diezeit Richter zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/569 – 13 96 IX 05, -:</p><p>Peter der Strasser begibt sich seiner Forderungen und Ansprüche an den Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Bruder Hans Liechtenecker hinsichtlich der von ihm diesen bei der Veste <hi rend="italic">Katsch</hi>  geleisteten Dienste. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/570 – 1396 XI 22, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter </hi>Bürger Peter der Jung und seine Hausfrau verkaufen dem Niklas Paur, Mautner zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, 4 Joch Acker gelegen bei der <hi rend="italic">Urtail</hi>, um 18 Pfund guter Wiener Pfennige und um ein halbes Pfund Pfennige Lei(t)kauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/571 – 1396 XI 30,-:</p><p>Abt Stephan, Prior Heinrich und der Konvent zu <hi rend="italic">Lilienfeld</hi>  verkaufen dem Abte Rudolf und dem Gotteshaus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihre in der <hi rend="italic">Pollan</hi>  (<hi rend="italic">Pölau</hi>) gelegenen Güter mit dem Walde zwischen <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und <hi rend="italic">Friesach</hi>  um 412 Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  + <hi rend="bold">RS</hi>: Abt Stephan von <hi rend="italic">Lilienfeld</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>  + <hi rend="bold">RS</hi>: Konvent <hi rend="italic">Lilienfeld</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/572 – 1396 XII 08,-:</p><p>Heimbrecht der Kitzler und seine Hausfrau erhalten von dem Abte Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das an den <hi rend="italic">Fegenberg</hi>  gelegene Gut gegen einen jährlichen Dienst von einem halben Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Andres der Krel (Chrel) im <hi rend="italic">Mürztal</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans der Krel, Richter zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/572 a – 1397 III 07, Rom:</p><p>Der Kardinalpriester Franciscus tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Susannae</hi>  gibt dem Bischof von <hi rend="italic">Lavant</hi>  den Auftrag, nach früher gepflogener fleißiger Untersuchung die hier genannten <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Priester–Professen als nicht im Bann befindliche und mit dem Makel der Irregularität nicht behaftet zu erklären. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kardinalpriester Franciscus, nur kleiner Rest erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/573 – 1397 IV 24,-:</p><p>Wilhelm der Unnutz verkauft dem Abte Rudolf und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  2 Güter gelegen am <hi rend="italic">Awering</hi>  um 33 Pfund 60 guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Reichlein, Stadtrichter zu <hi rend="italic">Friesach</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Michel der Judenspan.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/573 a – 1397 V 04, Friesach:</p><p>Der Bischof Konrad von <hi rend="italic">Lavant</hi>  erklärt mit Einsichtnahme in die von den Päpsten Innozenz (III.) und Eugen (III.) dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verliehenen Privilegien und nach Vernehmung mehrerer Zeugen, die hier genannte <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Priester–Professen als nicht im Banne befindlich und auch nicht behaftet mit dem Fluche der Irregularität. Signiert durch Notar Johannes von Radstadt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Konrad von <hi rend="italic">Lavant</hi>, rot.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/574 – 13 V 05,-:</p><p>Andrä am Perg aus dem <hi rend="italic">Mürztal</hi>  verzichtet auf seine Forderungen und Ansprüche an den Abt Rudolfs von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  namentlich rücksichtlich des durch denselben erlittenen Gefängnisses. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Puschel von <hi rend="italic">Arndorf</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  aus dem <hi rend="italic">Kirchbach</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/575 – 1397 VIII 06,-:</p><p>Erasmus von Jauring und seine Hausfrau versetzen dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Hof und Hofstatt, gelegen zu <hi rend="italic">Jauring</hi>  um 21 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Georg/Jörg von Schiltarn; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Krel, Richter zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/576 – 1398 I 08, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Niklas der Derrenstein bekennt, daß er von dem Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  3 Joch Acker, gelegen <hi rend="italic">an dem Toppel</hi>, zu Lehen habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/577 – 1398 I 22, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schenkt mit Rat und Gunst seines Priors Kaspasr und seines Konvents zum Altare des Thomas im Chor des Hl. Lambert im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  in der <hi rend="italic">Stositz</hi>  gelegene Güter und bestimmt die Verwendung der Gülten dieser Güter.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Rudolf <hi rend="bold">T2</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="bold">T4</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/577 a – 1398 II 27, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/578 – 1398 III 11 (10?), </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Heinrich, Pabst Sohn in der <hi rend="italic">Blasen</hi>, ein in der <hi rend="italic">Heiligenstat</hi>  gelegenes Gut zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/579 – 1398 III 17,-:</p><p>Abt Laurentius, Prior Michael und der Konvent von <hi rend="italic">Seitenstetten</hi>, verkaufen auf Widerkauf dem Jakob vom Perg, Bürger zu <hi rend="italic">Eisenerz</hi>, ihre in dem <hi rend="italic">Pölstal</hi>  zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Georgen</hi>  ob <hi rend="italic">Judenburg</hi>  gelegenen Güter um 180 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Laurenz; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent von <hi rend="italic">Seitenstetten</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/580 –?</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</hi>, Nummer ist leer geblieben!</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/581 – 1398 III 03, -:</p><p>Hermann von <hi rend="italic">Schüflarn</hi>  (<hi rend="italic">Schiefling</hi>?) und seine Hausfrau Wendel verkaufen Niklas dem Jostel ihren von dem <hi rend="italic">Lavanter</hi>  Bischof  zu Lehen gehenden und zu <hi rend="italic">Schüflarn</hi>  gelegenen Hof um 120 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. Pergament beschädigt! – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/582 – 1398 V 29, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Gebhard der Massolter  (Mazzoltter) und seine Hausfrau verkaufen dem Leb, Hubmann <hi rend="italic">an dem Lindberg</hi>, 2 Joch zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  gelegenen Äcker um 10 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/583 – 1398 VII 26,-:</p><p>Friedrich Pösenbacher und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Zehent und einen Hof im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  um anderthalb hundert Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich Pösenbacher; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Pfeffendorfer, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/584 – 1398 IX 04,-:</p><p>Andrä der Kainacher gibt und schafft zu zwei Jahrtagen für sich und seine Vorfahren dem Pfarrer Chunrad und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">Piber</hi>  eine in der <hi rend="italic">Graden</hi>  an dem <hi rend="italic">Herzogsberge</hi>  gelegene Hube – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Andrä der Kainacher; <hi rend="bold">S2</hi>: Ernst Freisinger; <hi rend="bold">S3</hi>: Hans Leysser, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/585 – 1399 I 03, -.</p><p>Die Brüder Martin und Hermann die Hemerl von Lind sagen ihre Muhme Dorothea, Witwe nach Ulrich dem Hemerl, der Schäden, welche sie durch an der von ihrem seligen Vetter Ulrich anerstorbenen Güter erlitten haben, los und ledig. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/585 a – 1399 IV 02,-:</p><p>Die <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürgerin Dorothea, Witwe nach Niklas dem Paur, stiftet in der St. Katharinenkapelle zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  eine ewige Messe und übergibt zu diesem Zwecke dem dortigen Pfarrer Servaz ihre sämtlichen Geldschuldbriefe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Chunrad Höferer, zur Zeit Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/586 – 1399 IV 20,-:</p><p>Konrad von <hi rend="italic">Heiligenstadt</hi>, Pfarrer zu <hi rend="italic">Piber</hi>, gelobt dem Abte Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den von ihm Dietmann dem Lobminger um 200 Pfund guter Wiener Pfennige versetzten Zehent in der <hi rend="italic">Pack </hi>innerhalb 4 Jahren wieder einzulösen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Konrad von Heiligenstadt, Pfarrer zu <hi rend="italic">Piber</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich Trapp, Propst und Erzpriester zu <hi rend="italic">Seckau</hi>,beide verloren</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/587 – 1399 V 12,-:</p><p>Heinrich am Virst und seine Hausfrau Elsbeth verkaufen ihren <hi rend="italic">an dem Virst</hi>  gelegenen Hof dem Abte Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um 80 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich am Virst, etwas beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Ernst Freisinger; <hi rend="bold">S3</hi>: Jacob, Bürger in <hi rend="italic">Voitsberg</hi>  + <hi rend="bold">RS</hi>: (Leda mit dem Schwan).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/588 –1399 VI 10,-:</p><p>Dietmar der Schober und seine Hausfrau geben zu einem ewigen Licht dem Gotteshaus in <hi rend="italic">Mariahof</hi>  11 Joch Acker, gelegen unter dem <hi rend="italic">Pöschnitzen</hi>, unter dem <hi rend="italic">Rennberge</hi>  und unterhalb <hi rend="italic">Pairdorf</hi>. – Or. Perg.<hi rend="bold">S1</hi>: Hans Puschel von <hi rend="italic">Erndorf</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas der Wurm, derzeit Burggraf „<hi rend="italic">daz dem Stain</hi>“, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/588a – (1399 VI 10, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/589 – 1399 VI 26, Salzburg:</p><p>Der Dechant Engelmar, Generalvikar der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kirche, empfiehlt den in (<hi rend="italic">Maria</hi>)<hi rend="italic">Zell</hi>  weilenden Andreas von <hi rend="italic">Weltenburg</hi>  den Vätern in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Abschrift liegt in I/566.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/590 – (1399) VI 26, Salzburg:</p><p>Der Abt von <hi rend="italic">St. Peter</hi>  in <hi rend="italic">Salzburg</hi>  empfiehlt (den Vätern in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>) den Religiosen Andreas von <hi rend="italic">Weltenburg</hi>. – Abschrift legt in 566.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/591 – 1399 VII 08, Prüfling:</p><p>Abt Ruger von <hi rend="italic">Prüfling</hi>  (<hi rend="italic">Prüfning</hi>) empfiehlt dem Abt Rudolf und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den in <hi rend="italic">Mariazell</hi>  weilenden <hi rend="italic">Weltenburger</hi>  Mönch Andreas zur Beförderung. – Abschrift in den Resten eines Kopialbuches aus dem 15. Jahrhundert.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/592 – 1399 VII 10, Weltenburg:</p><p>Andreas von <hi rend="italic">Weltenburg</hi>  empfiehlt den Mönch und Priester Andreas aus demselben Kloster zur Unterstützung. – Abschrift des Briefes liegt in I/591.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/593 – 1399 VII 10, Prül:</hi></p><p>Abt Georg von Prüll empfiehlt gleichfalls den <hi rend="italic">Weltenburger</hi>  Mönch und Priester Andreas zur Beförderung. – Abschrift des Briefes liegt in I/591.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/594 – 1399 VII 25, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger der „J<hi rend="italic">ung</hi>“, des „<hi rend="italic">Reichen</hi>“ Peter Sohn, und seine Hausfrau verkaufen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Sevaz einen zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  vor dem „<hi rend="italic">nidern Thor</hi>“ gelegenen Garten um 13 Schilling guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/595 – 1399 VIII 17, Rom</p><p>Papst Bonifaz (IX.) verleiht der Pfarrkirche  in <hi rend="italic">Mariazell</hi>  mehrere Indulgenzen und ermächtigt den jeweiligen Rektor dieser Kirche zur Aufnahme von Beichtvätern aus dem Stand der Welt– oder Ordensgeistlichkeit. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/596 – 1300 VIII 17, Rom:</p><p>Papst Bonifaz (IX.) gewährt auf Bitten des Abtes Rudolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  diesem und dessen Nachfolgern das Recht, die Pfarrkirchen zum Hl. Martin in <hi rend="italic">Lind</hi>, zur heil. Margarethe in <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, zur heil. Maria im <hi rend="italic">Mürztal</hi>  (<hi rend="italic">St. Marein</hi>), in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  und die Kapelle zum heil. Georg im <hi rend="italic">Mürztal</hi>  nach Belieben an geeignete Personen zu verleihen. – Or. Perg.  <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/596a – 1399 VIII 17, Rom:</p><p>Papst Bonifaz (IX.) inkorporiert dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Pfarrkirche St. Veit in <hi rend="italic">Weißkirchen</hi> (<hi rend="italic">Weizzenchurchen</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Nr? </hi>Papst Bonifaz (IX.) gibt <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen weiteren Ablaßbrief.</p><p><hi rend="bold">S</hi>: Papst Bonifaz (IX.), Bleibulle an Hanfschnur.</p></body></text></TEI>