<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Ludwig Freidinger</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-08-26T21:15:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name>Andreas Freidinger</name><date>2007-07-12T06:36:00</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center bold">St. Lambrecht Repertorium III (1625 - 1650)</p><div type="div1"><head>III/229 – 1626 II 13, Graz:</head><p>Der steirische Landesverweser Ulrich Christoph von Schärfenberg gibt einen „<hi rend="italic">Abschied der Weisung</hi>“ des Abtes und Konvents zu St. Lambrecht wider den Freiherrn Franz von Teufenbach per weggenommener Hasennetze.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p></div><div type="div1"><head>III/230 – 1626 II 24, Rom:</head><p>Papst Urban (VIII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche von Mariazell einen vollkommenen Ablaß am Maria Himmelfahrtstag.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p></div><div type="div1"><head>III/231 – 1626 XI 24, -:</head><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht verleiht dem Georg Khlingendradt hier genannte im Aflenztal gelegene Güter, darunter einen Hammer am Thörl zu Kaufrecht.</p><p>Or. Perg.<hi rend="bold">  S</hi>: Abt Johann St. Lambrecht, gut erhalten.</p></div><div type="div1"><head>III/232 – 1627 IV 21, Graz-:</head><p>Der steirische Landesverweser Ulrich Christoph von Schärfenberg erläßt einen „<hi rend="italic">Abschied des Schubes</hi>“ des Abtes und Konvents zu St. Lambrecht wider den Freiherrn Franz von Teufenbach per weggenommener Hasennetze.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p></div><div type="div1"><head>III/233 – 1627 IV 30, Graz:</head><p>Der steirische Landesverweser Ulrich Christoph von Schärfenberg fordert den Abtes und Konvents zu St. Lambrecht auf, sich vor ihm wegen des auf ihrem Befehl am 23. September 1625 zerstörten Schrottenbachischen Wappens in der Kirche und dem Pfarrhof zu Lind zu verantworten.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/234 – 1627 V 07, St. Lambrecht:</p><p>Der Prior Zacharias Paz, der Senior Kaspar Keller und der Konvent von St. Lambrecht stiften auf ewige Zeiten 2 monatliche Messen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, verloren.</p><p>III/235 – 1627 V 19, -:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht schließt mit dem „<hi rend="italic">ehrenhaften und kunstreichen</hi>“ Christoph Baumgartner, Bilderschnitzer, einen Vertrag über einen von genanntem Meister in der Mariahofer Kirche herzustellenden Hochaltar.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Christoph Baumgartner, aufgedrückt.</p><p>III/236 – 1628 I 29, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Ulrich Christoph von Schärfenberg erläßt einen „<hi rend="italic">Abschied des erneuerten Ansatzes</hi>“ des Richters und Rates zu Neumarkt wider den Abt zu St. Lambrecht per Burgfriedes – Gewalt vom 22. November 1620.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/237 – 1628 II 12, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zum des hl. Benedikt in der Mariazeller Kirche eine Indulgenz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fast ganz verloren.</p><p>III/238 – 1628 II <hi rend="color(#ff0000)">2</hi>4, -:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht verleiht seinem Getreuen, dem edl und gestrengen Georg Voit von Schläming, gewesenen Hauptmann im fürstlich Hollensteinerischen Regiment und dessen Hausfrau Katharina eine Taverne zu Köflach usw. zu Kaufrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Grundsiegel, gut erhalten (Urbarsiegel).</p><p>III/239 – 1628 V 05, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Ulrich Christoph von Schärfenberg gibt einen „Abschied der eingebrachten Hauptweisartikel“ des Abtes und Konvents zu St. Lambrecht wider den Freiherrn Franz von Teufenbach per weggenommener Hasennetze. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt</p><p>III/240 – 1628 IV 09, Rom</p><p>Fr. Serafinus Seccus von Pavia, General des Dominikanerordens, nimmt den Abt von St. Lambrecht in die Gemeinschaft dieses  Ordens auf.</p><p>Or. Pap, <hi rend="bold">S</hi>: des Ausstellers aufgedrückt.</p><p>III/241 – 1628 V 05, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Ulrich Christoph von Schärffenberg gibt einen „Abschied der eingebrachten Hauptweisartikel“  des Abtes und Konventes von St. Lambrecht wider den Freiherrn Franz von Teuffenbach per weggenommene Hasennetze.</p><p>Or. Papa, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p>III/242 – 1628 V 31, Graz:</p><p>Christoph Stürgkh von Plangkhenwarth verkauft seinem Vetter Georg Stürgkh zu Planngkhenwarth einen Weingarten bei Rhorbach im Premespach gelegen, um eine nicht genannte Geldsumme.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, gut erhalten.</p><p>III/243 – 1629 III 07, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Ulrich Christoph von Schärfenberg gibt einen „<hi rend="italic">Abschied der eingebrachten Hauptweisung</hi>“ des Abtes und Konvents zu St. Lambrecht wider den Freiherrn Franz von Teufenbach per weggenommener Hasennetze. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt</p><p>III/244 – 1629 III 29, -:</p><p>Der Bürgermeister Philipp Schwaben und die Geschworenen des Gerichtes zu Polch geben dem achtbaren Kornelius Schör von Polch einen Geburtsbrief.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>III/245 – 1629 IV 20, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Ulrich Christoph von Schärfenberg erläßt einen „Abschied des Verkündigung“ des Abtes und Konvents zu St. Lambrecht wider den Freiherrn Franz von Teufenbach per weggenommener Hasennetze.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt</p><p>III/246 – 1629 VI 20, Greiseneck.</p><p>Der Freiherr Gall von Räggnitz auf Pernegg verkauft um eine nicht genannte Geldsumme dem Abt Johann Heinrich (Propst zu Zell, Aflenz und Piber) und dem Konvent zu St. Lambrecht einen am Diettenberg gelegenen Weingarten.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, abhangend, gut erhalten.</p><p>III/247 – 1629 VIII 31, St. Maximin bei Trier:</p><p>Der Abt Agritius von St. Maximin bei Trier bezeugt die Echtheit mehrerer von den Gefährten des Heiligen Mauriz herrührenden Reliquien.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten + <hi rend="bold">RS</hi>, ohne Kapsel.</p><p>III/248 – 1629 -, Pachern:</p><p>Wolf Reindl, kaiserlicher Eisenobmann in Obersteier und Hammermeister zu Pachern und Scheifling, gibt den Zechleuten des St. Thomas Gotteshauses zu Scheifling eine Schuldverschreibung über 100 fl. rheinisch, welche von seiner sel. Hausfrau Agnes genanntem Gotteshaus vermacht worden waren. Gleichzeitige Abschrift unter Weglassung des Tages.</p><p>III/249 – 1630 III 16, -:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht verleiht dem Kornelius Schor von Polch den Tischtitel und weist demselben die Pfarre in Biberg an.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt</p><p>III/250 – 1630 III 23, Graz.</p><p>Der steirische Landesverweser Ulrich Christoph von Schärfenberg erläßt einen „Abschied des Schubs“ des Richters und Rates zu Neumarkt wider den (Abt) und Konvent von St. Lambrecht per Burgfriedensgewalt vom 22 November 1620.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>III/251 – 1630 IV 1, Graz:</p><p>Der Freiherr Veit Sigmund von Herberstein bestätigt, für den Freiherrn Otto Heinrich von Herberstein 750 fl. rheinisch empfangen zu haben.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller innen aufgedrückt.</p><p>III/252 – 1630 IV 24, Wien:</p><p>Kaiser Ferdinand II. erhebt den Hans Braitwieser in den Adelsstand, verleiht demselben ein hier abgebildetes Wappen und das Recht, sich „von Braittwisen“ zu schreiben.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, groß etwas beschädigt..</p><p>III/253 – 1630 VI 19, -:</p><p>Wolf Jöchlinger von und zu Pfannberg verkauft dem Prior Erasmus schirm und dem Konvent der barherzigen Brüder vor dem Murtor zu Graz seinen im Khreuspach gelegenen Weingarten um eine nicht genannte Geldsumme.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, gut erhalten.</p><p>III/254 – 1630 XI 29, Wien:</p><p>Kaiser Ferdinand II. erläßt eine Deklaration zwischen Richter und Rat zu Neumarkt einer – und Abt und Konvent von St. Lambrecht andererseits per Burgfriedengewalt vom 22. November 1620. Abschrift auf Pap.</p><p>III/255 – 1631 V 25, -:</p><p>Der Freiherr Hans Ferdinand von Khuenburg auf Kalsdorff gibt dem Aflenzer Bürger Balthasar Stattfeldt einen Kaufrechtsbrief bezüglich 3 Teile Weingarten, genannt der Reisacher und gelegen zu Luttenberg am Stainperg.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, abhangend.</p><p>III/256 – 1631 VI 03, Feistritz:</p><p>Veit Khnapp verkauft zu rechtem Kaufrecht und Leibgeding dem Ruprecht Khnapp das Drappenhüebl. Or. Perg: <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>III/257 – 1631 VI 16, Wien:</p><p>Kaiser Ferdinand II. erhebt die Brüder Kaspar, Hans und Stefan die Feysang in den Adelsstand. Beglaubigte Abschrift auf Pap in Libellform bei den „Großen Urkunden des 17. Jahrhunderts“.</p><p>III/258 – 1631 XI 10, -:</p><p>Der Pettauer Bürger Ferdinand Gering verkauft seinem Bruder Simon Gering sein Recht an einem im Khlai Khumersperg gelegenen Weingarten. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, abhangend.</p><p>III/259 – 1632 I 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht, kaiserlicher Rat, erkauft von dem Freiherrn Gottfried von Schrottenbach, Herrn auf Eppenstein, die Vogtei über die Kirchen in Weisskirchen, Obdach, Lind und Feistritz um 1200 fl.</p><p>Or. Pap: <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/260 – 1632I 06, Eppenstein:</p><p>Freiherrn Gottfried von Schrottenbach, Herrn auf Eppenstein, verkauft Abt Johann Heinrich und dem Konvent von St. Lambrecht, die bis dahin zur Herrschaft Eppenstein gehörige Vogtei über die Kirchen in Weisskirchen, Obdach, Lind und Feistritz. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>III/261 – 1632 IV 26, -:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht gibt dem edlen Karl Jocher zu Köch einen zu Velden bei St. Veit gelegenen Hof zu Lehen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p>III/262 – 1632 IX 27, -:</p><p>Die hier genannten Vertreter der „fürstlichen Stifter und Gotteshäuser St. Lambrecht Gaming nehmen eine Beschau und Feststellung der beiderseitigen Grenzen in der Mariazeller Gegend vor..</p><p>Or. Perg. (?),<hi rend="bold">  S1</hi>: Grundsiegel St. Lambrecht; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent Gaming. Mit einem kleinen Kärtchen.</p><p>III/263 – 1632 X 12, Wien:</p><p>Kaiser Ferdinand II. quittiert dem Christian Zierj Expeditor und Taxator bei der Inner Österreichischen Regierung 15913 fl 14 Pfennige.</p><p>Or. Perg.<hi rend="bold">  S</hi>: Kaiser, gut erhalten.</p><p>III/264 – 1633 I 02, Rom:</p><p>Fr. Nikolaus Rodulfi, General des Dominikanerordens, nimmt den Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht in die geistliche Gemeinschaft des Ordens auf.</p><p>Or. Pap, gedruckt, S: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>III/265 – 1633 II 24, Graz:</p><p>Die steirischen Landschaftsverordneten versprechen dem Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht, daß die von demselben als ehemaligen Landschaftsverordneten gemachten Verschreibungen weder ihn noch seinen Nachkommen Schaden bringen sollten.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S5</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>III/266 – 1634 V 13, Laxenburg:</p><p>Kaiser Ferdinand II. bestätigt die schon von seinem Vater dem Erzherzog Karl, konfirmierten Privilegien des Stiftes St. Lambrecht (siehe Urkinde dd<hi rend="sup">to. </hi>1568 VI 10, Graz).</p><p>Or. Perg. in Samt gebunden, <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, großes Siegel gut erhalten an einer goldenen Schnur – die Urkunde liegt bei den „Großen Urkunden des 17. Jahrhunderts“.</p><p>III/267 – 1634 VII 29, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) verleiht auf 7 Jahre zur Kirche in Mariazell für dem Maria Himmmelfahrts Fest eine Indulgenz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring ziemlich gut erhalten.</p><p>III/268 – 1634 VIII 02, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) verleiht auf 7 Jahre zur St. Lambrechter Klosterkirche, und zwar für deren Dedikationsfest einen vollkommenen Ablaß.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p>III/269 – 1634 VIII 02, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) verleiht auf 7 Jahre in die St. Lambrechter Klosterkirche eine gewisse Indulgenz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring etwas beschädigt</p><p>III/270 – 1634 VIII 02, -:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht gibt dem edlen Andrä as Püchler den neben St. Marein bei Neumarkt gelegenen Mosshof zu Lehen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?; beide verloren.</p><p>III/271 – 1634 VIII 04, -:</p><p>Das Stift St. Lambrecht vergleicht sich mit dem Stift Neuberg hinsichtlich gewisser Rechte auf die Königsalm und den Thürnthaller Riegel. Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>III/272 – 1634 VIII 23, Mariazell:</p><p>Die Stifte St. Lambrecht und Neuberg vergleichen sich hinsichtlich ihres Streites um den gesteigerten Almzins auf der Königsalm, dem Thurnthaller Riegel und in dem Graben, genannt Seltenheimb.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Neuberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent Neuberg, beide gut erhalten.</p><p>III/273 – 1634 XI 23, Rom:</p><p>Der Kardinalbischof Kaspar Borgia von Albano und di übrigen Mitglieder der Inquisition gestatten dem Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht das Lesen verbotener Bücher und verleihen demselben die Macht, von der Sünde der Ketzerei loszusprechen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt in Blechkapsel.</p><p>III/274 – 1634 XII 06, Lind:</p><p>Rupert Stainperger gibt der Kirche des hl. Martin zu Lind eine Schuldverschreibung über 80 fl. 3 Schilling 9 Pfennige guter steirischer Landeswährung. Abschrift auf Pap. </p><p>III/275 – 1635 V 05, -:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht belehnt den Guttaringer Bürger Mathes Schöller mit einem Acker aus dem Mosshof. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>III/275a – 1635 V 30, Rom:</p><p>Anlage 19 bzw. 14 zu Akt 1657 (IV 04) unter Exemtion (Salzburg). </p><p>III/276 – 1635 VI 05, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht gibt dem edlen Karl Feldner von und zu Treybach das Gut und die Hube in der Pölla genannt am Stain, zu Lehen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>III/277 – 1635 VI 05, -:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht belehnt seinen Getreuen Niklas Püchler mit einem Hof zu St. Marein, einem Joch Acker im Lindfeld usw. 3 Abschriften auf Pap.</p><p>III/278 – 1635 I 06, Wien: </p><p>Der päpstliche Nuntius bei Kaiser Ferdinand II., Malatesta Balioni , ermächtigt die St. Lambrechter Patres Leander Pack, Johann Burgstaller, Benedikt und Markus Haiholzer zur Absolution von Sünden der Ketzerei.</p><p>Or. Pap. gedruckt, S: innen aufgedrückt.</p><p>II/279 – 1635 IX 18, Wien: </p><p>Kaiser Ferdinand II. bestimmt den Wert (zukünftiger) verschiedener Münzen. </p><p>Or. Pap. gedruckt mit Abbildungen der Münzen, S: innen aufgedrückt.</p><p>III/280 – 1635 XII 10, Graz:</p><p>Paul Wetzel verkauft dem Brucker Stadtpfarrer Dr. Melchior Augustin Perger einen auf der Platten außerhalb des Khreussbaches bei Graz gelegenen Weingarten</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>III/281 – 1635 XII 10, -:</p><p>Paul Wetzel verkauft dem Brucker Stadtpfarrer Dr. Melchior Augustin Perger einen im Schergenbach (bei Graz) gelegenen Weingarten, genannt der Lettinger.</p><p>Or. Perg. P: ?, abhangend.</p><p>III/282 – 1635 XII 14, Wien:</p><p>Kaiser Ferdinand II. bestätigt, daß die Witwe des Christian Zierj die von demselben restierenden 10 fl. 7 Schilling 26 Pfennige in das Grazer Hofpfennigmeister Amt bezahlt habe.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>III/283 – 1636 II 06, Marburg:</p><p>Susanna Raidthaubtin verkauft ihrer Tochter der edlen Frau Katharina Sabina Foreggerin einen im kleinen Kirchgäßchen (zu Marburg) gelegenen Keller., genannt die Grueb.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>III/284 – 1636 III 08, Wien:</p><p>Malatesta Baleoni, päpstlicher Nuntius bei Kaiser Ferdinand II. verbietet auf Klage des Abtes Johann Heinrich von St. Lambrecht dem Bischof von Seckau insbesondere jeden ferneren Eingriff in die Rechte und Privilegien des genannten Klosters. Gleichzeitige Abschrift auf Pap. dazu 2-fache beglaubigte Abschriften auf Pap. + aufgedrückter <hi rend="bold">P</hi>.</p><p>III/285 – 1636 III 20, Graz:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht gibt dem Grafen Ehrenreich von Saurau seine zu Lind in Obersteier gelegene „<hi rend="italic">Ferchentricht</hi>“ samt dem aus denselben in die Murströmenden Bach auf 3 Jahre in Bestand.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Graf Saurau, aufgedrückt.</p><p>III/286 – 1636 IV 24, -:</p><p>Hans Friedrich von Khüenburg gibt dem stift St. Lambrecht einen Kaufrechtsbrief bezüglich 3 Teile Weingarten zu Luttenberg am Stainperg, genannt der Reysacher.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, abhangend.</p><p>III/287 – 1635 IV 28, Graz</p><p>Der Präsident und die Abgeordneten einer löblichen Landschaft in Steier geben den Zechleuten bei St. Oswald in der Graden die neuen Steuervorschläge bekannt.</p><p>Or. Pap. P 1- 5: ?, hinten aufgedrückt.</p><p>III/288 – 1636 VI 06, Linz:</p><p>Kaiser Ferdinand II. erhebt den Freiherrn Friedrich zu Schwarzenberg und Hohenlandsberg und dessen Erben in den Grafenstand des Heiligen Römischen reiches. Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>III/289 – 1636 VI 08, -:</p><p>Andrä Eselsperger einer – und Peter Zeggerman und Blasi Gerolter andererseits, all drei Untertanen des St. Johannes Gotteshauses in der Scheiben, schließen einen Vertrag über eine von ihnen erbaute Mühle.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/290 – 1636 X 30, -:</p><p>Urban Schober verkauft dem Köflacher Pfarrer Johann Greff seine dritthalb Viertel Weingarten, gelegen am Gaissfeldberg. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, abhangend. </p><p>III/291 – 1636 XII 26, Graz.</p><p>Der steirische Landeshauptmann Karl Graf von Saurau erläßt eine „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ in das Hofrecht des Freiherrn Ernreich von Saurau als Gerhaben des Freiherrn Wilhelm von Saurau wider den Abt und Konvent zu St. Lambrecht per Gewalt von 28. oktober 1636. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/291 a – 1636 ?</p><p>Inhalt ? Abt Johann Heinrich für Christoph Han.</p><p><hi rend="bold">S</hi>: Grundsiegel St. Lambrecht in Holzkapsel.</p><p>III/292 – 1637 V 13. Graz.</p><p>Der steirische Landesverweser Hans Ferdinand Freiherr von Khüenburg ladet auf Klage des Herrn Georg von Stubenberg den Abt und Konvent zu St. Lambrecht wegen Lehenverweigerung vor sein Gericht. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>III/293 – 1637 V 24, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann Heinrich von St. Lambrecht gibt seinem Getreuen Peter Hagen eine Hube inder Pölla, genannt am Stain und eine Weide, genannt im Khögele, zu Lehen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/294 – 1637 XI 11, -:</p><p>Der steirische Landesverweser Hans Ferdinand Freiherr zu Prunnsee schuldet dem edlen und hochwürdigen Herrn Johann Friedrich Paulicz von Greiffenfeldt 2500 f. Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>III/295 – 1638 I 12, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Hans Ferdinand Freiherr von Khüenburg gibt einen Gerichtszeugbrief der „<hi rend="italic">Behabnuß</hi>“ der Niklas Püchlerschen Erben wider den Freiherrn Wolf Andrä Jöstl per Abtretung von 2 Joch Äcker im Lindtfeld. Abschrift auf Pap.</p><p>1638 VIII 11, -: In diesem Jahr und an diesem Tag starb Abt Johann Heinrich Landaw (<hi rend="italic">sic</hi>) von St. Lambrecht. Nach III/296 – 1638 XI 25, Mariazell.</p><p>III/295 a- 1638 X 30, Wien:</p><p>Der apostolische Nuntius am kaiserlichen Hof, Bischof Malatesta Baleoni von Pesaro, gibt den St. Lambrechter Professen bekannt, daß die Wahl des neuen Abtes am 25. November in Mariazell stattfinden solle.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/296– 1638 XI 25, Mariazell:</p><p>Pater Benedikt Pirin wird zum Abt von St. Lambrecht erwählt.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Päpstliche Nutiatur.</p><p>III/297– 1638 XI 25, Mariazell</p><p>Papst Urban  (VIII.) verkündet auf den Wunsch Kaiser Ferdinands III. für Deutschland in Form eines Jubeljahres einen vollkommenen Ablaß.</p><p>Or. Pap. gedruckt, bekannt gemacht durch die päpstliche Nuntiatur, <hi rend="bold">S</hi>: Abt Benedikt Pierin <hi rend="bold">T1</hi>., innen aufgedrückt.</p><p>III/297 a –1639 II09, Wien:</p><p>Der päpstliche Nuntius am kaiserlichen Hof Bischof Malatesta Baleoni von Pesaro, bezeugt die Bestätigung und Präkonisierung des Abtes Benedikt Pirin durch den Papst.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>II/298 – IV 07, Graz:</p><p>Hans Ferdinand Freiherr von Khüenburg, Landesverweser in Steier, ladet Abt Benedikt von St. Lambrecht auf Klage der Frau Gedraut von Herberstein vor das nächste Landrecht.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>III/299 – 1639 nach IV 17, -:</p><p>Prior Georg Lachkern und der Konvent von St. Lambrecht bezeugen, daß sie am 17. April 1639 den Pater Georg Euerhardt aus Ossiach (?) zum Pfarrer der Kirche in Neumarkt erwählt haben und daß dieser bis zum heutigen Tag seinem Pfarramt mit Fleiß und Treue vorstehe. Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>III/300 – 1639 IV 20 Mariazell:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht verpflichtet sich, dem Brucker Ratsbürger und Handelsmann Simon Welss die von demselben zu der großen Glocke in Mariazell gelieferte Glockenspeise entweder am nächsten St. Johann Baptist Tage ganz zu bezahlen oder von da ab die ganze Summe von 3420 fl. mit 5% zu verzinsen.</p><p>Or. Perg. zerschnitten <hi rend="bold">S</hi>: Abt Benedikt Pierin, <hi rend="bold">T1</hi>, innen aufgedrückt.</p><p>III/301 – 1639 IV 23, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Georg und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Brucker Ratsbürger und Handelsmann Simon Welssen eine Schuldverschreibung über 3000 fl. rheinisch.</p><p>Or. Perg. durchgeschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Benedikt Pierin, <hi rend="bold">T1</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, <hi rend="bold">T9</hi>, beide gut erhalten.</p><p>III/302 – VI 03, Neapel:</p><p>Fr. Nikoalsu Rudolfi, General des Ordens der Predigerr, nimmt den Abt Benedikt von St. Lambrecht in die geistliche Gemeinschaft seines Ordens auf.</p><p>Or. Pap. gedruckt, S: Aussteller innen aufgedrückt.</p><p>III/303 – 1639 VI 11, St. Lambrecht.</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht kontrahiert mit dem Meister Christoph Pämbgartner wegen Herstellung eines neuen Altares in der „<hi rend="italic">Hofkirche</hi>“ zu St. Lambrecht .</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Meister Paumgartner und seine Unterschrift.</p><p>III/304 – 1639 XI 18, Graz:</p><p>Der steirische Landeshauptmann Karl Graf von Saurau erläßt eine „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ des Abtes und Konventes zu St. Lambrecht wider den Grafen Erenreich von Saurau per gewalttätiger Fischerei i den Lindner Teichen. Abschrift auf Pap.</p><p>III/305 – 1640 I 24, Müllen:</p><p>Wolf Wilhelm von Silberberg, Freiherr auf Mühlen und seine Gemahlin Elisabeth verkaufen auf Wiederlösung dem St. Margarethner Gotteshaus on Mühlen bei Silberberg 6 Schilling Herrengült um 75 fl. 4 Schilling. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>III/306 – 1640 IV 10, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann Purckhstaller und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Judenburger Bürger und Steinmetzen Jakob Bollä eine Schuldverschreibung über 18000 fl. rheinisch.</p><p>Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Benedikt Pierin <hi rend="bold">T1</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, <hi rend="bold">T9</hi>.</p><p>III/307 – 1640 V 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht erkauft von dem edlen Brüdern Ferdinand und Matthias Grössing die bei dem Teiche ob dem Markt (St. Lambrecht) liegende Mautmühle und Säge um 350 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Benedikt Pierin <hi rend="bold">T1</hi>.</p><p>III/308 – 1640 VII 16, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) spricht den Benedikt Pirin von allen kirchlichen Zensuren los.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/309 – 1640 VII 16, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) bestätigt die Erwählung des Pater Benedikt Pirin zum Abt von St. Lambrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/310 – 1640 VII 16, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) ermächtigt den Abt Benedikt von St. Lambrecht sich von einem beliebigen katholischen Bischof benedizieren zu lassen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. Beiliegend die <hi rend="italic">forma</hi> <hi rend="italic">juramenti</hi>, gleichfalls Perg. mit Bleibulle.</p><p>III/311 – 1640 VII 16, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) mahnt den Konvent von St. Lambrecht zum Gehorsam gegen Abt Benedikt.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/312 – 1640 VII 16, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) befiehlt sämtlichen Vasallen des Klosters St. Lambrecht den Abt Benedikt gehorsam und getreu zu dienen usw.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/313 – 1640 VII 16, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) empfiehlt dem Kaiser Ferdinand II. den Abt Benedikt von St. Lambrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p></div><div type="div1"><head>III/314 – 1640 XII 01, _</head><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht überläßt den Vordernberger Rad- und Hammermeister Christian Lintschinger für 150 fl. rheinisch und auf 25 Jahre ein Stück des Grienwaldts zum Abstocken.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Benedikt Pierin <hi rend="bold">T1</hi>.</p><p>III/315 – 1640 XI 13, Rom:</p><p>Das <hi rend="italic">Collegium sciptorum archivii Romanae curiae</hi>  beauftragt den Abt Benedikt von St. Lambrecht mit der Erhebung des J. U. Dr. und kaiserlichen Pfalzgrafen s, des Johann Christof Partensius zum öffentlichen Notar.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, etwas beschädigt in Blechkapsel</p><p>III/316 – 1640 XII 29, St. Lambrecht.</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht ernennt den J. U. Dr. Johann Christoph Parthansius zum päpstlichen Notar. 3 gleichzeitige Abschriften auf Pap.</p><p>III/317– 1641 II 22, Rom:</p><p>Papst  Urban (VIII.) ermächtigt den Abt Benedikt von St. Lambrecht, sich noch vor Ankunft der bezüglichen Bullen von einem beliebigen katholischen Bischof benedizieren zu lassen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring zerstört.</p><p>III/318– 1641 II 28, Judenburg.</p><p>Der kaiserliche Forstmeister Maximilian Passauer zu Judenburg quittiert über eine durch P. Purckhstaller, Pfarrer zu Weisskirchen, von dem St. Lambrechter Abt empfangene Geldsumme.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/319 – 1641 IV 04, St. Lambrecht:</p><p>Der apostolische Notar Thomas Valconius vidimiert dem Stift St. Lambrecht mehrere der älteren Urkunden. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Notar ?, aufgedrückt.</p><p>III/320 – 1641 IV 27, Rom:</p><p>Der Sekretär des Kardinals Franz Barberini, Antonius Cerrus, bestätigt das Vorfindigsein der auf die Bestätigung des Abtes Benedikt Pirin bezüglichen Bullen in den Büchern des heiligen Konsistoriums. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>III/320a – 1641 V 24, zu St. Marxen:</p><p>Inhalt ?</p><p>III/321 – 1641 V 25*<hi rend="sup">)</hi>, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht überläßt auf seine Lebenszeit der Frau Eufrosina, Äbtissin des Klosters unserer lieben Frauen im Paradies bei Judenburg die Fischersgerechtigkeit auf dem Bach an der Wel.</p><p>*<hi rend="sup">)</hi>  Eine Abschrift hat 27. Mai - 2 Abschriften auf Pap.</p><p>III/322 – 1641 VI 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht gibt dem edlen Jakob Ferner Pfleger der Herrschaft Schrattenberg und Felden 3 „<hi rend="italic">förchenpächer</hi>“ im Grienwaldt, im Thorwaldt und die Feßnach, und zwar bis zu deren Mündung in die Mur, auf 5 Jahre in Bestand.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Benedikt <hi rend="bold">T2</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Jakob von Saurau, </p><p>III/323 – 1641 VI 22, (Rom)</p><p>Die <hi rend="italic">congregatio cardinalium concilii Tridentini interpretum</hi>  ermächtigt den Erzbischof von Salzburg und den Archidiakon der Salzburger Kirche, die Erlaubnis zum Verkauf und Vertauschung geistlicher Güter geben zu dürfen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, innen aufgedrückt.</p><p>III/324 – 1641 VIII 09, -:</p><p>Sebastian Friess, wohnhaft zu Wolfsberg, übergibt und überantwortet dem Simon Lekh und dessen Hausfrau Eva einen ⅛ Weingarten, gelegen am Adendorfberg. Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>III/325 – 1641 IX 17, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht belehnt die Magdalena Spörkhin, Hausfrau des Neumarkter Bürgers Georg Waldner mit einem Zehent, genannt am Egger an Veyelrain und an Greut.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/326 – 164 IX 17, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht gibt dem edlen Seifried Pichler einen Acker „<hi rend="italic">auss den Mosshoff</hi>“ zu Lehen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/327 – 1641 IX 17, St. Lambrecht.</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht gibt dem Herrn Wolf von Stubenberg hier genannte Güter, gelegen zu Etmissl, Jauring usw. zu Lehen. 2 Abschriften auf Pap.</p><p>III/328 – 1641 XII 14, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht gibt dem edlen Hermann Heinrich von und zu Hainrichsperg und zum Weyer einen auf 5 Gütern am Wedagust bei Judenburg gelegenen Zehent zu Lehen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>III/329 – 1642 I 11, Graz.</p><p>Der steirische Landesverweser Christoph von und zu Eibiswaldt gibt dem Abt Benedikt von St. Lambrecht einen Gerichtszeugbrief über die erstmalige Berufung der Stift St. Lambrechter Lehensleute. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/330 – 1642 II 06, Rom:</p><p>Die Generalinquisitoren gegen die Ketzerei ermächtigen den Abt Benedikt von St. Lambrecht und durch diesen 5 Pfarrer der genannten Kloster einverleibten Kirchen, zur Absolution von der Sünde der Ketzerei usw. auf einen Zeitraum von 5 Jahren. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, in Blechkapsel etwas beschädigt.</p><p>III/331 – 1642 III 12, -:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht gibt dem edlen Karl Jocher zu Höch und Eggersperg den Mosshof zu Lehen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/332 – 1642 IV 03, Rom:</p><p>Das <hi rend="italic">Collegium sciptorum archivii Romanae curiae</hi>  etc. wider holt die Ernennung des J. U. Dr. Johann Christoph Parthansius zum apostolischen Notar.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller gut erhalten. in Blechkapsel.</p><p>III/333 – 1642 IV 24, Lind:</p><p>Ruprecht Stainperger gibt dem St. Martin Gotteshaus in Lind eine Schuldverschreibung über 24 fl. 18 Kreuzer. Abschrift auf Pap.</p><p>III/334 – 1642 IV 24, -:</p><p>Der Konvent von St. Lambrecht nimmt von Balthasar Pichler, Pfleger der Herrschaft Grades ein zu dieser Herrschaft gehöriges in der Lassnitz gelegenes Fischwasser in Bestand.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Konvent St. Lambrecht <hi rend="bold">T10</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Johannes Balthasar Pichler, Pfleger der Herrschaft Grades.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>III/335 – V 27, Lankowitz:</head><p>Fr. Franz Maxentius, Generalkommissär des Franziskanerordens von der strengen Observanz in Deutschland, nimmt den Abt Benedikt von St. Lambrecht in die geistliche Gemeinschaft seines Ordens auf.</p><p>Or. Pap. Gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Fr. Franz Maxentius, Generalkommissär des Franziskanerordens.</p><p>III/336 – 1642 II 10, Graz.</p><p>Der steirische Landesverweser Christoph Freiherr von Eibiswald gibt dem Abt Benedikt von St. Lambrecht einen Gerichtszeugbrief über die zweitmalige Berufung der Stift St. Lambrechter Lehensleute.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Christoph von Eibiswald. aufgedrückt.</p><p>III/337 – 1642 VII 15, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht gibt dem Freiherrn Gotthard Zollner zu Mässenberg, Herrn zu Stadl einen zu Kraubath gelegenen Hof samt einer dazugehörigen Alm zu Lehen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/338 – 1642 VII 15, Rom:</p><p>Fr. Paul Simon a Jesu Maria, General der unbeschuhten Karmeliter, gewährt dem Abt Benedikt von  St. Lambrecht die Teilhaberschaft an allen Privilegien, Indulgenzen, Wallfahrten und allen anderen geistlichen Gütern seines Ordens.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller innen aufgedrückt.</p><p>III/339 – 1642 VIII 13, Mariazell:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann Purckhstaller und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Ratsbürger und Hammermeister zu Mürzzuschlag, den edlen Leonhard Meggenhauser, eine Schuldverschreibung über 400 Reichstaler und 400 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Benedikt <hi rend="bold">T1</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent St. Lambrecht <hi rend="bold">T9</hi>. innen aufgedrückt</p><p>III/340 – 1642 VIII 20, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Aflenzer Ratsbürger Balthasar Stattfeldt eine Schuldverschreibung über 3000 fl. rheinisch.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Benedikt <hi rend="bold">T1</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent St. Lambrecht <hi rend="bold">T9</hi>.</p><p>III/341 – 1642 IX 13, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII) erläßt eine Konstitution über die Zahl der künftigen festlich zu begehenden Tage.</p><p>Abschrift auf Pap. mit aufgedrücktem <hi rend="bold">S</hi>  des Abtes Benedikt.</p><p>III/342 – 1642 XII 12, Graz:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht und Wolf von Stubenberg vergleichen unter Rat und Beihilfe des Freiherren Johann Maximilian von Herberstein usw. in den verschiedenen zwischen ihnen abschwebenden Streitigkeiten.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Benedikt <hi rend="bold">T1</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent St. Lambrecht <hi rend="bold">T9</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Wolf von Stubenberg.</p><p>III/343 – 1642 XII 13, Neapel:</p><p>Fr. Johann de Moncalieri, General des Kapuzinerordens, gewährt dem Abt Benedikt Pirin von St. Lambrecht die Anteilnahme an allen geistlichen Werken seines Ordens.</p><p>Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller innen aufgedrückt mit der Jahreszahl 1525. Beiliegend eine lateinische Übersetzung auf Papier.</p><p>III/344 – 1643 I 03, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) verleiht zur Klosterkirche in St. Lambrecht auf die Dauer von 7 Jahren einen Ablaß von 100 Tagen. </p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, beschädigt.</p><p>III/345 – 1643I 12, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Christoph Freiherr von und zu Eibiswald gibt dem Abt Benedikt von St. Lambrecht einen Gerichtszeugbrief über die drittmalige Berufung der Stift St. Lambrechter Lehensleute.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/346 – 1643V 12, -:</p><p>Paul Gimpl, Marktrichter und Peter Sorger, Ratsbürger zu Obdach, als Gerhaben der Filipp Gellischischen Pupillen, verkaufen dem Obdacher Ratsbürger und Hammermeister, dem edlen Adam Lipp, eine Wiese und eine Keusche, gelegen im Obdacher Burgfrieden. Or. Perg, <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>III/347 – 1643 V 27, Wien:</p><p>Kaiser Ferdinand III. gibt dem Abt Benedikt von St. Lambrecht eine Schuldverschreibung über 2000 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, innen aufgedrückt.</p><p>III/348 – 1643 VII 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht, kaiserlicher Rat, gibt dem Propst Simon und dem Kapitel von Stainz hier genannte im Amt Teigitsch und anderwärts gelegene Stücke, Güter und Gülten zu Lehen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: nicht vorhanden.</p><p>III/349 – 1643 VII 01, St. Lambrecht</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht, kaiserlicher Rat, gibt dem Propst Simon und dem Kapitel von Stainz die hier genannten am Freysing, zu Leonrodt, in der Teigitsch usw. gelegene Güter, Leute und Gülten zu Lehen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: nicht vorhanden.</p><p>III/350 – 1643 VIII 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht, kaiserlicher Rat, gibt dem edlen Hans Christoph von Joll zum Pach auf Hohenburg, eine Hube zu Piber, eine Hube an der Freising usw. zu Lehen. 2 Abschriften auf Pap.</p><p>III/351 – 1643 VIII 05, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben der edlen Frau Elisabeth Strauss, * Sterleggerin, eine Schuldverschreibung über 400 Dukaten <hi rend="italic">in specie</hi>.</p><p>Or. Pap.<hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/352 – 1643 VIII 12, -:</p><p>Das Stift St. Lambrecht tauscht von dem Kollegiatsstift St. Bartholomä in Friesach für die zu Hundsdorf gelegene Wirthhueben, die 2 Shegga und Khreussin genannten Huben oder Zulehen ein.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p>III/353 – 1643 X 09, Rom:</p><p>Papst Urban (VIII.) ermächtigt den Abt (Benedikt) von St. Lambrecht in den nächsten 3 Jahren Kirchengefäße, Tabernakel, Paramente und andere zum Gottesdienst gehörige Dinge benedizieren zu dürfen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring ganz verloren.</p><p>III/354 – 1643 X 24, Cilli:</p><p>Anna Elisabeth Strauss zediert der edlen Frau Juliana Viztum (Vitzdombin) den von dem Stift St. Lambrecht ausgegangenen, auf 400 Dukaten lautenden Schuldbrief dd<hi rend="sup">to. </hi>1643 VIII 05, St. Lambrecht.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide aufgedrückt.</p><p>III/355 – 1644 I 03, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben dem edlen Hermann von Hainrichsperg auf Weyern eine Schuldverschreibung über dargeliehene 2000 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, innen aufgedrückt.</p><p>III/356 – 1644 III 23, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht befiehlt seinen untergebenen Professe, ihn und den Prior die in ihrem Besitz befindlichen Wertsachen sofort abzutreten usw.</p><p>Or. Pap. vom Abt selbst geschrieben, <hi rend="bold">S</hi>: Abt außen aufgedrückt und erhalten.</p><p>III/357 – 1644 IV 24, -:</p><p>Die Brüder Jakob und Paul Gimpl, Ratsbürger und Zechpröpste des Gotteshauses unserer Lieben Frau zu Obdach, übergeben „<hi rend="italic">zum dritten </hi><hi rend="italic">Pfennig käuflich</hi>” dem Melchior Fäessl die Gässlmühle, gelegen unterhalb das Dorfes Feistritz. Abschrift auf Pap.</p><p>III/358 – 1644 V 20, Graz:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht schulden der Frau Anna Margaretha Steinpeissin, * von Fürnberg, 1500 fl. und setzen derselben dafür alle ihre und ihrer Gotteshäuser Habe und Güter zum Pfand ein.</p><p>Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/359 – 1644 VI 13, St. Lambrecht:</p><p>Graf Max von Herberstein stiftet in die Kirche zu Mariazell vor unserer Lieben Frauen Altar ein ewiges Licht, dann einen Jahrtag und 6 bei dem selben Altar zu absolvierende Messen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten</p><p>III/360 – 1644 VI 13, Graz:</p><p>Der Präsident und die Verordneten einer löblichen Landschaft in Steier bekennen, von dem Grafen Johann Maximilian zu Herberstein 600 fl. auf ewige Verzinsung mit dem Beding erhalten zu haben, daß sie die 6% Zinsen davor jährlich dem Stift St. Lambrecht zur Persolvierung der Herbersteinischen Stiftung in Mariazell zahlen. Abschrift auf Pap.</p><p>III/361 – 1644 VII 15, St. Lambrecht.</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht befiehlt seinen Offizieren ernstlich in den ihnen anvertrauten Landgerichten, Burgfrieden und Ämtern keine Krämer und Kraxenträger Handelschaft betreiben zu lassen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p>III/362 – 1644 IX 05, Klagenfurt:</p><p>Der kärntnerische Landesverweser Georg Andrä Herr zu und von Cronegg, Freiherr auf Mosburg und Glanegg, ermächtigt den Christof Glantschnig, Landschrannenadvokaten und Gewaltträger des Georg Ruprecht und Wolf Sigmund von Sigersdtorff, zum Verkauf oder Versetzung und Verpfändung des Gutes Klein- Winkhlern samt dessen Zubehör.</p><p>2 Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: des Ausstellers fehlen.</p><p>III/363 – 1644 IX 15, Graz.</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben der Frau Anna Margarethe Stainpeissin eine Schuldverschreibung über 2000 f.</p><p>Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p>III/364 – 1644 IX 18, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann Purckhstaller und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Brucker Ratsbürger und Handelsherrn Simon Wels eine Schuldverschreibung über 6000 fl. rheinisch.</p><p>Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p>III/365 – 1644 X 20, -:</p><p>Lorenz Stessl verkauft dem Abt Benedikt und dem Konvent von St. Lambrecht um eine nicht genannte Geldsumme seinen zu Luttenberg gelegenen Weingarten, genannt der Nachtigaller.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>. ?, gut erhalten.</p><p>III/366 – 1644 X 20, Radkersburg.</p><p>Elisabeth Stesslin, * Zöbingerin, begibt sich aller ferneren Ansprüche auf den von ihrem Mann Lorenz Stössl zum Sibenhürtten dem Abt Benedikt und dem Konvent zu verkauften Weingarten, genannt der Nachtigaller und gelegen zu Luttenberg.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>III/367 – 1644 XII 01, Linz.</p><p>Kaiser Ferdinand II. erhebt die Brüder Christoph und Paul die Khlitting in den Adelsstand und verleiht ihnen das hier abgebildete Wappen. Abschrift auf Pap. mit einer Abbildung des Wappens.</p><p>III/368 – 1645 II 11, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben der edlen verwitweten Anna Katharina Demerinin (?) eine Schuldverschreibung über 700 fl.</p><p>Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide aufgedrückt.</p><p>III/369 – 1645 V 12, St. Lambrecht.</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann Purckhstaller, Subprior Severin Georgij und der Konvent von St. Lambrecht geben dem edlen Johann Chrysostomus Wening von Greifenfels auf Viehouen eine Schuldverschreibung über 3000 fl. rheinisch.</p><p>Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide aufgedrückt.</p><p>III/370 – 1645 V 25, Graz.</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht schulden dem Freiherrn Erhard Walther von und zu Walthersweilen 1500 fl. in guter steirischer Landeswährung. Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide aufgedrückt.</p><p>III/371 – 1645 IX 15, Graz:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Freiherrn Erhard Walther von und zu Walthersweilen eine Schuldverschreibung über 1500 fl. in guter steirischer Landeswährung.</p><p>Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide aufgedrückt.</p><p>III/372 – 1646 I 01, Bruck:</p><p>Tobias Martin Prunner verkauft dem Dr. Balthasar von Siega, Stadtpfarrer zu Bruck, einen Weingarten, gelegen auf der Platten außerhalb des Chreussbaches bei Graz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>III/373 – 1646 I 30, -:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht gibt dem edlen Adam Jocher den zu Velden bei St. Veit gelegenen hof zu Lehen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, abhangend großes Siegel.</p><p>III/374 – 1646 II 05, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Hermann Heinrich von und zu Hainrichsperg eine Schuldverschreibung über 1334 ganze harte Rheintaler. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide gut erhalten.</p><p>III/375 – 1646 III 01, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt und der Konvent von St. Lambrecht tuschen von Herrn Hermann Heinrich von und zu Hainrichsperg auf Weyer für ein Hübl zu Pölshouen eine Keusche bei Obdach ein.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, <hi rend="bold">P</hi>: ?, alle gut erhalten</p><p>III/376 – 1646 II 01, St. Lambrecht.</p><p>Hermann Heinrich von und zu Hainrichsperg entbindet den Obdacher Bürger und Hammermeister Adam Lipp von dem ihm rücksichtlich der bei Obdach am Gräniczpach gelegenen Keusche schuldigen Gehorsam und weist denselben damit an das Stift zu St. Lambrecht.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?; innen aufgedrückt.</p><p>III/377 – 1646 IV 04, Milleg bei S.</p><p>Maria Elisabeth Grimingin überläßt ihrem Schwager und Gevatter, dem edlen Adam Jocher von Höch und Egersperg ein bei dem Abt Benedikt und dem Konvent von St. Lambrecht zu forderndes Kapital von 3000 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide innen aufgedrückt.</p><p>III/378 – 1646 VI 02, Graz:</p><p>Der Freiherr Christoph von und zu Eibiswald, Landesverweser in Steier, gibt einen „<hi rend="italic">Gerichtszeugbrief</hi> <hi rend="italic">des ersten Tages</hi>“ des Abtes und Konvents von St. Lambrecht wider den Wolf Andrä Püchler per Gewalt im „Reißgejaid“ vom 2. November 1644. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/379 – 1646 VII 03, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Michael Lauscher als Gerhab des Johann Ciry eine Schuldverschreibung über 1050 fl. rheinisch.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, innen aufgedrückt.</p><p>III/380 – 1646 VII 19, Rom:</p><p>Die Generalinquisitoren gegen die Ketzerei ermächtigen den Abt von St. Lambrecht und durch diesen 2 Priester genannten Klosters zur Lossprechung von der Sünde der Ketzerei usw. (gültig auf 5 Jahre).</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, gut erhalten in Blechkapsel.</p><p>III/381 – 1646 IX 30, -:</p><p>Martin Tobias Prunner verkauft dem Brucker Stadtpfarrer Dr. Balthasar Siega einen Weingarten genannt der Leitinger und gelegen im Schergenbach.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>III/382 – 1647 III 01, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Freiherr Christoph von und zu Eibiswald erläßt einen „<hi rend="italic">Abschied der Behabnis</hi>“ des Herrn Abtes und des Konvents von St. Lambrecht wider Wolf Andrä Püchler per Gewalt im Reißgejaid vom 2. November 1644.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt</p><p>III/383 – 1647 V 12, -:</p><p>Martin Tobias Prunner verkauft dem Brucker Stadtpfarrer Dr. Balthasar Siega seinen in der St. Leonharter Pfarre (Graz) an der Platten gelegenen Weingarten, genannt der Glaserweingarten.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend und gut erhalten.</p><p>III/384 – 1648 I 03, St. Lambrecht:</p><p>Der Murauer Bürger Jakob Phillipitsch, Hammermeister zu Nieder Wölz, verkauft dem Abt Benedikt und dem Konvent zu St. Lambrecht seinen am Weberaunickhberg bei Luttenberg gelegenen Weingarten um 2800 fl und 60 Reichstaler Leikauf und „<hi rend="italic">verhypothecieret</hi>“ denselben außerdem seinen am Lammerstorfferberg gelegenen Weingarten.</p><p>2 Or. Pap. eines mit dem aufgerückten <hi rend="bold">S</hi>  des Abtes, das andere mit dem <hi rend="bold">P</hi>  des Verkäufers.</p><p>III/385 – 1648 I 20, Graz:</p><p>Magdalena Hertthrichin (Herdrich, Herthrich) und der Grazer Stadtrichter Wolf Sartori als Gewaltträger des Johann Christof Herthrich des Gemahls obiger Magdalena, verkaufen dem Abt und Konvent von St. Lambrecht die Waldtnerischen Weingärten zu Luttenberg, genannt beim „<hi rend="italic">rotten</hi> <hi rend="italic">zimer</hi>“, samt hier beschriebenem Zubehör um 10000 fl. und 400 fl. Leikauf. Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide aufgedrückt.</p><p>III/386 – 1648 II 13, Graz:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent zu St. Lambrecht geben der edlen Jungfrau Maria Susanna Seneckowitschin eine Schuldverschreibung über 1000 fl. rheinisch.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide aufgedrückt.</p><p>III/387 – 1648 IV 07, -:</p><p>Der Seckauer Dompropst Anton und Michael Estmer, Rektor des Jesuitenkollegs zu Leoben, verkaufen dem Martin Halsegger und dessen Ehewirtin Anna einen im Breitenberg zu Stübing gelegenen Weingarten. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Dompropst ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Kapitel ?, abhangend.</p><p>III/388 – 1648 IV 1, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht, kaiserlicher rat, belehnt die Dorothea Gundin und deren Sohn Karl Schöller mit einem Acker aus dem Mosshof.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/389 – 1648 V 02, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Christoph Freiherr von und zu Eibiswald gibt dem deutschen Ordenskomtur Johann Jakob Graf von und zu Dhaun einen landesobrigkeitlichen Schirmbrief bezüglich der von dem Paulustor (zu Graz) gelegenen größeren „Eggenbergischen“ Behausung.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>III/390 – 1648 V 20, Graz:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Freiherrn Friedrich Gäller zu Schwanberg einen Schuldverschreibung über 5200 fl. in guter steirischer Landeswährung.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, innen aufgedrückt.</p><p>III/391 – 1648 VI 25, Graz.</p><p>Der steirische Landesverweser Christoph Freiherr von und zu Eibiswald gibt einen „<hi rend="italic">Gerichtszeugbrief der taxierten</hi> <hi rend="italic">Expens und Ansatzes</hi>“ es Abtes und Konvents von St. Lambrecht wider Wolf Andrä Pichler per Gewalt im Reißgejaid vom 2. November 1644.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/392 – 1648 VI 25, -:</p><p>Abt Benedikt con St. Lambrecht gibt dem edlen Lorenz von Pichl den neben St. Marein bei Neumarkt gelegenen Mosshof zu Lehen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>III/393 – 1648 IX 11, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche in Mariazell verschiedene Indulgenzen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, verloren.</p><p>III/394 – 1648 XII 14, -:</p><p>Das Kapitel der Kirche zu Preßburg beurkundet, daß der Graf Ladislaus Eszterhazy von Galantha dem Bischof Szelepcheny von Neutra der Stad Szenth – Margareth samt allem Zubehör für 7000 und 333 Dukaten in Gold und 1 Gulden verpfändet habe. 2 Abschriften auf Pap.</p><p>III/395 – 1649 I 06, -:</p><p>Der Freiherr Johann Franz von Wildenstain gibt dem Abt Benedikt von St. Lambrecht einen Kaufbrief über 3 Teile Weingarten gelegen zu Luttenberg am Stainperg, genannt der Reusacher.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>III/396 – 1649 I 14, Graz:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben dem edlen Christian Johann Payrlechner eine Schuldverschreibung über 1000 fl. in guter steirischer Landeswährung. </p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide aufgedrückt.</p><p>III/397 – 1649 I 16, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt, Prior Johann und der Konvent von St. Lambrecht geben der Freifrau Eva Regina Breinerin eine Schuldverschreibung über 2000 fl. in Silberkronen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide aufgedrückt.</p><p>III/398 – 1649 VI 02, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Grafen Georg Christof von Trauttmannstorff eine Schuldverschreibung über dargeliehene 3000 fl. rheinisch.</p><p>Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide aufgedrückt.</p><p>III/399 – 1649 VIII 07, Graz:</p><p>Abt Benedikt, Prior Josef und der Konvent von St. Lambrecht schulden dem Freiherrn Georg Sigmund Gäller auf Schwanberg 1500 fl. in guten Silberkronen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide innen aufgedrückt.</p><p>III/400 – 1649 IX 25, Graz:</p><p>Abt Benedikt, Prior Josef und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Freiherrn Hans Friedrich Gäller auf Schwanberg einen Schuldschein, lautend auf 2400 fl.</p><p> Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide aufgedrückt.</p><p>III/401 – 1649 IX 25, Graz:</p><p>Abt Benedikt, Prior Josef und der Konvent von St. Lambrecht geben dem Freiherrn Hans Friedrich Gäller auf Schwanberg einen Schuldverschreibung über 2000 fl.</p><p> Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide aufgedrückt.</p><p>III/402 – 1649 X 25, Graz:</p><p>Der Landkomtur (Deutscher Orden) Johann Jakob Graf von Dhaun übergibt und zediert dem Herrn Johann Franz von Wildenstain die von der größeren Eggenbergerischen Behausung vor dem Paulustor zu Graz ausstehenden Zinse etc.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>III/403 – 1650 VI 10, -:</p><p>Abt Benedikt von St. Lambrecht belehnt den Zacharias Pichler (Püchler) mit einem Hof zu St. Marein, einem Joch Acker im Lindfeld usw. Vidimierte Abschrift auf Pap.</p><p>III/404 – 1650 VI 25, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Graf Sigmund Friedrich zu Trautmannsdorf gibt einen „<hi rend="italic">Gerichtszeugbrief des erneuten Ansatzes</hi>“ des Abtes und Konvents zu St. Lambrecht wider Wolf Andrä Pichler per Gewalt im Reißgejaid vom 2. November 1644.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/405 – 1650 IX 07, Rom:</p><p>Bischof Alexander Vitricius von Alatri schenkt dem Abt Bennedikt von St. Lambrecht die Gebeine der heiligen Märtyrer Cyrillus, Marianus, Eleutherius und Dorothea. Abschrift auf Pap.</p><p>III/406 – 1650 XI 25, St. Lambrecht:</p><p>Abt Benedikt zu St. Lambrecht, kaiserlicher Rat, gibt dem Hans Heinrich von und zu Hainrichsperg zum Weyer einen am Wedagust bei Judenburg gelegenen Zehent. Abschrift auf Pap.</p></div></body></text></TEI>