<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Dr. Ludwig Freidinger</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-08-26T16:47:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name>Dr. Ludwig Freidinger</name><date>2007-01-09T10:15:00</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>St. Lambrecht Repertorium II Fortsetzung<lb/>(1526 -1550)</p><p>II/647 – 1526 I 14, -:</p><p>Johann Ernst, Doktor und <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrer bestätigt den Empfang von 24 Pfd. Pfennigen für den Weinmostzehent der verwichenen 3 Jahre von den <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Weingärten zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Innen aufgedrückt.</p><p>II/648 – 1526 I 14, -:</p><p>Gilg, des Simon Lackhner Sohn, verschreibt seiner Hausfrau Helena, Witwe nach Christan Glaser, all sein Hab und Gut. – Abschrift auf Papier.</p><div type="div1" rend="P1"><head>II/649 – 1526?</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/650 – 1526 I 20, Wien:</p><p>Der J. U. Dr. Ulrich Gebhart bestätigt den Empfang seines Soldes. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/651 – 1526 I 30, -:</p><p>Philipp des Lienhard Hofer Sohn, verschreibt seiner Hausfrau Anna, Tochter des Benedikt Maiers <hi rend="italic">am Graben</hi>, all sein Hab und Gut. – Abschrift auf Papier.</p><p>II/652 – 1526 II 18, -:</p><p>Verzeichnis dessen, was Herr Sebald Pögl dem Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Bauten auf dem <hi rend="italic">Schachenstein</hi>, zum Graben eines Brunnens und zu verschiedener anderer Notdurft dargeliehen hat. –  Originalaufschreibung auf Papier.</p><p>II/653 – 1526 III 03, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Tullner</hi>  Bürger Franz Hafner für sich und seine Schwester Gedraut und Elsbet begibt sich gegen eine Geldsumme seiner Ansprüche an den Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich des von seinem Vater Fasold Hafner und seiner Mutter Christina hinterlassenen Hauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und einer „<hi rend="italic">im Kressprunn</hi>“ genannten Wiese. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/653a – 1526 V 08, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P2"><head>II/653b – 1526 V 31, -:</head><p>Muß 1536 heißen, siehe II/571a?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/653c – 1526 VII 31, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/654 – 1526 VIII 27, Graz:</p><p> Der Ritter Wilhelm Schratt, Verweser in <hi rend="italic">Steier</hi>, erklärt den Niklas Stuphenhausser ausgestellten Kaufbrief dd<hi rend="sup">to. </hi>1444 I 25, -, trotz dem verletzten Siegel für rechtsgültig. – Trotz dem verletzten Siegel rechtsgültig – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/654a – 1526 VIII 27, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/654b – 1526 IX 11, Leoben:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/654c – 1526 IX 26, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/655 –1526 X 01, -:</p><p>Abt Valentin, Prior Matthias und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Ritter Stefan Graswein <hi rend="italic">zum Weier</hi>  840 Pfd. Pfennige und verpfänden ihm dafür auf Wiederlösung den Zehent zu <hi rend="italic">Obdach</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/656-1526 X 01, -:</p><p>Der Ritter Stefan Graswein <hi rend="italic">zum Weyer</hi>  gibt dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Revers bezüglich des <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Zehents. – 2 gleichzeitige Abschriften auf Papier.</p><p>II/657-1526 -,-:</p><p>Christoph von Gleych, Schaffer des <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrers, bestätigt den Empfang von 8 Pfd. Pfennigen, der jährlichen von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt seinem Pfarrer zu leistenden Schuldigkeit. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/658-1527 I 12, Wien:</p><p>König Ferdinand I. nimmt den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit 10 gerüsteten Pferden auf 2 Monate lang in seinen Dienst auf – Begleitung zur Krönung in Böhmen – und bewilligt für die Unterhaltung eines Pferdes monatlich 10 Pfd. Pfennige. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/658a – 1527 I 16, Aflenz:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/658b – 1527 II 21(?), -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/659 – 1527 IV 11, -:</p><p>Hans, des sel. Suppan Hans „<hi rend="italic">unnkl</hi>“, und seine Hausfrau Katharina verkaufen dem Michl Hierczler und dessen Hausfrau Elsbet eine Weingarten setz gelegen am <hi rend="italic">Greull</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/659a – 1527 IV 24, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/660 – 1527 VI 03, -:</p><p>Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verschreibt dem Ritter Stefan Gräswein <hi rend="italic">zum Weier</hi>  den <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Zehent auf Lebenszeit. – Entwurf auf Papier und gleichzeitige Abschrift ohne Zusätze des Entwurfes.</p><p>II/661 – 1527 VI 11, -:</p><p>Abt Valentin, Prior Matthias und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen auf Wiederkauf dem Ambros Schönman die für genannte Güter und Gülten, gelegen zu <hi rend="italic">Fresnitz</hi>, um 300 Pfd. Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt, gut erhalten; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, fehlt.</p><p>II/662 – 1527 VI 14, -:</p><p>Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  räumt dem Ritter Sebald Pögl das Recht ein, die Wälder in <hi rend="italic">St. Gilgental</hi>, im <hi rend="italic">Weissental</hi>  usw. abstocken zu dürfen. Entwurf und gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/663 –1527 VI 19, -:</p><p>Thomas, des Dionis im <hi rend="italic">Schwarzenbach</hi>  Sohn, von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Hofrichter Gabriel Stübich wegen gefährlicher Drohung und eines anderen Vergehens auf einige Wochen ins Gefängnis geworfen, schwört nach seiner Entlassung aus demselben Urfehde. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?; <hi rend="bold">P5</hi>: ?; <hi rend="bold">P6</hi>: ?, hinten aufgedrückt</p><p>II/664 – 1527 </p><p>Der J. U. Dr. Ulrich Gebhart bestätigt den Empfang seines Jahressoldes. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/665 – 1527 VII 13, -:</p><p>Arne(?) Sammerackh verkauft dem Matthias Fryaubetz und dessen Hausfrau ein ¼ Weingarten gelegen <hi rend="italic">in der Feudt</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/666 – 1527 VII 22, -:</p><p>Valentin Bruckher verkauft dem Thomas Fauobetz und dessen Hausfrau fünfthalb (5<hi rend="sup">1/2</hi>) Viertel Weingarten, gelegen in dem <hi rend="italic">unteren Witscheinberg</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten.</p><p>II/667 – 1527 VIII 22, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verschreibt mit Wissen und Willen des Priors Matthias und des Konventes dem Konventbruder Uriel auf dessen Lebenszeit die Pfarrkirche in <hi rend="italic">Maria Hof</hi>  samt den Leuten, Gütern, Diensten, Zehenten und sonstigen Zugehörungen. – Entwurf auf Papier.</p><p>II/668 – 1527 IX 03, -:</p><p>Hans Aschingnar und Marx Lienhard, Zechmeister zur St. Gilgen Pfarrkirche in <hi rend="italic">Obdach</hi>, verkaufen den Brüdern Christan und Jörg Roslaren die bei <hi rend="italic">Obdach</hi>  im Kienberg gelegene <hi rend="italic">Gibis – Öde</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p>II/669 – 1527*<hi rend="sup">)</hi>  XI 20, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Valentin und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernennen den <hi rend="italic">niederösterreichischen</hi>  Kammerprokurator Filipp Gunndl zu ihrem Vertreter in Betreff einer von Sigmund von Dietrichstein für die Abtretung des <hi rend="italic">Aflenztals</hi>  nicht gezahlten Summe von 2000 fl. Rheinisch. –*<hi rend="sup">)</hi>  Das Jahr 1537 dürfte das richtige sein. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/659a – 1527 XII 17, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/670 – 1528 I 02, -:</p><p>Niklas Huebman verkauft dem Peter Trieb in der <hi rend="italic">Stübming</hi>  (<hi rend="italic">Stübing</hi>) und dessen Hausfrau Annas seinen am <hi rend="italic">Praitenweg</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend und gut erhalten.</p><p>II/671– 1528 I 13, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  macht den Hof seines Bruders Wolfgang Pierer am <hi rend="italic">Pierperg</hi>  zins- und steuerfrei, jedoch nur auf dessen und seiner Hausfrau Kunigunde Lebenszeit. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/672 – 1528 I 27, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einantwortet dem Ritter Sebald Pögl zum <hi rend="italic">Reiffenstein</hi>  das <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und die Propstei daselbst auf 4 Jahre in Bestandsweise: zu den Bedingungen dieses Bestandes zählt aber namentlich ein Bestandsgeld jährlicher 1200 Pfd. Pfennige zu Handen des Abtes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, nur ein Drittel erhalten.</p><p>II/673 – 1528 I 27, -:</p><p>Der Ritter Sebald Pögl zum <hi rend="italic">Reiffenstein</hi>  gibt dem Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Revers bezüglich der 4-jährigen Bestandnahme des <hi rend="italic">Aflenztals</hi>  und der dortigen Propstei. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/674 – 1528 IV 18, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Valentin, Prior Matthias und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Ritter Sebald Pögl zum <hi rend="italic">Reiffenstein</hi>, Propst und Anwalt von <hi rend="italic">Aflenz</hi>, einen Kaufrechtsbrief bezüglich aller reiffensteinerischen im Aflenztal gelegenen Güter und freien dieselben für den genannten Ritter und dessen nachkommen in gerade absteigender Linie von allen Zins, Dienst, Robot und Steuer. – „<hi rend="italic">Dieser Kaufbrief ist in 2 Exemplaren</hi>  (Perg.)<hi rend="italic">  vorhanden. An dem einen derselben sind keine Spuren von dem jemaligen Vorhandensein von </hi><hi rend="bold italic">S</hi><hi rend="italic">iegeln sichtbar, wohl aber an dem anderen, nämlich die Öffnungen für die die Siegel tragenden Pergamentstreifen</hi>. <hi rend="italic">Ob aber je </hi><hi rend="bold italic">S</hi><hi rend="italic">iegel angehängt waren und also die Urkunde Rechtskraft erlangt hat, scheint mir einstweilen sehr fraglich</hi>“.</p><p>II/675 – 1528 IV 18, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Konvent geben dem Ritter Sebald Pögl einen zweiten Kaufrechtsbrief und zwar bezüglich der von dem genannten Ritter erkauften Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Perg. <hi rend="bold">S</hi>iegel ?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/675a – 1528  IV 25, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/675b – 1528 V 01, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/675c – 1527  V 27, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/676 – 1528 X 23, Wien:</p><p>Der J. U. Dr. Ulrich Gebhard bestätigt den Empfang seines Jahressoldes. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller innen aufgedrückt.</p><p>II/677 – 1528 XI 16, Wien:</p><p>König Ferdinand I. befiehlt dem Vikar zu <hi rend="italic">Weisskirchen</hi>, von nun an bis auf Widerruf die bisher dem <hi rend="italic">Weisskirchner</hi>  Pfarrer außer Land gereichte gewöhnliche „<hi rend="italic">absennt</hi>“ dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Nachfolgern zu reichen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: König, fehlt.</p><p>II/678 – 1528 XI 17, Wien:</p><p>König Ferdinand I. gestattet dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, doch nur auf Widerruf, die Einverleibung der Pfarre zu <hi rend="italic">Weisskirchen</hi>  in dessen Kloster gegen dem, daß der Abt dort einen tauglichen Seelsorger unterhalte und jährlich zur „<hi rend="italic">Unterhaltung</hi>“ der <hi rend="italic">Wiener </hi>Universität 40 Pfd. Pfennige beisteuere. Gleichzeitige Abschrift auf Papier. <hi rend="italic">– „Original durch Prof. von </hi><hi rend="smallcaps italic">Zahn</hi><hi rend="italic">  im Joanneumsarchiv aufgefunden und hier eingereiht. Urkunde und Siegel stark beschädigt</hi>“:</p><p>II/679 – 1528 XI 17, Wien: </p><p>König Ferdinand I. an den <hi rend="italic">steirischen </hi>Landeshauptmann Sigmund von Dietrichstein: Zeigt demselben die Einverleibung der Pfarre <hi rend="italic">Weisskirchen</hi>  in das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/680 – 1528 XI 19, Schachenstein:</p><p>Der Ritter Sebald Pögl zum <hi rend="italic">Reyffnstain</hi>  bewilligt dem edlen Joachim Muerer den Verkauf zweier Pfd. Pfennige Gülten aus gewissen Gütern an den Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, Abdruck unkenntlich.</p><p>II/681 – 1528 XII 30, Graz:</p><p>Hans Willinger, Verwalter des <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrers, des J. U. Dr. Philipp Preuner, bestätigt dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt den Empfang von diesem gezahlter 24 Pfd. Pfennige und zwar teils für 2 Startin Weinmost, teils für den 2 – jährigen <hi rend="italic">Weinzirler</hi>  Weinzehent. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, innen aufgedrückt</p><p>II/681A – 1529 -, -:</p><p>König Ferdinand I. verordnet Kommissionen, und zwar mit päpstlicher Bewilligung, zum Verkauf des vierten Teiles der geistlichen Güter. Als Vierter Teil des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Gutes wurde das <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  mit dem im <hi rend="italic">Mürztal</hi>  gelegenen Dorf <hi rend="italic">Schaldorf</hi>  erachtet und demselben ein Wert von 24 000 <hi rend="italic">rheinischer</hi>  fl. beigemessen. Zur Widereinlösung desselben ermächtigte dann König Ferdinand im Jahr (1538 XII 05, Wien) das Kloster zum Verkauf mehrerer Güter. – Nach Urkunde 1538 XII 05, Wien (II/768) und 1539 I 08, - (II/773).</p></div><div type="div1" rend="P3"><head>II/681a – 1529 VI 17, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P3"><head>II/681b – 1529 VI 24, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/682 – 1529 VII 20, Graz:</p><p>Lukas Gräswein bestätigt von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Valentin für das Amt <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  an Leibsteuer zu dem Heereszug wider die Türken 1 Pfd. 7 Schillinge 2 Pfennige empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/683 –1529 VIII 04, Linz:</p><p>König Ferdinand I. instruiert hinsichtlich des Verkaufes des vierten Teiles der geistlichen Güter seine <hi rend="italic">steirischen</hi>  Kommissäre in dieser Sache, den Viztum Seifried von Windischgrätz, Andrä Hofman etc. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/684 -1529 VIII 04, Linz:</p><p>König Ferdinand I. verkauft das <hi rend="italic">Aflenztal</hi>, das ist den vierten Teil des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Klostergutes, dem edlen Sigmund von Dietrichstein um 24000 rheinische fl. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/685 –1529 IX 18, Linz:</p><p>Abt Valentin und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben ihre Gutheißung zu dem Verkauf des <hi rend="italic">Aflenztals</hi>  durch König Ferdinand I. an Sigmund von Dietrichstein. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier. (Beiträge XIII S. 147)</p><p>II/686 – 1529 IX 21, Linz:</p><p>König Ferdinand I. befiehlt dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an die Verkaufsurkunde über das Aflenztal ihre Siegel zu hängen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: König, sehr beschädigt. Vgl. vorige Nummern</p><p>II/687 – 1529 X 02, Judenburg:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Georg Weyssenpacher und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem edlen Paul Weltzer ihr in der Stadt <hi rend="italic">Judenburg</hi>  gelegenes Haus. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten</p><p>II/688 –1529 X 07, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zeigt dem Ritter Sebald Pögl den Verkauf des <hi rend="italic">Aflenztals</hi>, des Schlosses <hi rend="italic">Schachenstein</hi>  und des Amtshauses in <hi rend="italic">Aflenz</hi>  an. –  Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/689 –1529 XI 09, Graz:</p><p>Sigmund von Dietrichstein, Freiherr zu <hi rend="italic">Hollenburg</hi>, gibt dem Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Konvent einen Revers bezüglich des Wiederkaufs auf das <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/690-1529 XI 15, -:</p><p>Abt Valentin, Prior Matthias und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  versprechen, die Propstei <hi rend="italic">Aflenz</hi>  nach ihrer Wiedereinlösung entweder dem Herrn Sigmund von Dietrichstein oder demjenigen in Bestand zu geben, welchem sie der Dietrichstein vergönnen und verordnen werde. – Entwurf und gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p><p>II/691 – 1529 XI 26, -:</p><p>Wilhelm Lanndshueter und seine Hausfrau Agnes („<hi rend="italic">Kanleut</hi>“)  geben zu hier genannten frommen Zwecken dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  208 Pfd. Pfennige einen Kelch und ein Meßgewand. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle gut erhalten, Nr. 2 datiert: <hi rend="bold">1479</hi>.</p><p>II/691a – 1529 XI 29, -:</p><p>Johann Zippetzeller, Pfarrer und Sebastian Walher, auch Christof Wagner, Zechmeister der <hi rend="italic">St. Johannes</hi>  Kirche <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>, verkaufen anläßlich der großen Kriegssteuer für den Türkenkrieg dem Abt Valentin und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine <hi rend="italic">am Moss</hi>  im <hi rend="italic">Dieterspach</hi>  gelegene Wiese und eine Halt. – Entwurf (?) auf Papier.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/691b – 1529 XII 03, Linz:</head><p>Siehe Beiträge XIII S. 148, Nr. 187.</p><p>II/692 –1529 XII 16, Bruck/Mur:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verspricht dem Sigmund von Dietrichstein ihm innerhalb 6 Wochen ein Urbar über die erkauften Güter, Gülten usw. des <hi rend="italic">Aflenztals</hi>  zuzustellen. – 2 gleichzeitige Abschriften auf Papier.</p><p>II/693 – 1529 XII 20, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht seinem Getreuen Hans von <hi rend="italic">Reun</hi>  und dessen Leibeserben eine <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>  gelegene Hube, genannt „<hi rend="italic">Jans Egrer</hi>“, zu Kaufrecht. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/693a – 1529 XII 24, Graz:</head><p>Siehe Beiträge XIII S. 148f., Nr. 190, 192.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/693b – 1530 I 13, Graz:</head><p>Siehe Beiträge XIII S. 148f., Nr. 190, 192.</p><p>II/694 – 1530 I 16, Graz:</p><p>Abt Vantin, Prior Matthias und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bestätigen, von Herrn Sigmund von Dietrichstein, weil sie auf die Wiedereinlösung des <hi rend="italic">Aflenztals</hi>  verzichten mußten, 7000 rheinische f. empfangen zu haben. – 2 gleichzeitige Abschriften auf Papier.</p><p>II/695 – 1530 II 02, -:</p><p>Ruprecht Wuti verkauft de Blasi Bretzschko und dessen Hausfrau anderthalb ¼ Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Rantzperg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, erhalten.</p><p>II/696 – 1530 II 08, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürgermeister Ruprecht Ambring und seine Hausfrau Barbara verkaufen dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen in der Stadt <hi rend="italic">Judenburg</hi>  gelegenen Stadel samt dem daran stoßenden Garten um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p>II/697 – 1530 III 01, Prag:</p><p>Sigmund von Dietrichstein gibt dem Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Schuldverschreibung über 4000 Pfd. Pfennige guter steirischer Landeswährung, den rückständigen Teil der Kaufsumme für das <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Pap. kollationierte gleichzeitige Abschrift. </p><p>II/698 – 1530 III 17, -:</p><p>Christoph Gleich, Schaffer des <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrers Philipp Preynner, bestätigt dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt den Empfang von 8 Pfd. Pfennigen für den Weinzehent von <hi rend="italic">Weinzirl</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/699 – 1530 IV 03, Prag:</p><p>König Ferdinand I. verträgt sich mit dem Abt Valentin und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dahin, daß er diesem Kloster für 17000 <hi rend="italic">rheinische</hi>  Fl. den eingezogenen vierten Teil der Güter desselben läßt. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/700 – 1530 IV 24, -:</p><p> Paul Weltzer gibt dem Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Schuldverschreibung über 100 <hi rend="italic">rheinische </hi>fl. wofür er demselben seine Behausung in Judenburg verpfändet. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/701 – 1530 V 18, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Bürger Jakob zum <hi rend="italic">Stain</hi>  und seine Hausfrau Katharina verkaufen dem Abt Valentin und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren am <hi rend="italic">Stainperg</hi>  gelegenen Hof, genannt „<hi rend="italic">der Rathof</hi>“, um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, gut erhalten.</p><p><hi rend="underline">1530 VIII 12, </hi><hi rend="underline italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="underline">:</hi></p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vidimiert eine Urkunde der Herzoge Albrecht und Wilhelm von <hi rend="italic">Österreich</hi>  dd<hi rend="sup">to. </hi>1397<hi rend="sup"> </hi>V 25, Wien, und eine Urkunde des Erzherzogs Ferdinand dd<hi rend="sup">to. </hi>1525 I 13, Wien, beide für <hi rend="italic">Ober Wölz</hi>  und <hi rend="italic">St. Peter</hi>, und betreffend die Freiheit des Viehhandels und anderer Kaufmannschaft dieser Märkte nach <hi rend="italic">Tirol </hi>usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Valentin, gut erhalten im Gemeindearchiv <hi rend="italic">St. Peter am Kammersberg</hi>.</p><p>II/702 – 1530 IX 08, Augsburg:</p><p>Kaiser Karl V. eximiert des Erzherzogs von <hi rend="italic">Österreich</hi>  Untertanen in allen demselben gehörigen Fürstentümern von des Reichs Hofkammer und anderen Gerichten zu <hi rend="italic">Westfalen</hi>  und <hi rend="italic">Rotweil</hi>. – Spätere Abschrift auf Papier.</p></div><div type="div1"><head>II/702a – 1530 IX 23, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</head><p>Siehe Beiträge XIII S. 152 f., Nr. 210, 211, 212, 213.</p></div><div type="div1"><head>II/702b – 1530 X 30, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</head><p>Siehe Beiträge XIII S. 152 f., Nr. 210, 211, 212, 213.</p><p>II/703 – 1530 X 30, -:</p><p>Abt Valentin, Prior Matthias und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bekennen, daß ihnen König Ferdinand I. für den verkauften Teil ihrer Güter nur 1700 <hi rend="italic">rheinische</hi>  fl. zu ersetzen habe. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/704 – 1530 XII 10, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrer Dr. Johann Ernst bestätigt den Empfang von 8 Pfd. Pfennigen für den <hi rend="italic">Weinzirler</hi>  Weinzehent. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/704a – 1530 XII 25, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/705 – 1530 -,Graz:</p><p>Abt Valentin und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bestätigen von Sigmund von Dietrichstein den nach Abzug von 17000 fl. gebliebenen Rest des Kaufschillings für das <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  erhalten zu haben. – Pap. gleichzeitige Abschrift, der Monatstag fehlt.</p><p>II/706 – 1531 III 12, -:</p><p>Hans Weiss, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Suppan (Župan) und Amtmann zu <hi rend="italic">Lind</hi>  und <hi rend="italic">Gersdorf</hi>, bestätigt für sich und an Statt der Kinder seines „<hi rend="italic">Vorsidels</hi>“ weiland Andrä Kollrossers von dem Abt Valentin 87 Pfd. 46 Pfennige 1 Helbling empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/707 – 1531 VIII 18, -:</p><p>Sebastian Wegschayder für sich, seine Hausfrau Margaretha und seine Stiefkinder Katharina und Anna, begibt sich gegen eine Geldsumme aller ferneren Ansprüche an Georg, gesessen <hi rend="italic">in der</hi> <hi rend="italic">Scheyffling</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, innen aufgedrückt</p><p>II/708 – 1531 X 13, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrer Dr. Johannes Ernst bestätigt den Empfang von 8 Pfd. Pfennigen für den <hi rend="italic">Weinzirler</hi>  Weinzehent. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/709 – 1532 I 04 Innsbruck:</p><p>König Ferdinand I. an den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  begehrt von demselben den Verkauf oder die Ablösung von 11 Schilling Pfennigen auf der Weitmühle zu W<hi rend="italic">eißkirchen</hi>  dem Leonhard Mayr zu bewilligen. – Neuere Abschrift auf Papier.</p><p>II/710 – 1532 II 07, -:</p><p>Der kaiserliche Ritter Seifried von Windischgrätz, tauscht von den <hi rend="italic">Scheiflinger</hi>  Zechmeistern für eine Wiese <hi rend="italic">in der Toppl</hi>, genannt „<hi rend="italic">Tuerngrundl</hi>“, anderthalb Joch Acker zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/711 – 1532 IV 06, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Valentin, Prior Wolfgang und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zeigen den mit ihnen konföderierten Klöstern den Tod folgender ihrer Mitbrüder an: Urban Plat, + 1528 V 22; Ägidius Klingennagl, + 1530 II 24; Uriel Stubich, + 1530 VIII 01; Matthias Luprecht, + 1531VII 06; Georg Pirschinger, + 1531 XI 30. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, beide gut erhalten</p><p>II/712 – 1532 VI 27, Regensburg:</p><p>Der Kardinal Erzbischof Matthäus von <hi rend="italic">Salzburg </hi>befiehlt allen Archidiakonen, Prälaten usw. in <hi rend="italic">Steiermark</hi>, den zum Prediger gegen die Ketzerei in <hi rend="italic">Steiermark</hi>  ernannten königlichen Hofprediger Medhard O. F. M  gastlich aufzunehmen und ungehindert zu lassen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/713 – 1532 VII 17, -:</p><p>Joachim Muerer zu <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  verkauft dem Abt Valentin und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  2 Pfd. Pfennige Gülten, welche ihm die Nachbarschaft von <hi rend="italic">Lind</hi>  als Entschädigung für seinen durch die <hi rend="italic">Mur </hi>von dem ihm gehörigen <hi rend="italic">Muerhof</hi>  abgetrennten Grund gegeben, um 80 Pfd. Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p>II/714 – 1532 VI 26, -:</p><p> Abt Valentin, Prior Wolfgang und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verpflichten sich für einen gewissen Fall gegenüber dem edlen Joachim Muerer, die von demselben erkauften 2 Pfd. Pfennige Gülten ihm um 64 Pfd. Pfennige wieder zu verkaufen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/715 – 1532 X 21, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem edlen Georg von Kainach 3 bei <hi rend="italic">Freissing</hi>  gelegene Huben usw. zu Lehen. – 2 gleichzeitige unvollständige Abschriften auf Pap.</p><p>II/716 – 1532 -,- :</p><p>Der <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Propst Sebastian erneuert dem Andrä Guster einen Kaufbrief dd<hi rend="sup">to. </hi>1518 XI 11, -. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, abhangend + <hi rend="bold">RS</hi>.</p></div><div type="div1"><head>II/716A – 1533 I 14, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</head><p>Notizenheft I S. 15.</p><p>II/716a – 1533 IV 24, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>II/717 – 1533 VII 14, -:</p><p>Bernhard Schuester verkauft dem Erhard Kerner und dessen Hausfrau Margarethe einen Weingarten gelegen im <hi rend="italic">Weinzirl</hi> <hi rend="italic">im Pangarten</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p></div><div type="div1"><head>II/718 – 1533 VII 14, -:</head><p>Der <hi rend="italic">Weinzierler</hi>  Schaffer Ludwig An und Hans Kerner, Zechmeister der <hi rend="italic">St. Gotthards</hi>  Kirche zu <hi rend="italic">Ober Weinzirl</hi>, verleihen dem Veit Pösenhoffer und dessen Hausfrau Katharina eine Wiese und einen Acker zu Kaufrecht. –  Or. Perg.<hi rend="bold">P</hi>: Urbar Petschaft des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abtes, gut erhalten.</p><p rend="underline">1533 -, Wien:</p><p>König Ferdinand bestätigt die Rechte der <hi rend="italic">Mariazeller </hi>Bürger. – Nach einem <hi rend="italic">Syllabus orig</hi>. <hi rend="italic">et Priv</hi>. etc. Nr. 531<hi rend="sup">a</hi>  der 1<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung.</p><p rend="underline">1533 -, -:</p><p>Auf Ansinnen des Abtes Valentin bei König Ferdinand I. und auf Befehl dieses erteilt der Markt zu Kindberg den <hi rend="italic">Mariazelle</hi>r Bürgern ein Vidimus der im Jahr 1455 von Kaiser Friedrich III. ergangenen <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Verordnung „<hi rend="italic">daß alle bürger nach ihren gefallen ohne möniglichs ihrungg weinmost etc. kaufen führen können</hi>“. – Nach einem <hi rend="italic">Syllabus orig</hi>. <hi rend="italic">et Priv</hi>. etc. Nr. 531<hi rend="sup">a</hi>  der 1<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung.</p><p rend="underline">1533 -, -:.</p><p>König Ferdinand bestätigt den <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Bürgern (? und was?). – Nach einem <hi rend="italic">Syllabus orig</hi>. <hi rend="italic">et Priv</hi>. etc. Nr. 531<hi rend="sup">a</hi>  der 1<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung.</p><p>II/719 – 1534 III 01, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Laienpreister Hans Egn, Pfarrer zu <hi rend="italic">Köflach</hi>, verleiht im Verein mit den dortigen Zechmeistern dem Thomas Blasy und dessen Hausfrau Christina einen in der <hi rend="italic">Obergradner</hi>  Feldern gelegenen Acker zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: abhangend, erhalten</p><p>II/720 – 1534 III 05, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrer Dr. Johann Ernst quittiert über 16 Pfd. Pfennige, als für den Weinzehent der Jahre 1532 und 1533 von <hi rend="italic">Weinzirl</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Austeller, innen aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/720a – 1534 III 15, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/721 – 1534 V 24, -:</p><p>Seifried von Windischgrätz nimmt mit dem Propst und dem Kapitel des Stifts von <hi rend="italic">Seckau</hi>  einen Gütertausch vor. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines gut erhalten, das 2. fehlt.</p><p>II/722 – 1534 VI 01, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den edlen Sigmund Welzer zu <hi rend="italic">Thann</hi>  mit dem Hof zu <hi rend="italic">Tann</hi>, dann dem darinnen gestifteten Maierhofe und einer dazugehörigen Herberge. – 2 gleichzeitige Abschriften auf Pap.</p><p>II/723 – 1534 VI 08, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Christoph Prix einen Acker und eine zu <hi rend="italic">St. Martin </hi>bei <hi rend="italic">Silberberg </hi>gelegene Mühle zu Lehen. Entwurf auf Pap.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/723a – 1534 VII 29, Wien:</head><p>Landtagsladung.</p><p>II/724 – 1534 VIII 07, -:</p><p>Herr Wolfgang von Stubenberg, Erbschenk in <hi rend="italic">Steier</hi>, verkauft dem Abt Valentin, Prior Wolfgang und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hier genannte meist bei <hi rend="italic">Frauenburg</hi>  gelegene Güter um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/725 – 1534 VIII 08, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Urban Stoltz zu <hi rend="italic">Gullersdorf</hi>  mit 2 Joch Äckern, gelegen zu <hi rend="italic">Gullerndorf</hi>  und <hi rend="italic">St. Stefan</hi>  unter der Straße. – Entwurf auf Pap.</p><p>II/726 – 1534 -, -: </p><p>Ulrich Dürnberger in der <hi rend="italic">Witscheiner</hi>  Pfarre verkauft dem <hi rend="italic">Ehrenhausner</hi>  Bürger Thomas Schuester und dessen Hausfrau Anna 2 Viertel Weingarten gelegen zu <hi rend="italic">Ratzschpach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: abhangend, gut erhalten.</p><p>II/727 – 1535 I 11, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht seinem Holden und Getreuen Andrä Pfeiffer eine im <hi rend="italic">Gössnitzamt</hi>  gelegene Hube, genannt „<hi rend="italic">die Kalthube</hi>“, zu Kaufrecht.  – Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/727a – 1534 III 14, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/728 – 1535 IV 26, -:</p><p>Der Ritter Balthasar von Gleintz <hi rend="italic">zu Gleintzstetn</hi>  zählt den Abt und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von einer auf das Schloß <hi rend="italic">Offenburg</hi>  zu reichenden Vogtei ganz frei, ledig und müßig.  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller,  gebrochen.</p><p>II/729 – 1535 V 11, -:</p><p>Blasi Freitag verkauft dem Hans Conrad von <hi rend="italic">Unter Vogau</hi>  anderthalb ¼ Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Witscheinberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, nur Rest.</p><p>II/730 – 1535 VI 29, -:</p><p>Hans Prumss, Müller zu <hi rend="italic">Ra</hi><hi rend="sup italic">e</hi><hi rend="italic">thsveld</hi>, verschreibt seiner Hausfrau Barbara zu freier lediger Morgengabe 26 Pfd. Pfennige und alle seine freie fahrende Habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle verloren.</p><p>II/731 – 1535 VII 29, -:</p><p>Der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Bürger Stefan Babst verschreibt seiner Hausfrau Anna, * Pfanner, zu freier lediger Morgengabe 52 Pfd. Pfennige und für die fahrende Habe „<hi rend="italic">gerichte peth</hi>“ mit aller Zugehörung, 2 Kühe und zwei Schweine. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/732 –1535 VIII 11, -:</p><p>Polykarp von Teufenbach gibt dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im Wege des Auswechsels eine am <hi rend="italic">Schratenperg</hi>  gelegene Hube für 3 im <hi rend="italic">Phaffenbach</hi>, <hi rend="italic">in der Percha</hi>  und bei <hi rend="italic">Ratnperg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten Nr. 2 datiert: <hi rend="bold">1522</hi>.</p><p>II/733 –1535 VIII 26, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Blasi zu <hi rend="italic">Stadlern</hi>  den halben Teil eines Gutes, genannt „<hi rend="italic">das Michel- Schaflehen</hi>“ und gelegen ob dem Alltenhaws, zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>II/734 –1535 IX 13, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bestätigt, von dem edlen Gregor Josstl 305 Pfd. 4 Schilling Pfennige empfangen zu haben. –  Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">P</hi>: Abt fehlt.</p><p>II/735 –1535 XI 24, Wien:</p><p>König Ferdinand I. gebietet den Radmeistern im <hi rend="italic">Vordern</hi>- und <hi rend="italic">Innern Eisenerz</hi>, den Hammermeistern und Eisenhändlern während der nächsten 6 Jahre den Zentner Eisen (neues und geschlagenes) um 10 Pfennige zu verkaufen, gestattet aber den Hammermeistern, den Zentner geschlagenen Eisens und Stahls an die Eisenhändler um 14 Pfennige zu verkaufen. – Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Ferdinand, innen aufgedrückt, gut erhalten.</p><p>II/736 – 1535 XII 12, Graz:</p><p>Erasmus von Trautmanstorf an Statt des <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landeshauptmannes Hannsen Ungnad gibt in der Klage des <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landesverwesers Adam von Hollenegg gegen Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wegen einer Stiftung zu <hi rend="italic">Piber</hi>  hier angeführten Abschied. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt. </p><p>II/737 – 1535 XII 13, -:</p><p>Gregor Jöstel gibt dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Revers bezüglich der von denselben (1513 V 06 -, II/539) erkauften, ihn dem Jöstel aber dann aus bloßer Gnade überlassenen <hi rend="italic">Hämerlschen</hi>  Güter in <hi rend="italic">Pöllau </hi>usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p>II/738 – 1536 II 05, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Adam von Hollenegg erläßt in der Sache des <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Pfarrers Wilhelm Farstenawer gegen Stefan Dorn einen dem Ersteren ungünstigen Abschied. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>II/739 – 1536 II 12, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrer Dr. Johann Ernst bestätigt den Empfang von 16 Pfd. Pfennigen für den <hi rend="italic">Weinzirler</hi>  Weinzehent der Jahre 1534 und 1535 erhalten zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/740 – 1536 III 19, -:</p><p>Simon Kayser und seine Hausfrau Anna verkaufen dem <hi rend="italic">Ehrenhausener</hi>  Bürger Valentin Khrayner dritthalb ¼ Weingarten gelegen im <hi rend="italic">Ratschpach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, verwischt.</p><p>II/741 –1536 IV 03, -:</p><p>Margarethe, Hausfrau des Lukas Steiger und ihre Schwester Kunigunde verkaufen dem Abt Valentin und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine <hi rend="italic">am Ofen</hi>  bei dem Schloß <hi rend="italic">Stein</hi>  gelegene Wiese. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>II/741A – 1536 V 15, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/741a – 1536 V 22, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/741b – 1536 VI 12, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/742 –1536 VIII 24, Judenburg:</p><p>Andrä Alber, Verwalter des Bürgermeisteramtes zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, und die Steuereinnehmer daselbst bestätigen den Empfang verschiedener Steuern, welche Abt Valentin von dem ehemals „<hi rend="italic">Paul Welzerischen</hi>“ Haus in <hi rend="italic">Judenburg</hi>  ihnen entrichtet. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/ 743 – 1536 X 14, -:</p><p>Margarethe, Witwe nach Wolfgang Pfaffinger, stiftet und gibt zu hier genannten frommen Zwecken in die Pfarrkirche zu <hi rend="italic">Piber</hi>  hier genannte zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  gelegene Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Philipp von Trautmannsdorf, rot; <hi rend="bold">S2</hi>: Stadtsiegel <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, grün.</p><p>II/744 –1536 X 21, Graz:</p><p> Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Viztum Michael Meichsner gibt dem Zechleuten des <hi rend="italic">St. Gilgen</hi>  Gotteshauses zu <hi rend="italic">Obdach</hi>  einen vidimierten Urbarsartikel, betreffend den dem genannten Gotteshaus gehörigen sogenannten „<hi rend="italic">Eissackher</hi>“. – Pap. 2 Abschriften aus dem 17. Jahrhundert.</p><p>II/745 –1537 I 06, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Abstaller</hi>  (<hi rend="italic">Abbtstall</hi>) Pfarrer Peter Huss verkauft dem Gesellpriester Paul Reisleder um eine nicht genannte Geldsumme 3 ¼ Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Oberen Speissneckh</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>:  Aussteller ?, gut erhalten.</p><p>II/746 –1537 I 07, -:</p><p>Katharina, Witwe nach Leonhard Haller, übergibt ihrem Sohn Matthes die „<hi rend="italic">Hallerhube</hi>“ genannte Hube (<hi rend="italic">Graden</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Wer und Anzahl ?, fehlen.</p><p>II/747-1537 I 19, -: </p><p>Kunigunde, Witwe nach dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="italic">er</hi>  Bürger Hans Nunperger, begibt sich gegen hier genannte Geldsumme aller ferneren Ansprüche auf ihr Haus und Schmiede in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Gunsten des Abtes Valentin. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/748 –1537 IV 14, Wien:</p><p>König Ferdinand I. empfiehlt der Witwe nach Sigmund von Dietrichstein und den Gerhaben der Kinder desselben ernstlich, innerhalb 6 Wochen und 3 Tagen gegen Rückempfang des Kaufschillings von 24000 <hi rend="italic">rheinischen</hi>  fl. das <hi rend="italic">Aflenzta</hi>l und das Dorf <hi rend="italic">Schaldorf</hi>  wieder an das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  abzutreten. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/749 –1537 IV 28, -:</p><p>Benedikt Stiffter und seine Hausfrau Dorothea verkaufen dem Abt Valentin und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten, + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/750 –1537 V 23, -:</p><p>Apollonia, Tochter des sel. Kaspar Bräbl, verkauft dem Kaspar Kharner 8 ¼ Weingärten, gelegen im <hi rend="italic">Pesserlein</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten.</p><p>II/751 –1537 V 23, -:</p><p>Die Brüder Georg, Thomas und Georg(?) Märkho verkaufen dem Andrä Schrott <hi rend="italic">in der Wuelitsch</hi>  ein ¼ Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Speisneckh</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, Abdruck ausgebrochen.</p><p>II/752 –1537 VI 16, -:</p><p>Abt Valentin, königlicher Rat und Kaplan, Prior Thomas und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Dirnsteiner</hi>  Pflegsverwalter Georg von Mosshaim eine Schuldverschreibung über 300 Pfd. Pfennige, ihnen zur Wiedereinlösung des <hi rend="italic">Aflenztals</hi> dargeliehen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, ½ verloren.</p><p>II/753 –1537 VI 20, -:</p><p>Abt Valentin, Prior Thomas und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben den <hi rend="italic">Murauer</hi>  Bürgern Christof Unnger und Hans Schmeltzer eine Schuldverschreibung über 3000 Pfd. Pfennige und verpfänden denselben für dieses Geld die Ämter <hi rend="italic">Lassnitz</hi>  und <hi rend="italic">in der Brobst</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/754 –1537 VI 21, -:</p><p>Abt Valentin, Prior Thomas und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Trofaiacher</hi>  Bürger Sebald Püchler und dessen Hausfrau Margarethe eine Schuldverschreibung über 1000 Pfd. Pfennige, ihnen zur Wiedereinlösung des <hi rend="italic">Aflenztales</hi>  dargeliehen. – Or. Perg. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, gut erhalten.</p></div><div type="div1"><head>II/755 –1537? :  Nummer fehlt ganz.</head><p>II/756 –1537 VI 23, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Valentin, R. K. M. Rat und Kaplan, Prior Thomas und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Herrn Georg von Liechtenstein zu <hi rend="italic">Murau</hi>  500 Pfd. Pfennige und verheißen deren Rückzahlung binnen einem Jahr und 14 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, beide fehlen.</p><p>II/757 –1537 VII 03, Prag.</p><p>Der apostolische Nuntius am kaiserlichen Hof, Bischof Johannes von <hi rend="italic">Modena</hi>, ernennt den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zum Kollektor der päpstlichen Annaten in den Diözesen <hi rend="italic">Seckau</hi>  und <hi rend="italic">Lavant</hi>. –Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: innen aufgedrückt.</p><p>II/758 –1537 X 25, -:</p><p>Abt Valentin, Prior Thomas und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen dem Ritter Hans von Teuffenpach zu <hi rend="italic">Messweg</hi>  (<hi rend="italic">Maßweg</hi>) ihre 2 Teiche unterhalb des Dorfes <hi rend="italic">Lind</hi>  bei <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  und nebst dem das Haus und die Mühle bei diesen Teichen gelegen um eine nicht genannte Geldsumme. – *) Man vergleiche jetzt aber II/669 – 2 Entwürfe, dazu eine gleichzeitige und eine  spätere Abschrift, alle Pap.</p><p>II/759 –1537 XI 23, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrer Dr. Johann Ernst quittiert über 16 Pfd. Pfennige für den <hi rend="italic">Weinzirle</hi>r Weinzehent der Jahre 1536 und 1537. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/760 –1538 II 19, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Holden und Getreuen Thomas Aichecker eine im Amt <hi rend="italic">Piber</hi>  gelegene halbe Hube, genannt „<hi rend="italic">die Krienntzer</hi>“, zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/760a – 1538 III 29, Graz:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/761 –1538 IV 06, St. Andrä im Lavanttal:</p><p>Bischof Philipp von <hi rend="italic">Lavant</hi>  verleiht der Kirche des hl. Blasius bei <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an hier genannten Festen Ablässe von 40 Tagen– Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, sehr beschädigt. </p><p>II/762 –1538 IV 24, -:</p><p>Niklas Tragsweg und seine Hausfrau Elisabeth verkaufen dem Jörg Schrapf und dessen Hausfrau Christina eine dem <hi rend="italic">Edelschrotter</hi>  Gotteshaus dienende Hube, genannt „<hi rend="italic">die Staynerhube</hi>“ und gelegen am <hi rend="italic">Tregast</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? + Anzahl, fehlen.</p><p>II/763 –1538 VI 03, wien:</p><p>Der J. U. Dr. Ulrich Gebhart, bestätigt von dem Abt Valentin für seine treuen und fleißigen Dienste, betreffend das <hi rend="italic">Aflenzta</hi>l 20 Dukaten empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/764 –1538 VI 03, -:</p><p>Die hier genannten 12 Kinder des sel. Andrä Rayner verkaufen ihrem Bruder Andrä Rayner jun. ihr Kaufrecht eines am <hi rend="italic">Prenninger</hi> <hi rend="italic">Berg</hi> gelegenen Weingartens. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend schlecht abgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/764a – 1538 VII 08, Judenburg:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/765 –1538 IX 29, -:</p><p>Rosina, * Hämmerl, Hausfrau des Bürgers Stefan Muster zu <hi rend="italic">Feystritz</hi>  (unterhalb <hi rend="italic">Cilli</hi>), begibt sich ihrer Ansprüche auf das von Sigmund Hämerl, ihrem Vater und Georg Hämerl, ihrem Bruder hinterlassene Gut zu Gunsten ihres Vetters Gregor Jostl, Pfleger auf <hi rend="italic">Reichenfels</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?, alle fehlen.</p><p>II/766 –1538 IX 29, -:</p><p>Rosina, * Hämmerl, und ihr Mann Stefan Muster verzichten gegen eine Geldsumme auf alle ihre ferneren Ansprüche rücksichtlich der „<hi rend="italic">Sigmund- Georg  Hämerlischen</hi>“ Erbschaft. – Or. Perg. beschädigt, <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?, alle fehlen.</p><p>II/767 –1538 XI 25, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Hans Strasperger und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Grazer Stadtrichter Marx Stempfer einen Weingarten. – *<hi rend="sup">)</hi>  Auf der Rückseite von etwas späterer Hand „<hi rend="italic">uenditio uineae in Platen</hi>“, womit die Lage des Weingartens bezeichnet ist. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/768 –1538 XII 05, Wien:</p><p>König Ferdinand I. bewilligt dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Verkauf folgender Güter an folgende Personen und um folgende Summen: <hi rend="bold">1</hi>) der Dörfer <hi rend="italic">Lind </hi>und <hi rend="italic">Gersdorf</hi>  unterhalb <hi rend="italic">Leibnitz</hi>, 5 Weingärten bei <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  und eines Weingartens bei <hi rend="italic">Marburg</hi>  an den edlen Lukas Gräßwein um 1900 Pfd. Pfennige. <hi rend="bold">2</hi>) Eines Zehents zu <hi rend="italic">Obdach</hi>  und 3 Pfd. Pfennige Gülten zu <hi rend="italic">Lausing</hi>  an Stefan Gräßwein um 1616 Pfd. Pfennige. <hi rend="bold">3</hi>) 2 Teiche bei <hi rend="italic">Lind</hi>  ob <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  und 2 Pfd. Pfennige Gülten daselbst an den Hans von Teufenbach um 300 Pfd. Pfennige. <hi rend="bold">4</hi>) Eines Hauses in <hi rend="italic">Judenburg</hi>  an Balthasar von Gleinitz um 1600 Pfd. Pfennige. <hi rend="bold">5</hi>) 24 Pfd. 5 Schillinge Pfennig Gülten auf Gütern zu <hi rend="italic">Hüttenberg</hi>  und auf dem <hi rend="italic">Krappfeld</hi>  (<hi rend="italic">Kropveld</hi>) in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  an Hans von Silberberg um 640 Pfd. 2 Schillinge Pfennig. <hi rend="bold">6</hi>) Das kleine Amt zu <hi rend="italic">St. Georgen an der Pammig</hi>  bei <hi rend="italic">Bruck an der Mur</hi>  an den Freiherrn Sebald Pögel um 600 Pfd. Pfennige. <hi rend="bold">7</hi>) Des Hofes zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  samt Zugehörung und Weingärten an den Med. Dr. Franz Emerich um 400 Pfd. Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, abhangend in Leinwandhülle, beschädigt.</p><p>II/769 –1538 XII 05, -:</p><p>Abt Valentin, Prior Thomas und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen dem edlen Franz Emerich, AA. LL. et Med. Dr. (ihren Hof und die Weingärten zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  um 400 Pfd. Pfennige). – Gleichzeitige Abschrift mit einigen Auslassungen.</p><p>II/770 –1538 XII 13, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt seinen Getreuen Valentin  Fausting mit 2 Höfen zu <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Marein</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, mit einem Holz <hi rend="italic">in der Ray</hi>, mit 2 Joch Äckern zu <hi rend="italic">Lerchpaum</hi>  usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>II/771 –1538 XII 13, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfarrer Dr. Johann Ernst quittiert über 8 Pfd. Pfennige für den Weinzehent von <hi rend="italic">Weinzirl</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Austeller, innen aufgedrückt.</p><p rend="underline">1538 – 1540 -,-:</p><p>„<hi rend="italic">Der Pfarre St. Margarethen Zechleith wider die Bürgerschaft zu Voitsberg abgefertigt durch Zeugen Rechtführung P ein ewiges Licht undt einen Akher</hi>“. Anno x<hi rend="sup">i</hi>. 1538. – Pap. Abschrift in Kleinfolio. Auf dem Vorderdeckel der Titel „<hi rend="italic">Abgeführten Prozess der Statt Voitsperg betreffend</hi>“:</p><p>II/772 –1539 I 02, -:</p><p>Wolfgang Reytter, R. K. M. Bergrichter in <hi rend="italic">Murau</hi>  und <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, bestätigt, daß ihm Abt Valentin für die Jahre 1537 und 1538 das „<hi rend="italic">wegfron-raitt- abziech unnd pflockhgeld</hi>“ bezahlt habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Austeller, innen aufgedrückt.</p><p>II/773 –1539 I 08, -:</p><p>Abt Valentin, R. K. M. Rat und Kaplan, Prior Thomas und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen mit Bewilligung des König Ferdinand I. dd<hi rend="sup">to. </hi>1538 XII 05, Wien (II/768) dem Ritter Lukas Gräßwein <hi rend="italic">zum Weier</hi>  die Dörfer <hi rend="italic">Lind</hi>  und <hi rend="italic">Gersdorf</hi>  bei <hi rend="italic">Leibnitz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, beide gut erhalten. Beiliegend 2 spätere Pap. Abschriften.</p><p>II/774 -1539</p><p>Abt Valentin, Prior Thomas und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen mit Bewilligung des Kaisers Ferdinand I. dd<hi rend="sup">to. </hi>1538 XII 05, Wien (II/768) dem Ritter Lukas Gräßwein <hi rend="italic">zum Weier</hi>  ihren Dritteil Zehent zu Obdach. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, beide gut fehlen.</p><p rend="underline">1539, IV 14, Rom:</p><p>Papst Paul (III.) ernennt die Grafen von <hi rend="italic">St. Flora </hi>Karl, Marius, Alexander und Paul Sforza und deren legitime männlichen Nachkommen für immer währende Zeiten zu Grafen des <hi rend="italic">Lateran</hi>  mit dem Recht, diese und noch andere Würden auch an andere Personen zu verleihen. – Eingeschaltet in 1565 II 12, Rom (II/1049).</p><p>II/775 – 1539 VI 26, -: </p><p>Der <hi rend="italic">Leibnitzer</hi>  Bürger Adrian Puecher als <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Bergrichter gibt dem Christoph Tanner an Statt des edlen Thomas Dürnperger einen Gerichtszeugbrief, betreffend dessen Klage wider den edlen Hans Hamer bezüglich zweier ¼ Weingärten am <hi rend="italic">Speissenegkh</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/776 – 1539 VI 27, -:</p><p>Kaspar Sambser(?) verkauft dem Hans Würblätsch 4 ¼ Weingärten, gelegen im <hi rend="italic">Ratschpach</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, beschädigt.</p><p>II/777 – 1539 VI 28, -:</p><p>Urban Trabass verkauft dem Ulrich Gundler 2 ¼ Weingärten, gelegen am <hi rend="italic">Untern Speisznegkh</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, fehlt.</p><p>II/778 – 1539 VII 05, -:</p><p>Andrä Dräss verkauft dem Matthes Hernach ein Viertel Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Untern Speissnegkh</hi>.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, abhangend, fehlt.</p><p>II/779 – 1539 VII 20, -:</p><p>Propst Sebastian von <hi rend="italic">Seckau</hi>  gibt dem Hans Würblätsch einen Bergrechtlehensbrief bezüglich 2 ¼  Weingärten gelegen am<hi rend="italic">Witscheinberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Propst, fehlt.</p><p>II/780 – 1539 VIII 02, -:</p><p>Jordan Mülner zu Pernbach und seine Hausfrau Christina verkaufen dem Ruprecht Galprunner und dessen Hausfrau Ursula eine im <hi rend="italic">Kharlgraben</hi>  gelegene Hofstatt (<hi rend="italic">Köflach</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/781 – 1539 VIII 31, -:</p><p>Hans Strassperger, Ratsbürger zu <hi rend="italic">Graz</hi>  und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Stadtrichter Marx Stempffer ihren „<hi rend="italic">an der Platnn</hi>“ gelegenen Weingarten. –  Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, erhalten.</p><p>II/782 – 1539 X 20, -:</p><p>Abt Valentin, Prior Thomas und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem edlen Ruprecht Emering zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>  eine Schuldverschreibung über 763 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide hinten aufgedrückt, eines etwas verletzt.</p><p>II/783 – 1539 XI 13, -:</p><p>Dr. Johannes Ernst „<hi rend="italic">in namen und von wegen des erwürdigen in got herren Johann abbt zu Peliss und pharer zu Gräcz</hi>“ empfängt von dem Abt Valentin 8 Pfd. Pfennige „<hi rend="italic">von wegen des weinzehent zw Weinzurl</hi>“ für das Jahr 1539 und sagt daher den Abt Valentin dieser 8 Pfund „<hi rend="italic">in namen und von wegen des obbemelten erwürdigen heren abbt Johann hiemit quitt ledig.</hi>“ – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p>II/784 – 1539 XII 27, -:</p><p>Hans von Opressnitz, Bürger zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>, und seine Hausfrau Kordula einantworten dem Jurko Salay für gewisse Erbansprüche ihren in <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  am <hi rend="italic">Tettenhengst</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, unkenntlich und abhangend.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/784a – 1540 II 18, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/785 – 1540 III 30, -:</p><p>Hans Zayser „<hi rend="italic">in der Jogl</hi>“ verschreibt seiner Hausfrau Katharina 27 Pfd. Pfennige und seine fahrende Habe zur Hälfte. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt Valentin, Urbarsiegel.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/785a – 1540 IV 26, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/786 – 1540 V 23, -:</p><p>Andrä Sameregkh verkauft dem ehrsamen Thomas Dürrnperger einen <hi rend="italic">an der Voydt </hi>gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/787 –1540 VI 02, -:</p><p>Markus Khrainer verkauft dem Valentin Khrainer zu <hi rend="italic">Ehrenhausen</hi>  und dessen Hausfrau Agathe einen im <hi rend="italic">Ratschpach</hi>  gelegenen Acker. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P3"><head>II/787a – 1540 VI 03, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/788 – 1540 VI 15, -:</p><p>Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt den Brüdern Lukas und Stefan Gräswein <hi rend="italic">zum Weyer</hi>  unter hier genanntem Vorbehalt eine Abschrift des Briefes Ferdinand I. dd<hi rend="sup">to. </hi>1530 XII 05, Wien. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, gut erhalten.</p><p>II/789 –1540 VII 09, -:</p><p>Simon Kayser und seine Hausfrau Anna verkaufen dem <hi rend="italic">Ehrenhausne</hi>r Bürger Valentin Khrainer 2 ¼  Weingärten, gelegen im<hi rend="italic">Ratschbach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten.</p><p>II/790 – 1540 X 18, Graz:</p><p>Thomas Schwellner zu <hi rend="italic">Graz </hi>übernimmt gegen einen jährlichen Sold von 6 Pfd. Pfennigen die Vertretung und Verantwortung des Abtes Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Graz und zwar in 3 hier genannten Sachen dieses Abtes gegen den Herrn von Stubenberg. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt. Dabei eine  Quittung am selben Tag für empfangene  3 Pfd. Pfennige.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/790a – 1540 X 22, Graz:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/791 – 1541 I 05, Salzburg:</p><p>Erzbischof Ernst von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  ermächtigt in Kraft des Vertrages vom Jahr 1493 den Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und durch diesen die Seelsorger in <hi rend="italic">Mariahof</hi>, <hi rend="italic">Lassnitz</hi>  usw. zur Absolution selbst in einigen <hi rend="italic">casibus resevatis</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>II/792 – 1541 I 09, Rom:</p><p>Papst Paul (III.) bestätigt im Konsistorium die Erwählung des Thomas Berrnher zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/793 – 1541 I 09, Rom:</p><p>Papst Paul (III.) spricht den zum Abt seines Klosters erwählten Mönch Thomas Berrnher von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von allen kirchlichen Zensuren los. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. – Beiliegend die <hi rend="italic">Forma juramenti</hi> mit Bleibulle.</p><p>II/794 – 1541 I 09, Rom:</p><p>Papst Paul (III.) zeigt dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Bestätigung der Wahl des Abtes Thomas an und ermahnt denselben, dem neuen Abt zu gehorsamen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/795 – 1541 I 09, Rom:</p><p>Papst Paul (III.) befiehl den Vasallen des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem neuen Abt Thomas getreu zu dienen. Or. Perg. – <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/796 – 1541 I 09, Rom:</p><p>Papst Paul (III.) empfiehlt dem Kaiser Karl V. den neuen Abt Thomas des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p>Or. Perg. – <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/797 – 1541 II 01, Salzburg:</p><p>Erzbischof Ernst von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  verlängert dem Abt Valentin von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Vollmacht dd<hi rend="sup">to. </hi>1541 I 05, Salzburg (II/791) auf weitere 3 Monate. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/798 –1541 III 10, -:</p><p>Andrä Gusster und Gregor <hi rend="italic">in der Podagrätz</hi>, Zechleute des St. Andrä Gotteshauses zu <hi rend="italic">Witschein</hi>, verkaufen dem Thomas Märkho 3 Viertel Weingärten gelegen in der <hi rend="italic">Untern Sulltz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, Abdrücke verwischt.</p><p>II/799 –1541 V 09, -:</p><p>Margarethe, Witwe nach Hans Schönpacher, verschreibt ihrem neuen Mann Paul Raynner all ihre Habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt <hi rend="underline">Valentin</hi>(!).</p><p>II/800 –1541 V 14, Salzburg:</p><p>Erzbischof Ernst von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  verlängert dem Abt <hi rend="underline">Valentin</hi>  (sic, + 1541 VI 07) von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Vollmacht dd<hi rend="sup">to. </hi>1541 I 05, Salzburg (II/791) auf weitere 4 Monate. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>II/801 –1541 VI 27, -:</p><p>Der Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Apotheker Simon Arbaiter und dessen Hausfrau Margarethe 1500 Pfd. Pfennige und versichern ihnen dieses Geld auf den Gülten und Gütern im Amt <hi rend="italic">Gössnitz</hi>. – Pap. gleichzeitige Abschrift. </p><p>II/802 –1541 VIII 05, -:</p><p>Thomas „<hi rend="italic">von gotts genaden eligierter und von königlicher Majestät etc. bewilligter abbt</hi>“ von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Untertan Kolman A<hi rend="sup">e</hi>ckerl eine Schuldverschreibung, lautend auf 131 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Austeller, innen aufgedrückt.</p><p>II/803 –1541 VIII 16, -:</p><p>Hans Vischer zu <hi rend="italic">Lanngenloüss</hi> <hi rend="italic">(Langenlois NÖ</hi>.) für sich und seinen Sohn Hans verkauft dem edlen Jörg Claindinst, Gegenschreiber des <hi rend="italic">steirischen</hi>  Viztumamtes, einen Weingarten „<hi rend="italic">an der Plattn</hi>“ um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, Abdrücke meist gut erhalten, Nr. + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>II/804 – 1541 VIII 30, -:</p><p>Abt Thomas, Prior Christoph und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem <hi rend="italic">Gradeser</hi>  Bürger Sigmund Trächsl 1000 Pfd. Pfennige und versichern ihm solche auf den Gülten und Gütern im Amt <hi rend="italic">Mynnglstall</hi>  und <hi rend="italic">am Liechtperg</hi>. – Or. Perg. durchschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide fehlen.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/804a – 1541 IX 17, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/805 – 1541 X 16, -:</p><p>Abt Thomas, Prior Sigmund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Pfarrer Thomas Kesstner zu <hi rend="italic">St. Salvator</hi>  in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  100 Pfd. Pfennige. – „<hi rend="italic">Am 29. Novembris des 66isten jar ist dieser schuldbrieff beczalt worden, lautet eine am Umbug geschriebene Notiz</hi>“ – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/806 – 1541 XII 10, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Valentin(<hi rend="italic">sic</hi>!) von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernennt in seinem Streit mit Wolfgang von Stubenberg um dir Jagd im <hi rend="italic">Mürztal</hi>  und dessen Seitentälern den königlichen Hofprokurator Meister Wolfgang zu seinem Vertreter. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, hinten aufgedrückt.</p><p>II/807 – 1542 I 20, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Köflacher</hi>  Pfarrer Johannes Neudorffer verkauft dem Andrä Widerl eine Hube, genannt „<hi rend="italic">unter dem Khreytz</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>II/808 – 1542 II 02, -:</p><p>Fabian, des Urban <hi rend="italic">in der Serrnaw</hi>  Sohn, verkauft dem Bartl Jacoppe ein ¼ Weingarten, gelegen an der <hi rend="italic">Obern Sulltz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/808a – 1541 II 07, Graz:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/809 – 1542 V 19, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Thomas, Prior Sigmund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleihen dem Andreas Chamerhofer zur Erlangung der Priesterwürde den Tischtitel. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/810 – 1542</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Valentin Fausting 2 zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegene Höfe, 2 Joch Äcker im <hi rend="italic">Lindfeld</hi>  usw. zu Lehen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/810a – 1542 V 31, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/811 – 1542 VI 01, -:</p><p>Hans Aigner, Paul Straspurger zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  und die <hi rend="italic">Murauer</hi>  Bürger Hans Schmelltzer, Martin Vrlsperger an Statt der Kinder des sel. Stefan Babst verpfänden dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Thomas für eine demselben von genanntem Babst schuldige Geldsumme das Haus <hi rend="italic">bei der Brücke</hi>  (<hi rend="strikethrough">wo?</hi>, in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>), 66 lang geschnittene Zimmerbäume etc. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>II/812 – 1542 VI 16, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Witscheiner</hi>  Pfarrer Michel Landstrasser verkauft, um nach Abzug der Türken seinen Pfarrhof wieder erbauen zu können, dem <hi rend="italic">Seckauer </hi>Propst Sebastian ein ¼ Weingarten gelegen <hi rend="italic">in dem Khreutzer</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend und gut erhalten</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/812a – 1542 XI 23, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/813 – 1542 XII 10, Wien:</p><p>König Ferdinand I. bewilligt namentlich auf Fürbitte seiner Gemahlin dem Richter, dem Rat und der Gemeinde zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Abhaltung eines Jahrmarktes am St. Stefanstag und den 2 darauf folgenden Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König, gebrochen, Abdruck gut erhalten.</p><p>II/814 – 1543 I 01, -:</p><p>Ambros Cristäne verkauft dem Hans Wuechrer, Amtmann zu <hi rend="italic">Witschein</hi>, 7 ¼ Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Serter</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten</p><p>II/815 – 1543 I 22, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Georg Freiherr zu Herberstein bezeugt, daß Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Lehensträger seines Gotteshauses und des Schlosses <hi rend="italic">Stein</hi>  zum ersten Mal in offener Schranne melden und verrufen ließ. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt, datiert: <hi rend="bold">1540</hi>.</p><p>II/816 – 1543 II 08, -:</p><p>Andrä Huebman und seine Hausfrau Magdalena verkaufen dem Lambrecht Türckh und dessen Hausfrau Barbara eineinhalb Weingarten, genannt „<hi rend="italic">der Rosnackher</hi>“ und gelegen ob <hi rend="italic">Stybming</hi>  in der <hi rend="italic">Gradweiner</hi>  Pfarre. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/817 – 1543 V 06,-:</p><p>Jakob Pinter und seine Hausfrau Barbara verkaufen dem Stefan Ferg zu <hi rend="italic">Ehrenhausen</hi>  und dessen Hausfrau Anna 2 ¼ Weingärten gelegen in der <hi rend="italic">Obern Sulltz</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?,abhangend, beschädigt.</p><p>II/818 – 1543 VI 25, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Georg Freiherr zu Herberstein bezeugt die zweitmalige Verrufung der Lehensleute des Gotteshauses <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und des Schlosses <hi rend="italic">Stein</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt, dat.: <hi rend="bold">1540</hi>.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/818a – 1543 XI 18, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/819 – 1543 XII 08, -:</p><p>Pankraz zu <hi rend="italic">Liboch</hi>  und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Hans Puechhas und dessen Hausfrau Barbara ihr Kaufrecht auf einem zu <hi rend="italic">Liboch </hi>gelegenen und dem <hi rend="italic">Köflacher</hi>  Pfarrer zinsenden Grundstücke um 40 Pfd. Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten.</p><p>II/820 – 1544 III 25, -:</p><p>Lenz Panstadl verkauft dem Ruprecht Bruschkh und dessen Erben anderthalb Viertel Weingarten, gelegen im Edlacher, um eine nicht genannte Geldsumme.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/821 – 1544 III 26, -:</p><p>Georg Taller „<hi rend="italic">Scherer</hi>“ und Bürger zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  quittiert dem Abt Thomas eine nicht  genannte Geldsumme. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/822 – 1544 V 136, -:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Bartl zu Krteuping das Michl- Schaflehen, gelegen <hi rend="italic">ob dem Altenhaus</hi>, zu Lehen. – Entwurf auf Pap.</p><p>II/823 – 1544 V20, -:</p><p>Bartl Retzer zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>  bittet den Abt Thomas zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Verleihung hier genannter, im <hi rend="italic">Affenling</hi>  etc. gelegener Stück und Güter an den Sohn des sel. Georg Retzer zu <hi rend="italic">Herbersdorf </hi>oder dessen Gerhab. – Abschrift auf Papier.</p><p>II/824 – 1544 V 24, -:</p><p>Bartl Retzer zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>  bevollmächtigt den edlen Tiburz von Sintzendorf für ihn und seinen ungevogten Vetter Adam Roetzer vom König Ferdinand und seinen anderen Lehensherren  die Lehen zu empfangen. – Gleichzeitige Abschrift auf Papier.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/824a – 1544 VI 09, Speyer:</head><p>Inhalt: Judenprivilegien.</p><p>II/825 – 1544 VIII 13, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Hans Hillckertorffer ein in <hi rend="italic">Diernstein</hi> <hi rend="italic">unter der Alm</hi>  gelegenes Gut, ein ob dem <hi rend="italic">Aspolltersweg</hi>  gelegenes Holz und eine Wiese in der <hi rend="italic">Gotzaw</hi>  bei <hi rend="italic">Grafenhausen</hi>  zu Lehen. –  Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren. </p><p>II/826 – 1544 IX 25, -:</p><p>Georg Khünig und seine Hausfrau verkaufen dem Laurenz Schwaighofer ihr Weingarten Kaufrecht, gelegen am <hi rend="italic">Braittnberg</hi> <hi rend="italic">ob Stybming</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p>II/827 – 1544 XI 09, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den edlen Christoph von Hollenegg (Holneckh, Holeneck) mit einem zu <hi rend="italic">Pernpach</hi>  gelegenen Hofe und einem Freiholze(?) am <hi rend="italic">Afenleg</hi>. – Entwurf auf Papier.</p><p>II/828 – 1544 XII 13, -:</p><p>Matthä Hernach verkauft dem Stefan Trabas ein ¼ Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Untern Speissnegkh</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, beschädigt.</p><p>II/829 – 1544 XII 27, -:</p><p>Abt Thomas, Prior Sigmund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden den Brüdern Alban und Wolfgang von Pranngkh 1000 Pfd. Pfennige. – Or. Perg. durchgeschnitten. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, fehlen.</p><p>II/830 – 1545 I 14, -:</p><p>Valentin Buckhernigkh verkauft dem Andrä, des Kaspar Lieleckh Sohn, und dessen Hausfrau Radegundis ein ¼ Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Unteren Sulltz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/831 – 1545 III 03, -:</p><p>Abt Thomas, Prior Sigmund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Peter Gäller 1000 rheinische Gulden. – Or. Perg., durchgeschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, fehlen.</p><p>II/832 – 1545 II 14, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> <hi rend="underline">in Kärnten</hi>  ernennt den Bischof Hieronimus von <hi rend="italic">Chiemsee</hi>  zu seinem Prokurator bei dem Konzil zu <hi rend="italic">Trident</hi>. – Signiert durch den Notar Ludwig Ann.</p><p>II/833 – 1545 VI 01, -:</p><p>Abt Thomas, Prior Sigmund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  nehmen zur Wiedereinlösung des Amtes <hi rend="italic">Hirschegg</hi>  (<hi rend="italic">Hierscegkh</hi>) bei dem edlen Wolfgang zu Pergkhhaim, dem Bernhard von Lynnd und Christoph Sennsen eine Anleihe von 700 Pfd. Pfennigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, verloren.</p><p>II/834 – 1545 VII 20, -:</p><p>Abt Thomas, Prior Sigmund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  übergeben dem Grazer Bürger Sebastian Haan ihre Forderung und Ansprüche an Herrn Wolfgang von Stubenberg hinsichtlich der Holzgerechtigkeit (Holzungsrecht) zweier steirischer Untertanen im Flätschacher Walde.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/835 – 1545 VII 27, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Georg Freiherr von Herberstein bezeugt, daß vor ihn und den Rechten Sebastian Haan zum ersten Tag gegen Herrn Wolf von Stubenberg wegen des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Untertans Fritz Neumann zu <hi rend="italic">Flatschach</hi>  Klage geführt habe. –  Or. Pap.<hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p rend="underline">1545 VII 28, -:</p><p>König Ferdinand I. hebt das Recht des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf, in den <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Eisenwerken vier Feuer zu halten. Nach Urkunde 1546 VIII 28, Wien (II/852).</p><p>II/836 – 1545 IX 01,-:</p><p>Urban Trabass verkauft seinem Bruder Stefan Trabss ein ¼ Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Untern Speissnegkh</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten.</p><p>II/837 – 1545 X 10, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Georg Freiherr zu Herberstein bezeugt, daß vor ihn und den Rechten Sebastian Haas(?) zum andern Mal gegen Herrn Wolf von Stubenberg Klage geführt habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt, beschädigt.</p><p>II/838 – 1545 XI 11, -:</p><p>Gregor Härtitschnigkh verkauft dem Veit Ladinigkh und dessen Hausfrau Anna ein ¼ Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Sneberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel, das erste dieser Art.</p><p>II/839– 1545 XII 24, Wien:</p><p>König Ferdinand I. anerkennt die von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Thomas zur Wiedereinlösung des <hi rend="italic">Zeller</hi>  Hofes in <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  und des Amtes <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  bei Wolfgang von Perkhheim etc. gemachte Schuld von 1200 Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: König, hinten aufgedrückt.</p><p>II/840 – 1545 -,-:</p><p>Kontrakt zwischen dem Abt Thomas und dem edlen Laurenz Weintzieher als neu ernanntem Hofrichter zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. Entwurf auf Papier</p><p>II/841 – 1546 I 14, -:</p><p>Franz Emerich, AA. LL. et Med. Dr. verkauft dem Abt Thomas, Prior Sigmund und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den <hi rend="italic">Zellerhof</hi>, ein Haus und 6 Weingärten zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines gut erhalten, das zweite fehlt.</p><p>II/842 – 1546 I 18, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Georg Freiherr von Herberstein verschiebt die Entscheidung in der Sache des Sebastian Haan gegen Wolf von Stubenberg auf das nächste Recht. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/843 – 1546 II 02, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p> Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet dem Christoph Propst zu <hi rend="italic">Pöllau</hi>  und dessen Brüdern Matthias und Andrä den Truckhl dritthalbhundert Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p>II/844 – 1546 II 23, -:</p><p>Andrä des Oswald Pirckhers Sohn, verschreibt seiner Hausfrau Anna 28 Pfd. Pfennige und den dritten Teil seiner fahrenden Habe, und versichert ihr beides auf die „<hi rend="italic">Hofzimermanhuben</hi>“ in der <hi rend="italic">Heiligenstadt</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/845 – 1546 II 26, -:</p><p>Abt Thomas, Prior Sigmund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden ihrem Pfleger auf <hi rend="italic">Stein</hi>, dem edlen Leonhard Mayer, 800 <hi rend="italic">rheinische</hi>  Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide fehlen.</p><p>II/846 – 1546 III 01, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem edlen Tiburz von Sintzendorff hier beschriebene am <hi rend="italic">Affenlig</hi>  und anderwärts gelegene Stücke und Güter zu Lehen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/847 – 1546 III 02, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den edlen Veit Zollner zu Massenberg mit einem zu <hi rend="italic">Kraubath</hi>  gelegenen Hof samt einer dazugehörigen Alm. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fast verloren.</p><p>II/848 – 1546 III 02, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Herrn Wolfgang von Stubenberg hier verzeichnete im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und an der <hi rend="italic">Piberalpe</hi>  gelegene Stücke und Güter zu Lehen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/849 – 1546 III 22, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Georg Freiherr zu Herberstein gibt dem Sebastian Haan einen Gerichtszeugbrief, die abermalige Verschiebung der Sache gegen Wolf von Stubenberg betreffend. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/850 – 1546 IV 15, -:</p><p>Der <hi rend="italic">St. Mareiner</hi>  Pfarrer Johannes Ottinger mit seinen beiden Zechmeistern und der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Andrä Obernperger gleichfalls mit seinen beiden Zechmeistern nehmen einen Gütertausch vor: Diese erhalten von jenen für 3 hier genannte Huben den <hi rend="italic">Kasslhof</hi>, eine Hube bei demselben und eine Weide. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p>II/851 – 1546 VII 13, -:</p><p>Christan Solhartt verkauft dem Andrä Holdt und dessen Hausfrau Dorothea sein Kaufrecht auf dem Wiedergut, gelegen <hi rend="italic">in der Pack</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p></div><div type="div1"><head>(II/851a): Nummer fehlt.</head><p>II/852 – 1546 VIII 28, Wien:</p><p>König Ferdinand I. bewilligt dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  jedoch mit Vorbehalt beliebigen Wiederrufes, 2 Feuer oder „<hi rend="italic">playheuser</hi>“ in dessen Eisenwerken zu Zell. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König, gut erhalten. Beiliegend neuere Abschrift auf Pap.</p><p>II/853 – 1546 VIII 30, Obdach:</p><p>„<hi rend="italic">Der zechleit sand Gilgen pharkihenn zu Obdach einlag</hi>“ (Urbar des Gotteshauses in <hi rend="italic">Obdach</hi>) – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide fehlen.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>II/853a – 1543 VIII 31, -:</head><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt?</hi>. Notizenheft I S. 13.</p><p>II/854 – 1446 IX 27, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem edlen und festen Tiburz von Sintzendorf für genannte im <hi rend="italic">Affennlig</hi>  und dabei gelegene Stücke und Güter zu Lehen.  –  Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/855 – 1547 I 16, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Klement Peyger etc. verkaufen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Michel Podner ein Haus samt einem dahinter gelegenen Garten zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten, datiert: <hi rend="bold">1491</hi>.</p><pb/><p rend="underline">1547 II 08, Wien:</p><p>König Ferdinand I. verleiht dem Stefan Riner und dessen Hausfrau Lucia einen zu <hi rend="italic">Dürrenschöggl</hi> gelegenen Weingarten. – Nach Urkunde  1573 VIII 01, Graz  (II/1158).</p><p>II/856 – 1547 II 27*<hi rend="sup">)</hi>,-:</p><p>Georg Stadler zu <hi rend="italic">Lichteneck</hi>  gibt dem Abt Thomas, Prior Sigmund und dem Konvent von im Wege des Auswechsels Güter und Gülten zu <hi rend="italic">Lind,</hi>  in der Pfarre <hi rend="italic">Weisskirchen</hi>  usw. für neunthalb (9<hi rend="sup">1/2</hi>)Pfund Pfennige Gülten, gelegen auf hier genannten Gütern im <hi rend="italic">Mürztal</hi>, und bisher zu reichen ins <hi rend="italic">Fressnitzamt</hi>. – *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Am Samstag Dominicus in der Fasten</hi>. <hi rend="italic">Was für ein</hi> <hi rend="italic">Sonntag das sei, konnte ich nicht ermitteln. Ich setzte hier das Datum des 1</hi><hi rend="sup italic">ten.</hi><hi rend="italic">  Fastentages, nämlich Invocavit</hi>“  – Or. Perg.<hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle gut erhalten.</p><p>II/857 – 1547 III 11, -:</p><p>Sebastian Moser, Wirt am <hi rend="italic">Bad in der Einöd</hi>, für sich und als Gewaltträger seiner Geschwister Andrä und Anna, dann sein Vetter Valentin Tollinger, Schneider in der <hi rend="italic">Perchau</hi>  (<hi rend="italic">Percha</hi>), begeben sich gegen eine Summe Geldes ihrer Ansprüche an ihren Bruder resp. Vetter Thomas Mosmayr bezüglich der von demselben verkauften, von dem Abt zu Lehen gehenden Wiese, genannt das „<hi rend="italic">Michel Schaflehen</hi>“. – Entwurf auf Papier.</p><p>II/858 – 1547 III 21, Graz:</p><p>Der Landesverweser in <hi rend="italic">Steier</hi>, Georg Freiherr zu Herberstein, gibt dem Sebastian Haan einen Gerichtszeugbrief, betreffend die abermalige Verschiebung von dessen Sache. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, halb verloren.</p><p>II/859 – 1547 IV 13, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Tiburz Muerer verkauft dem Andrä Püchler, Bürger daselbst, sein zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi> gelegenes Haus samt Garten. –  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/860 – 1547 IV 21, -:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt der Frau Brigitta, Witwe nach Sigmund Weltzer <hi rend="italic">von Thann</hi>, den Hof <hi rend="italic">Thann</hi>  mitsamt dem darin gestifteten Maierhof und einer dahin dienenden Herberge zu Lehen und setzt ihr ihren Vetter Eustach von Pranckh zum Lehensträger. Entwurf auf Pap.</p><p>II/861 – 1547 IV 24, -:</p><p>Die Brüder Helfreich, Christoph, Gundolf und Matthias von <hi rend="italic">Kainach</hi>  (<hi rend="italic">Khuenach</hi>) für sich und ihren Bruder Hieronimus einantworten und übergeben in völliger Vollziehung des Vertrages dd<hi rend="sup">to. </hi>1534 XI 27, Graz, den Brüdern Weikard, Hans und Gaudenz zu Polheim hier genannte, im <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Landgericht gelegene Leute, Stücke, Gülten und Güter als Eigentum, jedoch mit Bedingung des Vorkaufsrechtes. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/862 – 1547 V 09, Wien:</p><p>König Ferdinand I. verleiht seinem Urbarsmann und Untertanen zu seinem Schloß <hi rend="italic">Tiernnstein</hi>, Pankraz Grassler mit Namen, seine Weide und Erz, in der <hi rend="italic">Pollan</hi>  (<hi rend="italic">Pöllau</hi>)gelegen, für 6 fl. <hi rend="italic">rheinisch</hi>  und gegen die üblichen Jahresleistungen zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König, verloren.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/862a – 1547 V 09, Wien:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>II/863 – 1547 V 19, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Georg Freiherr zu Herberstein verkündet in der Sache des Herrn Wolfgang von Stubenberg gegen den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das Urteil: Der Abt ist von der Klage des W. von Stubenberg, betreffend den Verkauf angeblich unter Stubenbergischer Vogtei stehender Leute, Güter und Gülten, ledig und müßig. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p>II/864 – 1547 V 23, -:</p><p>Helena Polescheckh verkauft dem Gregor Schwarcz einen am Tettenhengst gelegenen Weingarten.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, beschädigt.</p><p>II/865 – 1547 VIII 16, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den edlen Georg Stadler mit einem Gut am <hi rend="italic">Afeling</hi>, einem Hof zu <hi rend="italic">Bärnbach</hi>  (<hi rend="italic">Pernpach</hi>), 2 halben Huben zu <hi rend="italic">Lind</hi>  ob <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  etc. – Entwurf auf Papier.</p><p>II/866 – 1548 I 09, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Georg Freiherr von Herberstein gibt dem Sebastian Haan einen Gerichtszeugbrief. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>II/867 – 1548 V 28, Augsburg:</p><p>König Ferdinand I. bewilligt dem Abt und Konvent des Gotteshauses von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Verpfändung von Gülten im Wert von 2262 <hi rend="italic">rheinischen</hi>  Gulden. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p>II/868 – 1548 VI 11, Augsburg:</p><p>Erzbischof Ernst von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  investiert den Priester Georg Pierpamer zum Pfarrer von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p>II/869 – 1548 XI 19, -:</p><p>Gotthard Koberl und seine Hausfrau Margaretha verkaufen dem Hans,  „<hi rend="italic">Ausstermunich</hi>(?) <hi rend="italic">Gatterstrickher</hi>“ und dessen Hausfrau Ursula einen in dem Bergrecht des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> gelegenen Weingarten genannt „<hi rend="italic">Himelstaffel</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, beschädigt.</p><p>II/870 – 1548 XI 23, -:</p><p>Simon Hayden und seine Hausfrau Dorothea verkaufen dem <hi rend="italic">Weinzierler</hi>  Pfleger Georg Lechner ihren Weingarten, genannt „<hi rend="italic">der Pranntl</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Urbarpetschaft, fehlt.</p><p>II/871 – 1549 I 01, -:</p><p>Veit Khärner und seine Hausfrau Petronella verkaufen dem Stefan Machanitsch und dessen Hausfrau Christina 2 ¼ Weingärten gelegen im <hi rend="italic">Ratspach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend, gut erhalten.</p><p>II/872 – 1549 I 15, Graz:</p><p>Der s<hi rend="italic">teirische</hi>  Landesverweser in Steier, Georg Freiherr von Herberstein gibt dem Sebastian Haan einen Gerichtszeugbrief. (Aufschub). – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>II/873 – 1549 IV 14, Seckau:</p><p>Der <hi rend="italic">Lavanter</hi>  (<hi rend="italic">Lafanndt</hi>) Bürger Klement Arbel an Statt seiner Hausfrau Juliana und Paul Durnberger an Statt Seifrids Pirckhner verkaufen dem Wenzl Donndl, Bürger zu <hi rend="italic">Salenperg</hi>, und dessen Hausfrau Christina 12 ¼ zu <hi rend="italic">Witschein</hi>  gelegener Weingärten um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/874 – 1549 VIII 09, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Prior Stefan, Senior Joel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleihen dem Christoforus Zypf aus der <hi rend="italic">Aquilejer</hi>  Diözese zur Erlangung der Priesterwürde den Tischtitel. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, sehr beschädigt.</p><p>II/875 – 1549 X 02, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Leonhard und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Hans Traber und dessen Hausfrau Barbara 500 Pfd. Pfennige. – „<hi rend="italic">Am</hi>  28. <hi rend="italic">May des</hi>  65<hi rend="sup italic">isten</hi><hi rend="italic">  jar ist dieser schuldbrieff</hi> <hi rend="italic">beczalt worden</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide fehlen.</p><p>II/876 – 1549 XI 09, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Stefan und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Wolfgang Gräwein <hi rend="italic">zum Weier</hi>  570 Dukaten und 6 Schilling Pfennige. Gleichzeitige Abschrift auf Pap. – „<hi rend="italic">In einer zweiten gleichzeitigen Abschrift ist 570 Dukaten und 6 Schilling in 1000 Pfd. Pfennige abgeändert</hi>“.</p><p>II/877 – 1549 XII 06, -:</p><p>Jury (Georg) Muster verkauft dem <hi rend="italic">Leutschacher</hi>  Bürger Valentin Suecher 2 ¼ Weingärten gelegen am <hi rend="italic">Spiesseneckh</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/878 – 1550 II 22, -:</p><p>Jörg Palpass und dessen Hausfrau Elsbet verkaufen dem Simon Reicher am <hi rend="italic">Haymanhoff</hi>  ihren am <hi rend="italic">Prenningberg</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/879 – 1550 II 22, -:</p><p>Pankraz Reicher verkauft dem Simon Reicher und dessen Hausfrau Anna sein Weingartenkaufrecht am Prenningberg. Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, gut erhalten.</p><p>II/880 – 1550 III 04, -:</p><p>Thomas Feeistel und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Grazer Bürger Jörg Lisst(?) ihren Weingarten gelegen im Amt <hi rend="italic">Aigen</hi>  und genannt „<hi rend="italic">im Weiczpach</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/881 – 1550 VI 02, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Georg Freiherr zu Herberstein gibt dem Sebastian Haan einen Gerichtszeugbrief. (Verschiebung). – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, hinten aufgedrückt.</p><p>II/882 – 1550 VI 04, Rom:</p><p>Bischof Johann Jakob Barba von Teramo päpstlicher Sakristan, verkündet den Religiosen aller Orden, daß ihnen Papst Julius (III.) im ein vollkommenes Jubeljahr verliehen habe. – Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: innen aufgedrückt.</p><p>II/883 – 1550 VI 20, Rom:</p><p>Papst Julius (III.) bestätigt die Wahl des Sigmund Kogler zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/884 – 1550 VI 20, Rom:</p><p>Papst Julius (III.) absolviert den Abt Sigmund Kogler zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von allen kirchlichen Zensuren. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/885 – 1550 VI 20, Rom:</p><p>Papst Julius (III.) gibt dem Abt Sigmund Kogler das Recht, sich nach Belieben von einem Bischof benedizieren zu lassen, dann aber beiliegende Eidesformel unter seinem Siegel an den päpstlichen Stuhl zu übersenden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/886 – 1550 VI 20, Rom:</p><p>Papst Julius (III.) befiehlt den Vasallen des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Abt Sigmund getreu zu dienen und zu gehorsamen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/887 – 1550 VI 20, Rom:</p><p>Papst Julius (III.) empfiehlt dem Römischen König Ferdinand I. den neuen Abt Sigmund von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>II/888 – 1550 VIII 25, -:</p><p>Agnes Sckhockhin, Witwe nach Urban Sckhockh, verkauft ihrem Schwager Niklas Marckho ein ¼ Weingarten, gelegen <hi rend="italic">am Zop</hi>l. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p>II/889 – 1550 X 26, -:</p><p>Hans Trewttler und seine Hausfrau Kunigunde verkaufen dem Niklas Starer und dessen Hausfrau Ursula ihr Kaufrecht auf einer dem Köflacher Pfarrer dienenden Hube, genannt „<hi rend="italic">Trewttlerhube</hi>“ und gelegen zu <hi rend="italic">Thannperg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>II/890 – 1550 XI 11, -:</p><p>Abt Sigmund, Prior Hans und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Augustin Paradeiser von <hi rend="italic">Neuenhauß</hi>  3000 Pfd. guter Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, fehlen.</p><p>II/891 – 1550 XI 14, Rom:</p><p>Papst Julius (III.) fordert alle Patriarchen, Erzbischöfe, Bischöfe und Äbte auf, sich am nächsten ersten Mai wieder zur Fortsetzung der Beratungen in <hi rend="italic">Trident</hi>  zu versammeln. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap. </p><p>II/892 – 1550 XII 02, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Viztum Christoph Resch quittiert über von dem Abt zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  empfangene 160 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="underline">1550 XII 27, Rom:</p><p>Papst Julius (III.) gibt Weisungen zur genugsamen Bekanntwerdung seiner Bulle dd<hi rend="sup">to. </hi>1550 XI 14, Rom. Gleichzeitige – Abschrift mit unrichtiger Jahreszahl <hi rend="bold">1551</hi>  in II/891.</p><p>II/893 – 1550 XII 28, _-:</p><p>Der <hi rend="italic">Übelbacher</hi>  Bürger Pankraz Scherer verkauft dem Jörg Palpass und dessen Hausfrau Elsbet einen Weingarten am <hi rend="italic">Prenningberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p></div></body></text></TEI>