<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Regesten Repertorium I St</title><author>Dr. Ludwig Freidinger</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-07-06T20:05:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name>Dr. Ludwig Freidinger</name><date>2007-01-02T07:34:00</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center"><hi rend="bold">St</hi>. <hi rend="bold">Lambrecht</hi> <hi rend="bold">Repertorium</hi> <hi rend="bold">I</hi>  (<hi rend="bold">1300</hi> <hi rend="bold">-</hi> <hi rend="bold">1350</hi>)<lb/>(1999 X 04, 1999 XII 06, 40 - 69)</p><p>I/133 – 1300 IX 18, Lonsberg:</p><p>EB Konrad von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  bezeugt und bestätigt die Widmung einiger hier genannter Güter und Gülten durch den Abt Friedrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu dem Spital des Klosters gleichen Namens und verschiedenen religiösen Zwecken. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: EB Konrad; <hi rend="bold">S2</hi>: Abt Friedrich; <hi rend="bold">S3</hi>: Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> <hi rend="bold">T3</hi>. alle ±  beschädigt.</p><p>I/134 – 1300 IX 27, Judenburg:</p><p>Abt Friedrich und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Ulrich ältester Sohn des Ritters Gundacher, genannt Pfuntan, einen Mansus (<hi rend="italic">Mansus</hi>) in <hi rend="italic">Gößnitz</hi>. – 2 Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Friedrich; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Otto von Liechtenstein, an einem Or. ±  gut erhalten.</p><p>I/135 – 1301 VII 26, Friesach:</p><p>Der Ritter Nikolaus genannt von Stadau tauscht von dem Abte Friedrich, Prior Konrad und dem Konvente <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen einen Mansus in <hi rend="italic">Mingolstal</hi>  gelegen an dem Berge <hi rend="italic">Wirditz</hi>  einen Mansus, gelegen in <hi rend="italic">Judendorf</hi>  bei <hi rend="italic">Friesach</hi>, ein. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Nikolaus Stadauer; <hi rend="bold">S2</hi>: Stadtsiegel <hi rend="italic">Friesach</hi>, beide gut erhalten</p><p>I/136 – 1306 VII 19, bei <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Der Ritter Dietmar und seine Brüder Otaker, Otto, Konrad und Ortlin, Söhne des Ritters Dietmar von Geula (Gaal), urkunden über die durch den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erfolgte Auslösung einer Mühle und 6 Mansen, gelegen zu <hi rend="italic">Graßnitz</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und an sie für 40 Mark verpfändet.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Dietmar von Gaal; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto von Gaal; <hi rend="bold">S3</hi>: Otaker von Gaal; <hi rend="bold">S4</hi>: Konrad, genannt Ketzer (<hi rend="italic">heraeticus</hi>); <hi rend="bold">S5</hi>: Ortolf von Strettweg, genannt <hi rend="italic">Cholbo</hi>, alle gut erhalten </p><p>I/137 – 1307 III 03, Veitsch:</p><p>Ulrich der Mönch verkauft dem Abte Heinrich von St Lambrecht eine Hube in dem Dorfe <hi rend="italic">Graßnitz</hi>, dann eine Hofstatt eben daselbst<hi rend="smallcaps"> </hi>und eine Mühle am Seebach um 10 Mark Silber. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ulrich von Wallsee, stark verdrückt.</p><p>I/138 – 1307 VII 29, Gurk:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>I/139 – 1308 X 16, Friesach:</p><p>Konrad der Schreiber von <hi rend="italic">Graz</hi>, Jans und andere verkaufen dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr Haus in Friesach. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Stadtsiegel <hi rend="italic">Friesach</hi>.</p><p>I/140 – 1309 II 06 (<hi rend="strikethrough">05</hi>),-:</p><p>Abt Albert, Prior Otto und der Konvent<hi rend="smallcaps"> </hi><hi rend="italic">Michelbeuren </hi>nehmen Abt Heinrich und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Konfraternität auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Konvent <hi rend="italic">Michelbeuren</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Abt Albert von <hi rend="italic">Michelbeuren</hi>.</p><p><hi rend="underline">ad anno 1309</hi>:</p><p><hi rend="italic"> </hi><hi rend="italic">Eodem etiam anno dominus archiepiscopus Salzburgensis et abbas sancti Lamberti ad curiam</hi> <hi rend="italic">Romanam super</hi> <hi rend="italic">provisione facta de monasterio sancti Lamberti, quod papa immediate ad sedem apostolicam spectare dicebat, in personis propriis sunt citati</hi>. <hi rend="italic">Aus Continuatio canonicorum s. Rudberti Salisburgensis ap. </hi><hi rend="smallcaps italic">Pertz</hi><hi rend="italic">  Mon. Germ</hi>. IV 820.</p><p>I/141 – 1311 I 23, Murau:</p><p>Der ältere Otto von Liechtenstein, Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, bezeugt, daß ein Drittel des Forstes bei <hi rend="italic">Sedingen</hi>*<hi rend="sup">)</hi>  den Landesfürsten, die zwei anderen Teile aber dem Kloster <hi rend="italic">Rein</hi>  gehören. –*<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Söding</hi>  - Abschrift, vielleicht nur eine Verdeutschung ?</p><p>I/141a – 1311 IV 14, Avignon:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Subdiakon der S<hi rend="italic">alzburger</hi>  Kirche Friedrich Glojacher die Kirche <hi rend="italic">Piber</hi>. – Or. Perg. im HHStA, Wien; <hi rend="bold">S</hi>: verloren.</p><p>I/142 – 1312 V 01, Göttweig:</p><p>Abt Peter, Prior Helmwig und der Konvent von <hi rend="italic">Göttweig</hi>  nehmen den Abt Otto, Prior Günther und das Kapitel von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Konfraternität auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Peter von <hi rend="italic">Göttweig</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="italic">Göttweig</hi>, etwas beschädigt.</p><p>I/143 – 1312 XI 20, -:</p><p>Kunigunde Zuberin aus dem <hi rend="italic">Dörfl</hi>  und ihre Kinder verkaufen Pilgrim dem Pircher eine Hube in dem <hi rend="italic">Hasenbach</hi>  um 9 Mark weniger ½ Lot Silbers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich Zuber; <hi rend="bold">S2</hi>: Pilgrim von Saurau; <hi rend="bold">S3</hi>: Heinrich von St. Marein, Bruder der Kunigunde Zuber, alle beschädigt.</p><p>I/144 1313 VI 14,-:</p><p>Herzog Friedrich III. (I.) von <hi rend="italic">Österreich</hi>  und Bischof Heinrich von <hi rend="italic">Gurk</hi>  vidimieren das vom Papst Innozenz (III.) dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verliehene Privilegium (dat. 1207(<hi rend="strikethrough">6</hi>) III 21, Lateran = Nr.I/43). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Herzog Friedrich; <hi rend="bold">S2</hi>: Bischof Heinrich von Gurk, beide beschädigt.</p><p>I/145 – 1313 VI 17,-: </p><p>Wie<hi rend="smallcaps"> </hi>I/144. – <hi rend="bold">S1</hi>: Herzog Friedrich, rot/gelbe Schnur; <hi rend="bold">S2</hi>: Bischof Heinrich von <hi rend="italic">Gurk</hi>, violett/gelbe Schnur, beide gut erhalten.</p><p>I/146 - 1313 VII 02, St. Lamprecht:</p><p>Abt Otto von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkauft zu Kaufrecht Hermann Taferner (Wirt) <hi rend="italic">an dem Puhel</hi>  und dessen Hausfrau Margaret eine halbe Hube <hi rend="italic">an dem Puhel</hi>  um 2 Mark Silbers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, beide verloren.</p><p>I/146a – 1315 VI 21, -:</p><p>Abt Otto von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  quittiert dem Propst Gottfried von <hi rend="italic">Gurk</hi>  den Empfang von 118 Mark Silbers, die er bei ihm deponiert hatte. – Or. Perg. im Domkapitelarchiv <hi rend="italic">Gurk</hi>; <hi rend="bold">S</hi>: beschädigt.</p><p>I/147 – 1315 VI 21, -:</p><p>Reinprecht von Glaneck gibt „<hi rend="italic">zu der Heiligenstat bei St. Lambrecht</hi>“ und zwar „<hi rend="italic">zu einem Lichte</hi>“ daselbst eine zu <hi rend="italic">Staencz</hi> <hi rend="italic">auf dem Zuemoltsperg</hi>  gelegene Hube. – Kopie. </p><p>I/148 – VII 17, Veitsch:</p><p>Abt Otto von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkauft zu Kaufrecht einen jährlichen Dienst von 12 Pfennigen etc. Ottel dem Plaedarm ein Ackerl und ein Wieserl.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Otto, verloren.</p><p>I/149 – 1316 IX 27, -:</p><p>Gedraut die Piswicherinnae (?) von <hi rend="italic">Vockenberg</hi>, gibt dem Gotteshaus unserer Frauen zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  die zwei Kinder des Rudlein von dem <hi rend="italic">Stein</hi>, genannt Ull und Christian, zu Zinsholden. –  Kopie.</p><p>I/150 – 1316 XII 21, -:</p><p>Der Pfarrer Heinrich von <hi rend="italic">St. Veit</hi>, sein Bruder Rudolf, Kunigund und Geisel, Heinzens aus dem <hi rend="italic">Hasenbach</hi>  Kinder, geben hin zu unserer Frau in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof </hi>und zwar teils „<hi rend="italic">zum Licht</hi>“, teils „<hi rend="italic">zu der Herren Tisch</hi>“ zwei zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  gelegene Äcker. – Kopie.</p><p>I/150a – 1316 XII 30, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  16</hi>.</p><p>I/151 – 1317 I 21, -:</p><p>Prior Pab und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  urkunden über die Stiftung einer Mark Gülte, gelegen zu <hi rend="italic">Lind</hi>  neben Scheifling durch Adelheid, Witwe nach Otto Kumer (Chumer), zu der Apostelkapelle in dem Karner (Charner) und über den die Verwendung dieser Gülte. – Kopie.</p><p>I/151a – 1317 VI 22, Graz:</p><p>König Friedrich III. gestattet gleichfalls die Abhaltung eines 4-wöchentlichen Jahrmarktes um das Peter und Paulsfest im Markt <hi rend="italic">Kindberg</hi>. – Neuere Abschrift auf Pap. in <hi rend="color(#ff0000)">Nr.</hi>  I/111a.</p><p>I/152 – 1317 IX 29, -:</p><p>Heinrich Suntzinger verkauft dem Daniel zu <hi rend="italic">Aibling</hi>  (<hi rend="italic">Eibling</hi>) ein Gut zu <hi rend="italic">Wilharting</hi>  um 34 Pfund Münchener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Heinrich Kehlheimer, etwas beschädigt.</p><p>I/153 – 1317 X 02, Radkersburg:</p><p>Der <hi rend="italic">Radkersburger</hi>  Richter Friedrich Linzensteiner gibt zum Siechenhaus nach <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen zu <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  auf dem <hi rend="italic">Schutzberge</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich Linzensteiner; <hi rend="bold">S2</hi>: Stadtsiegel <hi rend="italic">Radkersburg</hi>, beide gut erhalten</p><p>I/154 1318 III 09, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Otto von Liechtenstein, Kämmerer in Steier, gibt dem Abte Otto und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Hube „<hi rend="italic">an der Wiesen</hi>“ zu Widerwechsel um die Hube an dem <hi rend="italic">First</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Otto von Liechtenstein, gut erhalten.</p><p>I/155 – 1318 III 27, Voitsberg:</p><p>„<hi rend="italic">Ackerl Schaflazzer</hi>“ verbürgt sich dem Hainz von Kainach für seinen „<hi rend="italic">geswein</hi>“ Weigant aus der Auen in Betreff einer von diesem jenem versetzten zu Zetlarn gelegenen Hube. <hi rend="underline">Zeugen</hi>: Friedrich und Weigant die Hannauer, Chunczel von Chainach, Ottel der Pranker, Wulfing der Schaflazzer. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren;</p><p>I/155a – 1318 IX 01, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Otto von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Konrad von Avvenstain den Klosterbesitz zu <hi rend="italic">Hertzogendorf</hi>  in <hi rend="italic">Kärnten</hi>. – Or. Perg. im HHStA Wien, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide  beschädigt.</p><p>I/156 – 1319 II 19, Murau:</p><p>Ott von Liechtenstein, Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, widmet zu dem Zwecke , daß der Gottesdienst auf dem Schloße <hi rend="italic">Stein</hi>  von der (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Geistlichkeit versehen werde, fünfthalb Mark und 40 Pfennige Gülten, gelegen auf hier genannten Gütern. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Otto von Liechtenstein, beschädigt.</p><p>I/157 1319 I 01,-:</p><p>Otto der Kropf (Chroph von <hi rend="italic">Klagenfurt</hi>) gibt dem Gotteshaus in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  zu Widerwechsel für zwei Huben zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Margareth</hi>  einen Zehent zu <hi rend="italic">Reun</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Otto der Kropf, gut erhalten.</p><p>I/158 – 1319 VI 06, -:</p><p>Ulrich von Wallsee, Hauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>, vergleicht den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in dessen Streit mit dem Hofmeister Niklas von <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  um den Hof <hi rend="italic">Weinzierl</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ulrich (1) von Wallsee, gut erhalten.</p><p>I/159 – 1320 II 07, Salzburg:</p><p>Ademar Targa*<hi rend="sup">)</hi>, Erzpriester zum Hl. Africanus und Nuntius des Papstes Johannes (XXII.) im Salzburgischen für die Einhebung der päpstlichen Zinse, erklärt, von dem Abte Otto von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  19 Goldgulden als päpstlichen Zins für 19 Jahre empfangen zu haben. –*<hi rend="sup">)</hi>  In Kop.: „<hi rend="italic">Larga</hi>“; Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller nur noch rotes Fragment.</p><p>I/160 – 1320 III 27, Judenburg:</p><p>König Friedrich III. bestätigt und inseriert auf Bitten des Abtes Otto und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Urkunde Herzog Friedrichs dd<hi rend="sup">to. </hi>1243 -, Friesach (I/66), womit dieser das Verbot der Neureutung auf Klostergütern zu <hi rend="italic">Veitsch</hi>  und <hi rend="italic">Dobrein</hi>  widerruft. – 2 Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König Friedrich, an rot–grünen Seidenfäden. Nr <hi rend="bold">2</hi>: Königssiegel an roten Seidenfäden.</p><p>I/160a – 1320 VI 21, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 32</hi>.</p><p>I/160b – 1320 X 21, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 37</hi>.</p><p>I/161 – 1320 XII 06,-:</p><p>Hermann Hemmerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  gibt auf dem Gotteshaus zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  den halben in der <hi rend="italic">Einöd</hi>  gelegenen Anger um einen Zins von 45 Pfennigen jährlich. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hermann Hemmerl von <hi rend="italic">Lind</hi>, gut erhalten.</p><p>I/162 – 1321 V 08. Göß:</p><p>Die Äbtissin von <hi rend="italic">Göß</hi>  schenkt den Brüdern zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  7 Mark Silbers zum Ankaufe von Gülten und zur Verwendung derselben auf eine Pitanz. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Äbtissin Herradis von <hi rend="italic">Göß</hi>, etwas beschädigt.</p><p>I/162a – 1321 V 29, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 42</hi>.</p><p>I/163 – 1322 III 01, -:</p><p>Ulrich von Wallsee, Hauptmann und „<hi rend="italic">trueschanz</hi>“ (Truchseß?) in <hi rend="italic">Steier</hi>, gelobt unserer Frauen zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell </hi>eine Mark Geldes (Gülten) und übergibt bis zu deren Ankauf dem genannten Gotteshaus einstweilen sein Haus zu „<hi rend="italic">Freileit</hi>“ (<hi rend="italic">Frohnleiten</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ulrich von Wallsee, gut erhalten.</p><pb/><p>I/164 – 1325 I 21, Wien:</p><p>Paltram, Sohn Paltrams des Valkensteiner, gibt mit Handen seiner Grundfrau, der Priorin Katharina des Klosters zu der <hi rend="italic">Himmelspforte</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>  dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das ½ Haus in der <hi rend="italic">Ratstraße</hi>  zu <hi rend="italic">Wien </hi>und 32 Eimer Bergrechtes zu <hi rend="italic">Sivering</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Chunrad Valkensteiner, Vetter; <hi rend="bold">S2</hi>: Kuno der Schenk, beide beschädigt.</p><p>I/165 – 1326 I 06,-:</p><p>Wolfel der Lobinger*<hi rend="sup">)</hi>  von <hi rend="italic">Scheder</hi>  und sein Sohn Niklas verzichten zu Gunsten des Gotteshauses in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  auf ihre Rechte an 16 hier genannten Zinsholden. Mehrere <hi rend="underline">Zeugen</hi>  genannt. –*) Lobniger? ja. Lobinger ist falsch – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Liechtenstein, sehr beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Wölfel von Lobnig.</p><p>I/165 – 1326 I 06,-:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Beiträge 30,</hi> <hi rend="color(#ff0000)">S 44, Nr. 188</hi>.</p><p>I/166 – 1326 X 13, Wien:</p><p>Schwester Engel, Meisterin, Schwester Elsbeth, Priorin und der Konvent des Klosters zur <hi rend="italic">Himmelpforte</hi>  in <hi rend="italic">Wien</hi>  genehmigen die Schenkung eines in der <hi rend="italic">Ratstraße</hi>  zu <hi rend="italic">Wien</hi>  gelegenen Hauses durch Paltram Valkenstainer an den Abt Otto und den Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konventsiegel zur <hi rend="italic">Himmelspforte.</hi></p><p>I/166 a– 1326 XII 20, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  121</hi>.</p><p rend="underline">1326 XII 21, -:</p><p>Otto Schachner und seine Hausfrau Katharina bringen einen dem St. Johannesgotteshaus <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  dienstbaren Garten und Hofstatt, gelegen zu Nußdorf, durch Wechsel an sich. – Regest nach Regesten in einem aus dem Jahr 1578, das in Nr. 34 der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung liegt.</p><p>I/167 – 1327 IV 15, -:</p><p>Fritz der Potschan, Gotfrid von Pfranmpem*<hi rend="sup">)</hi>  und Niklas der Hemerl „<hi rend="italic">geben auf</hi>“ dem Gotteshause zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  Berchta die Hausfrau Rupleins von Guldeindorf. – *<hi rend="sup">)</hi>  Pfraumpem? – Kopie.</p><p>1327 X 23, Avignon<hi rend="underline">:</hi></p><p>Papst Johannes (XXII.) erklärt unter Aufzählung aller Gründe König Ludwig den <hi rend="italic">Baier</hi>  für einen Ketzer und verhängt über ihn den großen Kirchenbann. – Eingeschaltet in I/167<hi rend="sup">a</hi>.</p><p>I/167 a<hi rend="smallcaps"> </hi>- 1327 X 26, Avignon:</p><p>Papst Johannes (XXII.) befiehlt dem Erzbischofe von Salzburg und dessen Suffraganen die Verkündigung des über König Ludwig den Baier ausgesprochenen großen Bannes in ihren Kirchen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>I/167b - 1327 XI 12, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  133</hi>.</p><p>I/167c – 1328 I 23, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  135</hi>.</p><p>I/167 d – 1328 II 24, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  136</hi>.</p><p>I/168 – 1328 II 24, Avignon:</p><p>Papst Johannes (XXII.) beauftragt den Bischof von <hi rend="italic">Seckau</hi>  mit der Inkorporierung der Pfarre <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  in das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, falls es mit dem von dem Abte Otto dem apostolischen Stuhle geschilderten traurigen Zustande des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seine Richtigkeit haben sollte. – Kopie; <hi rend="smallcaps">Lang</hi>  Acta Nr. 137.</p><p>I/168 –<hi rend="smallcaps"> </hi>1328 II 24, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  138</hi>.</p><p>I/169 – 1329 V 10, Avignon:</p><p>Papst Johannes (XXII.) trägt über Klage des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen die Brüder Stephan und Dietrich von Hohenberg und noch andere, welche auf Anregung Kunigunds, der Witwe mach Stephan von Hohenberg, die Ländereien und Besitzungen genannten Klosters verwüstet, verbrannt und ausgeraubt hatten, dem Bischof von <hi rend="italic">Lavant</hi>  die Beilegung des zwischen den beiden Parteien abschwebenden Streites auf. – Kopie. <hi rend="smallcaps">Lang</hi>  Acta Nr. 139<hi rend="sup">a</hi>.</p><p>I/169 a<hi rend="smallcaps"> </hi>– 1329 V 10, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  146</hi>.</p><p>I/170 – 1329 V 16, Friesach.</p><p>Georg Velsberger erklärt, daß für dem <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Juden Gersan schuldige 3 Mark Silbers Niklas der Gessinch sein Bürge geworden wäre. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Georg Velsberger, gut erhalten.</p><p>I/171 – 1329 V 25, Judenburg:</p><p>Hermann Putztramer, Kaplan (Geselle) des Pfarrers zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>  verkauft dem „Knechte“ Dietrich, Maingoß (Maingozz) in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  Sohn, das Gut gelegen in der Wegscheid in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>, um 5 Mark Silbers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Verloren.</p><p>I/171a – 1329 IX 01, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  147</hi>.</p><p>I/171b –1329 X 11, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  148</hi>.</p><p>I/171c – 1329 X 20, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  150a (vgl</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  150)</hi></p><p>I/172 – 1330 I 06, Neumarkt:</p><p>Konrad Zottler von <hi rend="italic">Graslab</hi>  und sein Bruder Otto ledigen den Amtmann des (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrers Ulrich an dem Berg, von den Ansprüchen , die sie an ihn um Freirecht zu machen hätten. – Kopie.</p><p>I/173 – 1330 V 15, Bruck an der Mur:</p><p>Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  verleiht den nach (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  kommenden Pilgern einen Ablaß von 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Austeller, gebrochen und beschädigt.</p><p>I/173a – 1331 I 08, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  148</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">c</hi>.</p><p>I/173<hi rend="smallcaps"> </hi>b – 1331 V 04, , Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  186</hi>.</p><p>I/174 - 1331 IX 06, Friesach.</p><p>Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  schenkt das Eigentum einer von ihm zu Lehen gehenden und von Otto von Liechtenstein der St. Katharinakapelle auf der Burg Stein gewidmeten Hube am <hi rend="italic">Geiersberg</hi>  der genannten Kapelle. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Austeller, beschädigt.</p><p>I/174 a<hi rend="smallcaps"> </hi>- 1331 IX 25, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  204</hi>.</p><p>I/175 – 1332 V 04, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Ortolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht zu Kaufrecht gegen einen jährlichen Dienst von einem Pfund Pfennigen etc. Hainzen dem Hohenberger und dessen Hausfrau Adelheid den Hof am <hi rend="italic">Perg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p>I/175a – 1332 X 03, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  222</hi>.</p><p>I/176 – 1332 XI 25,-: </p><p>Abt Ortolf gibt mit Rat und Gunst seines Konventes dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Bürger Herbord dem Chlemm (Chlemme) und dessen Bruder Rudolf 2 in der <hi rend="italic">Lobming</hi>  (<hi rend="italic">Lamming</hi>) gelegene Wiesen und 4 Äcker zu St. <hi rend="italic">Georgen</hi>  bei <hi rend="italic">Bruck</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Ortolf; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p>I/177 – 1333 V 23, Ossiach:</p><p><hi rend="underline">Verbrüderungsurkunde</hi>: Abt Gregor, Prior Dietmar und das Kollegium von Ossiach nehmen den Abt Ortolf und den Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Bruderschaft auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Gregor von <hi rend="italic">Ossiach</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">Ossiach</hi>, beide gut erhalten</p><p>I/178<hi rend="smallcaps"> </hi>- 1333 X 25, Graz:</p><p>Herzog Otto von Österreich und Steier, nebst dem Bischof Albrecht von Passau, erwählten Schiedsrichtern im Streite des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit Wachsmut von La (um eine Pfründe), urkundet über den von ihm gefällten Schiedsspruch. – Kopie.</p><p>I/179 – 1334 V 08, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  239</hi>.</p><p>I/180 – 1335 c. VI 24, -:</p><p>Ortolf von Aflenz und seine Hausfrau Petersen kaufen von dem Abt Ortolf und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Oberen und Unteren Hof, gelegen zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Georgen</hi>  bei <hi rend="italic">Bruck</hi>/<hi rend="italic">M</hi>  samt allem Zubehör auf als Lehen. (Ortolf, Peters Kinder Niklas und Ortolf). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ortolf von Aflenz, gut erhalten.</p><p>I/181 – 1283 (<hi rend="strikethrough">1330 – 35</hi>) VIII 01, Kindberg:</p><p>= I/111<hi rend="sup">b</hi>; vgl. <hi rend="smallcaps">Wichner</hi>, Gesch. Admont II//398, Nr. 265. – Herzog Albrecht von Österreich (Steier, Krain, Mark, Portenau) gebietet dem Grafen Ulrich von Heunburg, die Rechte des Klosters <hi rend="italic">Rein</hi>  an dem Wald in <hi rend="italic">Söding</hi>  zu untersuchen und dasselbe nach Inhalt der dann der darüber ausgestellten Handfesten darin zu schirmen. Nur eine Verdeutschung? Danach inliegende Abschrift.</p><p>I/182 1335 IX 30, Salzburg:</p><p>Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt dem Abte Ortolf von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Erlaubnis zur Erbauung einer Kapelle in <hi rend="italic">Seewiesen</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p>I/183 – 1335 X 02,-:</p><p>Margaretha, Witwe des Wildung, und ihre Kinder Siegfried und Katharina verkaufen der Gedraut, Erbes Witwe nach (Erben?), und deren Muhme Katharina Kröslerin eine „<hi rend="italic">in dem Tobel in dem Dorf</hi>“ gelegene Hube um 4 Mark Silbers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hanns der Schaffer, zu den Zeiten Richter zu Graz; <hi rend="bold">S2</hi>: Heinzlein Chrössler, beide gut erhalten.</p><p>I/184 – 1335 XII 11, in der Veitsch:</p><p>Gisela (Geizel) Aflenzerinn und ihre Söhne Gernot, Ulrich, German, Hainzel, Niklas und Erhard verkaufen dem Abt Ortolf und dem Konvent in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  5½ Mark und 22 Pfennige Geldes (Gülten) gelegen an dem <hi rend="italic">Puchel</hi>, an dem <hi rend="italic">hangenden Stein,</hi>  in dem <hi rend="italic">Tiefental</hi>  und an der <hi rend="italic">Velcz</hi>  gelegene Wiese um 28 Mark und 2 Lot Silber. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich Puchler; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto Puchler; <hi rend="bold">S3</hi>: Herweig von Krottendorf, alle etwas beschädigt.</p><p>I/185 - 1337 VII 29, Gurk:</p><p>Berchtold, Propst und Archidiakon, Heinrich, Dechant und der ganze Konvent von <hi rend="italic">Gurk</hi>  nehmen den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Bruderschaft auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Austeller, gut erhalten.</p><p>I/185a – 1337 IX 01, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="underline">Verbrüderung</hi>: Propst und Archidiakon  Berchtold, Dechant Heinrich und der ganze Konvent von<hi rend="italic">Gurk</hi>  nehmen den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Bruderschaft auf. – Orig. Perg. im Domkapitelarchiv <hi rend="italic">Gurk</hi>; <hi rend="bold">S</hi>: ?</p><p>I/186 - 1338 II 17, -:</p><p>Johann (Jaensel) Steinperger und sein Bruder Pankraz verkaufen dem Herrn Ortolf von Aflenz ihre zu <hi rend="italic">Pachern</hi>  bei <hi rend="italic">Bruck</hi>  gelegene<hi rend="smallcaps"> </hi>und vom Gotteshause<hi rend="smallcaps"> </hi><hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Lehen gehende Wiese um 16¼ Mark Silbers (1 Mark = 64 beheimische Pfennig). –  Kopie.</p><p>I/186a – 1338 VII 11, -:</p><p>STLA 2123a cop.; vgl. <hi rend="smallcaps">Mell - Pirchegger</hi>  Steir. Gerichtsbeschreibungen S (61) 287 </p><p>I/187 – 1332 (<hi rend="strikethrough">1338</hi>) X 31, Graz:</p><p>Herzog Otto von Österreich und Steier gebietet dem Richter und der Bürgerschaft zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>  auf das in ihrer Stadt gelegene Haus des Klosters <hi rend="italic">Rein</hi>  keine Steuern zu legen. – Kopie, nur eine Verdeutschung?</p><p>I/187a – 1339 IX 21, St Lambrecht:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt?</hi></p><p>I/188 – 1340 V 07, St Lambrecht:</p><p>Abt Ortolf, Prior Perman und der<hi rend="smallcaps"> </hi>Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleihen zu Kaufrecht gegen einen jährlichen Zins von einem Pfund Pfennige etc. dem Otto ab der <hi rend="italic">Tratten</hi>  und dessen Hausfrau Elsbet den zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an der Tratten gelegenen Hof. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: verloren; <hi rend="bold">S2</hi>: verloren.</p><p>I/189 – 1340 VIII 07,-:</p><p>Dietrich von Graslab nimmt einen in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegenen Zehent des (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrers Heidenreich in Bestand (Pacht) bis auf Widerruf. – <hi rend="bold">S</hi>: Dietrich von Graslab.</p><p>I/190 –ä 13440 IX 14, Neuberg:</p><p>Abt Simon und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">Neuberg</hi>  kompromittieren hinsichtlich ihrer Grenzstreitigkeiten mit dem Abte und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf den Ausspruch (Schiedsspruch) des Herzogs Albrecht von <hi rend="italic">Österreich</hi>. – Kopie (vgl. I/186<hi rend="sup">a</hi>).</p><p>I/190a – 1340 IX 25, Avignon:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p>I/191 – 1341 IV 01, -:</p><p>Otto von Graslab und seine Hausfrau verzichten zu Gunsten ihrer Schwägerin Elsbet, Witwe nach Konrad Zottler, auf alle ihre Ansprüche und zwar gegen Zahlung von 40 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: verloren.</p><p>I/192 – 1341 X 09,-: </p><p>Otto Daniel, Bürger zu <hi rend="italic">Eibling</hi>  (<hi rend="italic">Aibling</hi>) udn seine Hausfrau Margret verkaufen Friedrich dem Poschen von <hi rend="italic">Tirberg</hi>  (<hi rend="italic">Tyerberch</hi>) und dessen Hausfrau Adelheid ihre zu <hi rend="italic">Wilharting</hi>  im <hi rend="italic">Eiblinger</hi>  Gericht gelegene<hi rend="smallcaps"> </hi>Hube um 40 Pfund <hi rend="italic">Münchner</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Otto Daniel, Bürger zu <hi rend="italic">Eibling</hi>, gut erhalten.</p><p>I/192a bis c – 1342 I 28, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang </hi><hi rend="color(#ff0000)">Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  282, 3 Exemplare</hi>.</p><p>I/192d – 1342 II 08, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang </hi><hi rend="color(#ff0000)">Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  282</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">a</hi>.</p><p>I/192e – 1342 III 18, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang </hi><hi rend="color(#ff0000)">Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  283</hi>.</p><p>I/193 – 1342 VI 04,-:</p><p>Friedrich der Posche urkundet über die Berichtigung allen von ihm an Thomas von Freundsberg zu machenden Forderungen und amortisiert die darauf Bezug habenden Briefe. – Or. Perg <hi rend="bold">S</hi>: Jacob Ebser, beschädigt.</p><p>I/194 – 1342 VII 13, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Ortolf von Aflenz und dessen Hausfrau Petersen im Wege des Auswechselns ein Gut zu <hi rend="italic">Purgstall</hi>  im <hi rend="italic">Mürztal</hi>, ein Gut in der <hi rend="italic">Einöd</hi>  bei <hi rend="italic">Bruck</hi>  und ein Frischlehen für hier genannte im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg <hi rend="bold">S</hi>: Abt Johannes <hi rend="bold">T1</hi>, gut erhalten.</p><p>I/195 – 1342 VIII 01, Mürzzuschlag:</p><p>Herzog Albrecht II. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. verordnet auf Beschwerdeführung der Gesellschaft von Eisenerz, daß das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf seinen Gütern im Eisenerz fernerhin mit nicht mehr als 4 Häuern arbeiten solle. – Or. Perg; <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, gut erhalten.</p><p>I/196 – 1342 IX 20, Wien:</p><p>Herzog Albrecht II. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  entscheidet den zwischen den Klöstern <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und <hi rend="italic">Neuberg</hi>  schwebenden Streit um das Tal Dobrein und andere Täler, Hölzer und Wässer. – Or. Perg; <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, Reitersiegel, etwas beschädigt.</p><p>I/197 – 1342 IX 21, Wien:</p><p>Herzog Albrecht II. von Österreich schlichtet den zwischen den Klöstern <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Neuberg abschwebenden Streit um das Tal Dobrein und ihre Grenzen, gibt dem Ersteren das Eigen <hi rend="italic">Limsitz</hi>  (<hi rend="italic">Lunsitz</hi>) im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>, das Vogtrecht von <hi rend="italic">Zell</hi>, Veitsch und <hi rend="italic">Aflenz</hi>  (unsrer Frauen zu <hi rend="italic">Zell</hi>), bestätigt die Rechte <hi rend="italic">Lambrechts</hi>  an den Gerichten zu <hi rend="italic">Zell</hi>, <hi rend="italic">Veitsch</hi>  und im <hi rend="italic">Aflenztale</hi>, erlaubt demselben zu <hi rend="italic">Zell</hi>  oder in der <hi rend="italic">Terz</hi>  (<hi rend="italic">auf dem Tercze</hi>) einen Markt zu stiften, nimmt <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seine Besitzungen in seinen Schutz und Schirm, und bestätigt dessen sämtliche Alters her überkommenen Rechte und Grenzen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, gut erhaltenes Reitersiegel. – Vgl. dazu I/156a  – [Kopial erhalten in I/Nr. 70; II/p. 72; I/Nr. 243]</p><p>I/197a – 1342 XI 02, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang </hi><hi rend="color(#ff0000)">Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  282</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">b</hi>.</p><p>I/198 – 1342 XI 02, Neuberg/M:</p><p>Abt Simon und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">Neuberg</hi>  an der Mürz urkunden über die in ihrem Streite um das Tal <hi rend="underline italic">Dobrein</hi>  etc. mit dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von dem Herzoge Albrecht von Österreich getroffene Entscheidung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Simon; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">Neuberg</hi>/<hi rend="italic">Mürz</hi>, beide gut erhalten.</p><p>I/199 – 1342 XI 08, -:</p><p>Ortolf von Aflenz, Burggraf zu <hi rend="italic">Kapfenberg</hi>  und Herwort der Chlemm, Bürger zu <hi rend="italic">Bruck</hi>/<hi rend="italic">Mur</hi>, Schiedsmänner in dem Streite zwischen Hermann Centnar und dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  fällen den von ihnen geforderten Schiedsspruch. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ortolf von Aflenz; <hi rend="bold">S2</hi>: Herbord Chlemm, beide gut erhalten.</p><p>I/200 –<hi rend="smallcaps"> </hi>1342 XI 08, -:</p><p>Hermann Centner und seine Hausfrau Gertraud geben um einer Schuld willen, begangen und getan gegen Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, diesen 300 goldene Pfennige, 2 Weingärten zu <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  bei <hi rend="italic">Graz</hi>  und 1 Faß Wein. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ortolf von Aflenz; <hi rend="bold">S2</hi>: Herbord Chlemm, beide gut erhalten..</p><p>I/201 – 1342 XI 08, Avignon:</p><p>Papst Klemens (VI.) gestattet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Nachfolgern die Benediktion von Kirchengewändern und die Konsekration von Kelchen. – Or. Perg <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>I/202 – 1342 XII 18 (<hi rend="strikethrough">19</hi>)*<hi rend="sup">)</hi>,-:</p><p>Greimel gesessen auf dem <hi rend="italic">Zweich</hi>  bei <hi rend="italic">Rotengrub</hi>  und seine Hausfrau Berchta und ihr beider hier genannten Erben, verkaufen dem Abte Johann und dem Konvente zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zwei am <hi rend="italic">Rotengruber</hi>  Berg gelegene Weingärten um 25 Wiener Pfennige.</p><p>*<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="strikethrough">Ich verstehe darunter den mitten (II 19) zwischen den Quatembertagen 18,. 20, und 21. Dezember) liegenden Tag</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Heidenreich Frauensteiner; <hi rend="bold">S2</hi>: Stephan Eisner.</p><p>I/202a – 1343 I 21, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  288</hi>.</p><p>I/203 – 1343 IV 04, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Abt Johann, Prior Seifried und der Konvent des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen zu Kaufrecht dem Paul in dem Winkel und seiner Hausfrau den Hof <hi rend="italic">in dem Winkel</hi>  und zwar gegen Entrichtung eines gewissen hier angegeben jährlichen Dienstes. – Kopie.</p><p>I/203a – 1343 VI 17, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  282</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">c</hi>.</p><p>I/204 – 1343 X 03, Luttenberg:</p><p>Leutold beim Holz und seine Hausfrau verkaufen dem Abte und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren an dem <hi rend="italic">Schützenberg</hi>  (bei <hi rend="italic">Luttenberg</hi>) gelegenen Weingarten um 5 Mark alter <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Eberhard von Wintertur (Wintertauer), Burggraf und Bergmeister zu <hi rend="italic">Luttenberg, gut erhalten</hi>.</p><p>I/205 – 1343 XII 16,-:</p><p>Albrecht Kerbeck (Cherbech) und Ulrich und Heinrich von <hi rend="italic">Sautern</hi>  verkaufen anstatt der Kinder des Ortolf Slegel dem <hi rend="italic">Neustädter</hi>  Bürgermeister und Schlüssler Pilgreim Chiczel (Kitzel) ein Pfund Wiener Pfennige Geldes (Gült) zu <hi rend="italic">Würflach</hi>  um 11 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Albrecht Cherbeck (?, fehlt); <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich von Sautern, beschädigt; <hi rend="bold">S3</hi>: Heinrich von Sautern, beschädigt.</p><p>I/206 – 1344 III 12, -: </p><p>Katharina, Witwe nach Paul von <hi rend="italic">Lubgast</hi>  und ihre Söhne Paul Lubgaster und Hans verkaufen dem Priester Christian von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, dessen Schwester Katharina und dessen Vater, dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Jans den <hi rend="italic">Derenstein</hi>  (<hi rend="italic">Dürrnstein</hi>) eine Hube<hi rend="smallcaps"> </hi>gelegen in dem <hi rend="italic">Stein</hi>  um 104 Gulden und 5 Mark Wiener Gewichts. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Paul Lubgaster; <hi rend="bold">S2</hi>: Gerung von St. Marein, eines etwas beschädigt.</p><p>I/207 – 1344 IV 24,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Konrad, Bruder Peters des Mauter, und seine Hausfrau Diemut verkaufen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Merchlein dem Fleischker und dessen Hausfrau Kunigunde einen unterhalb <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  gelegenen Acker um 7 Mark <hi rend="italic">Aglaier</hi>  Silbers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Gerung von St. Marein, gut erhalten.</p><p>I/208 – 1344 V 25, -:</p><p>Heinrich der Flaecher von <hi rend="italic">Würflach</hi>  und seine Hausfrau Elsbet verkaufen dem Abte Johann und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Weingarten, gelegen <hi rend="italic">an dem Kogel</hi>, um 6½ Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, ½ verloren.</p><p>I/209 – 1344 IX 02, Kremsmünster:</p><p><hi rend="underline">Verbrüderung</hi>: Abt Friedrich, Prior Ernest und dfer Konvent von <hi rend="italic">Kremsmünster</hi>  nehmen den Abt Johann, Prior Nikolaus und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Bruderschaft auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Friedrich; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">Kremsmünster</hi>, beide gut erhalten.</p><p>I/209a – 1344 IX 29, Villeneuve:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  338</hi>.</p><p>I/209a – 1344 XI 19,*<hi rend="sup">)</hi>  Wien:</p><p>Herzog Albrecht II. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  befiehlt seinen Burggrafen, Richtern und Amtleuten allenthalben auszurufen, daß der Markt <hi rend="italic">Mariazell</hi>  dieselben wie der Markt Kindberg habe. – *<hi rend="sup">)</hi>  Dieses Datum ist, wenn nicht ganz unrichtig, mindestens zweifelhaft. – Nach einer neueren Abschrift auf Papier, wo die richtige Lesung des Datums Schwierigkeiten bietet.</p><p>I/209b – 1344 XI 23, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  343</hi>.</p><p>I/210 – 1344 XII 24, St. Paul im Lavantal:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Heinrich von St. Paul vidimiert die Bulle des Papstes Clemens (VI.) (I/291: 1342 XI 08, Avignon) worin dem Abte Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seinen Nachfolgern das Recht der Benediktion von Kirchengewändern etc. verliehen wird. Heinrich genannt Tusslar aus der <hi rend="italic">Regensburger</hi>  Diözese, öffentlicher Notar, beglaubigt diese Vidimation. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich von St. Paul?, etwas beschädigt.</p><p>I/211 – 1345 III 14, -:</p><p>Abt Johann, Prior Niklas und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleihen zu Kaufrecht gegen einen jährlichen Dienst von einem halben Pfund Pfennige dem Dietmar und dessen Hausfrau Klara eine Hube <hi rend="italic">in dem Winkel</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?;  <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent), beide verloren.</p><p>I/212 – 1345 II 14,-:</p><p>Die Brüder Friedrich, Ulrich und Otto von Stubenberg, Schenken in <hi rend="italic">Steier</hi>, vergleichen sich hinsichtlich des zwischen ihnen strittigen Gerichtes und der Wege in <hi rend="italic">Aflenz</hi>, (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  und <hi rend="italic">Veitsch</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Stubenberg, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich von Stubenberg; <hi rend="bold">S3</hi>: Otto von Stubenberg, Rest; <hi rend="bold">S4</hi>: Ulrich von Wallsee, fehlt; <hi rend="bold">S5</hi>: Rudolf Ott von Liechtenstein, kleiner Rest.</p><p>I/213 – 1345 VI 20, Altenhofen:</p><p>Älbel von <hi rend="italic">Meiselding</hi>  (<hi rend="italic">Meizzeltich</hi>) und seine Hausfrau verkaufen dem <hi rend="italic">Altenhofner</hi>  Richter Ottlein und dessen Hausfrau eine im Dorfe <hi rend="italic">Meiselding</hi>  gelegene Hofstatt und einen Acker um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hertneid von Kreig, gut erhalten.</p><p>I/213 a<hi rend="smallcaps"> </hi>– 1345 VI 20, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  346</hi>.</p><p>I/213 c<hi rend="smallcaps"> </hi>– 1345 VI 24, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  348</hi>.</p><p>I/214 – 1345 VII 25, Neuberg:</p><p>Abt Simon und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">Neuberg</hi>  an der <hi rend="italic">Mürz</hi>  urkunden über eine durch sie im Vereine mit dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  veranstaltete Regelung ihrer gegenseitigen Grenzen und die schließliche Ausmittlung derselben durch ihre beiderseits gewählten Vertrauensmänner. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Simon; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent Neuberg/Mürz, beide beschädigt.</p><p>I/214a – 1345 VIII 03, Graz:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inseriert in I/742</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">a</hi>.</p><p>I/215 – 1345 IX 02, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Emma und ihre Schwester Berchta (Hemme und Percht), Töchter des seligen Weigands von <hi rend="italic">Undring</hi>  und Konrad Pechem verkaufen dem Abte Johannes und dem Gotteshause zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vier von denselben zu Lehen gehabte Mark Gülten gelegen im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  um <hi rend="italic">Hiltgreimsberg</hi>  um 112 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich von Wallsee, Hauptmann in Steier; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich von Lobming; <hi rend="bold">S3</hi>: Lewen von Lobming, zwei etwas beschädigt.</p><p>I/215a – 1345 X 11, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  357</hi>.</p><p>I/215 b<hi rend="smallcaps"> </hi>– 1345 X 12, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  360</hi>.</p><p>I/216 – X 12, Avignon:</p><p>Papst Klemens (VI.) verleiht an hier genannten Tagen den Besuchern der Kirche in <hi rend="italic">Maria Zell</hi>  einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>I/217 – 1345 XI 11, Kindberg:</p><p>Gisela (Geisel) Aflenzerin und ihre Söhne Gernot, Ulrich, German, Haitzel, Niklas und Erhard verkaufen dem Abte Johann und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein bei dem Tor in der <hi rend="italic">Einöd</hi>  gelegenes Gut und eine dazu gehörige Wiese um 7 Mark Silber*<hi rend="sup">)</hi>  und um 8 Pfund Wiener Pfennige. <hi rend="underline">Zeugen</hi>: Gerwolf der Greul, Hertwig Krottendorfer, Heinrich Harder, Hainczel Puchler. –*<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">ymmer vir und sechczig peheimische fur die march</hi>“ heißt es. Soll das etwa heißen: 1 Mark = 64 <hi rend="italic">böhmische</hi>  Groschen? – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Puchel; <hi rend="bold">S2</hi>: Heinrich Puchel, Vettern, beide etwas beschädigt. </p><p>I/218 – 1346 I 24, Admont:</p><p><hi rend="underline">Verbrüderung</hi>: Abt Ulrich, Prior Ruger und der Konvent von <hi rend="italic">Admont</hi>  einigen sich mit dem Abte Johann, Prior Nikolaus und dem Konvente zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu einer Bruderschaft. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Ulrich; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">Admont</hi>; beide gut erhalten  + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p>I/219 – 1346 IV 24, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Prior Nikolaus und dem Konvente zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bekennen, daß ihr Abt Johannes mit ihrer Einwilligung 6 Mark<hi rend="smallcaps"> </hi>48 Pfennig Zinse, gelegen zu <hi rend="italic">Aflenz </hi>am <hi rend="italic">Hiltgreimsberg</hi>, mit dem eigenen Gelde erkauft und zu dem Altare der Heiligen Dorothea gewidmet habe. – 2 Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konvent.</p><p>I/220 – 1346 V 25, (Neustadt):</p><p>Pilgrim der Chitzel, Schlüssler zu der <hi rend="italic">Neustadt</hi>, und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Abte Johann und dem Konvente zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  9 Schilling Wiener Pfennige Gülten, gelegen zu <hi rend="italic">Würflach</hi>  auf hier genannten Gütern um 21½ Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Pilgrim der Chitzel; <hi rend="bold">S2</hi>: Peter Laynein, Richter zu der Neustadt, beide beschädigt..</p><p>I/221 – 1346 V 25,-:</p><p>Gernolt Aflenzer und seine Brüder German, Ulrich, Haintzel, Nickel, Erhard und Ott mit ihrer Mutter Geisel verkaufen dem Abte Johann und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen von denselben zu Lehen gehabten und zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  in der <hi rend="italic">Einöd</hi>  gelegenen Hof genannt <hi rend="italic">zu dem</hi> <hi rend="italic">Pischolf</hi>, um 21 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Stubenberg, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Vogt; <hi rend="bold">S2</hi>: Ortolf von Krottendorf; <hi rend="bold">S3</hi>: Ortel Puchel, alle etwas beschädigt..</p><p>I/222 – 1346 VI 24,-:</p><p>Geisel Aflenzerin und ihre Söhne Gernot, Ulrich, German, Haitzel, Niklas, Erhard und Ottel verkünden dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propste Görg Gressing ihre zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  in der <hi rend="italic">Einöd</hi>  gelegenen Güter, geheißen „<hi rend="italic">in der guten Au</hi>“ aufgegeben zu haben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ottel Puchel, gut erhalten.</p><p>I/223 – 1346 X 13,-:</p><p>Heinrich der Fleischacker zu <hi rend="italic">Würflach</hi>  und seine Hausfrau Elsbeth verkaufen dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren an dem <hi rend="italic">hinteren Kogel</hi>  zu <hi rend="italic">Würflach</hi>  gelegenen Weingarten um 5 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Leupolt Fronauer, Richter zu <hi rend="italic">Würflach</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Stephan Fronauer, eines etwas beschädigt.</p><p>I/224 – 1346 X 13, -:</p><p>Niklas, Witigeins Sohn, seine Hausfrau Katharina, dann Albrecht, Walter Vogels Eidam und seine Hausfrau Agnes, verkaufen dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren zu <hi rend="italic">Würflach</hi>  am <hi rend="italic">Kogel</hi>  gelegenen Weingarten, genannt der <hi rend="italic">Taetschensteiner</hi>, um 18 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p>I/225 – 1346 X 21, Friesach:</p><p>Weigand der Fulzich (Filzig) und sein Bruder Rudolf verkaufen dem ehrbaren Mann Seidlein und dessen Hausfrau 2 in dem <hi rend="italic">Ingolstal</hi>  an der <hi rend="italic">Todrinn </hi>gelegene Güter um 34½ Mark <hi rend="italic">Aglaier</hi>  Silbers, Lehen des Rudolf Ott von Liechtenstein. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Weigand Fulzich; <hi rend="bold">S2</hi>: Rudolf Fulzich, beide gut erhalten.</p><p>I/225a – 1346 YXI 21, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Lang Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  379 (vgl</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  276</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">a</hi><hi rend="color(#ff0000)">)</hi>.</p><p>I/226 – 1346-,-:</p><p>Heinrich de Ponte, Generalprokurator des ritterlichen Ordens vom Hl. Jakob in <hi rend="italic">Spanien</hi>  gewährt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (und den Brüdern von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>) die Teilnehmung an allen guten Werken seines Ordens. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Heinrich de Ponte, etwas beschädigt.</p><p>I/227 – 1347 II 03,-:</p><p>Konrad von Graslab, des Zöttlers Sohn, und seine Mutter Elsbeth, des Zöttlers Witwe, verkaufen dem Abte Johann und dem Konvent in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Hof und eine Mark Geldes zu <hi rend="italic">Grasklab</hi>  um 55 Mark <hi rend="italic">Aquileier</hi>  Silbers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Konrad von Graslab; <hi rend="bold">S2</hi>: Chunrad von Weitenpuchel, Vater der Elsbet, beide gut erhalten.</p><p>I/228 – 1347 II 07, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Der Bischof Heinrich von <hi rend="italic">Lavant</hi>  konsekriert mit Erlaubnis des Erzbischofs Ortolf<hi rend="smallcaps"> </hi>zwei Altäre im Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (einer geweiht dem Hl. Gregor und Agnes, der andere dem Hl. Benedikt und der hl. Scholastika) und verleiht zu denselben einen Ablaß von 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, etwas beschädigt.</p><p>I/229 – 1347 II 10,-:</p><p>Abt Johannes, Prior Nikolaus und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  urkunden über eine hier genannte Widmung des (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zeller</hi>  Pfarrers Heidenreich an die Kirche zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Johannes <hi rend="bold">T2</hi>, rot; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>, naturfarben, beide beschädigt.</p><p>I/230 – 1347 II 10, -:</p><p>Abt Johannes, Prior Nikolaus<hi rend="smallcaps"> </hi>und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schenken der Krankenstube ihres Klosters einen Hof im <hi rend="italic">Graben</hi>  (<hi rend="italic">apud fossa tum</hi>) wofür genannter Abt zur Recompens dem Kloster einen Hof in <hi rend="italic">Graslab</hi>  aus eigenen Mitteln gekauft hat. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Johannes <hi rend="bold">T2</hi>, rot; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>, naturfarben, beide gut erhalten.</p><p>I/231 – 1347 IV 18,-:</p><p>Leukard (Liutgarde), Witwe nach Rudolf von Meiselding (<hi rend="italic">Meizzelting</hi>) verkauft dem <hi rend="italic">Altenhofener</hi>  Richter und dessen Hausfrau 2 Teile an einem Garten, einen Teil an einer Wiese und einen Acker sowie ein nicht genanntes Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hertneid von Kreig, gut erhalten.</p><p>I/232 – 1347 V 27,-:</p><p>Abt Ulrich und der Konvent<hi rend="smallcaps"> </hi>zu <hi rend="italic">Lilienfeld</hi>  verkünden, daß die von ihnen und dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erwählten Schiedsmänner das von dem <hi rend="italic">Ameisbach</hi>  und jetzt <hi rend="italic">Weissenbach</hi>  genannte Flüßchen zur Grenze ihrer beiderseitigen Besitzungen bestimmt haben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Ulrich; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent<hi rend="smallcaps"> </hi>zu <hi rend="italic">Lilienfeld</hi>, <hi rend="bold">S3</hi>: Otaker der Gaeler; <hi rend="bold">S4</hi>: Heinrich der Richter von <hi rend="italic">Stretzing</hi>, dieses beschädigt, sonst gut erhalten.</p><p>I/233 – 1347 VI 15, Neudeck:</p><p>Konrad von Neudeck und seine Wirtin Sabina versetzen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Kunz Kurel und dessen Hausfrau Katharina ein bei <hi rend="italic">Perchach</hi>  gelegenes Gut um 10 Mark Silbers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konrad von Neudeck, gut erhalten.</p><p>I/233a – 1347 VII 05, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr</hi>.<hi rend="color(#ff0000)">  382</hi>.</p><p>I/234 – IX 29, Neumarkt:</p><p>Der Priester Christan, Jens des Derrenstein Sohn, und Margarethe, Tochter des Ulrich Miesing, weisen dem Pfarrer Otto eine Mark Pfenninggült auf einem Gute <hi rend="italic">an dem Stein</hi>  (Schloß Stein?) zu. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: und <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p>I/235 – 1347 XI 11, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p>Dietrich von Graslab und seine Hausfrau Adelheid versetzen dem Abte Johannes und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Turm zu <hi rend="italic">Graslab</hi>  für 12 Mark Silber. Vgl. 1490 II/332. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Rudolf Ott von Liechtenstein, Hauptmann zu <hi rend="italic">Friesach</hi>, <hi rend="bold">T2</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Dietrich von Graslab, beide gut erhalten. </p><p>I/236 – 1347 XII 06, -:</p><p>Ulrich, Hartigs Sohn von <hi rend="italic">Hall</hi>, und seine Hausfrau Diemut nehmen von dem <hi rend="italic">Zeller</hi>  Pfarrer Haidenreich 3 Rinder in Bestand und zwar gegen einen jährlichen Dienst von 30 alten Wiener Pfennigen von je einem Rinde zu entrichten nach <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Noch vier andere hier genannte Parteien nehmen gleichfalls von demselben und unter denselben Bedingungen Rinder in Bestand. – Kopie.</p><p>I/237 – 1348 VI 15, Graz:</p><p>Ulrich (2) von Wallsee, Hauptmann in <hi rend="italic">Steier</hi>, urkundet über die von dem Abte Johann und dem Konvent <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an den Meister Peter den „<hi rend="italic">puecharczt</hi>“ von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu leistende und schon geleistete Entschädigung.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ulrich von Wallsee, gut erhalten.</p><p>I/238 – 1348 VI 15, Graz:</p><p>Meister Peter der „<hi rend="italic">puecharczt</hi>“ von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  quittiert über 3½ hundert guter Gulden an Entschädigung die von dem Abte Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihm gezahlt wurden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Meister Peter rot, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich von Wallsee; <hi rend="bold">S3</hi>: Stadtsiegel <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p>I/238a – 1348 VI 24, -:</p><p>Die Brüder Dietrich und Stephan von Hohenberg bekennen, daß sie ihren Güterstreit mit dem Abte Johann und dem Konvente in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im Einverständnis mit diesen dem Schiedsspruche Chunratens von Pottendorf und Friedrichs von Stubenberg, Vogtes des Klosters, unterwerfen wollen.<hi rend="smallcaps"> </hi>– Kopie, Or. Perg. im StLA AUR.</p><p>I/239 – 1348 XII 01, Wien:</p><p>Herzog Albrecht II. von Österreich etc. schlichtet den zwischen dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und den Brüdern Dietrich und Stephan von Hohenberg abschwebenden Streit um gewisse Wälder, Grenzen und Raine (in der Gegend von <hi rend="italic">Mariazell</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, gut erhaltenes Reitersiegel.</p><p>I/240 – 1348 XII 09, Mariahof:</p><p><hi rend="bold">a</hi>: Konrad von Neideck und seine Hausfrau Sabina verkaufen  dem <hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Pfarrer Jakob und dessen Gotteshaus<hi rend="smallcaps"> </hi>„<hi rend="italic">zu dem Licht</hi>“ daselbst ein ob (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  gelegenes Gut um 38 (?) Mark Aglaier Silbers.</p><p><hi rend="bold">b</hi>: Regest auf dem 2<hi rend="sup">ten</hi>  Exemplare, das keinen Ausstellungsort hat: Konrad von Neudeck und seine Hausfrau Sabina versetzen  dem (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer und Prior  Jakob und dessen Gotteshause „<hi rend="italic">zu dem Licht</hi>“<hi rend="smallcaps"> </hi>daselbst ihr ob <hi rend="italic">Maria Hof</hi>  gelegenes Gut um 38 Mark  Aglaier Silbers. – 2 nicht völlig gleichlautende Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; S3: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?; je 2 Abdrücke hängen an einem Streifen, alle   beschädigt.</p><p>I/241 – 1349 I 20, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt zu Kaufrecht gegen einen jährlichen Dienst von 18 Pfennigen dem Messner Ulrich und dessen Wirtin Gertraud ein Haus, einen Anger und einen Acker. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>I/242 – 1349 I 25, -:</p><p>Haintzl von der Wels erhält von dem Abte Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein in dem <hi rend="italic">Lichtberg</hi>  gelegenes Gut zu freiem Dienst verliehen. – Or. Perg. S: <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, etwas beschädigt</p><p>I/243 - 1349 III 25, - </p><p>Konrad Zoettler (Czoettler) und seine Hausfrau nehmen von dem Abte Johann und dem Gotteshause<hi rend="smallcaps"> </hi>zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen Entrichtung des jährlichen Dienstes der „<hi rend="italic">Bauleute</hi>“ eine zu <hi rend="italic">Bairdorf</hi><hi rend="smallcaps"> </hi>gelegene Hube in Bestand. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide etwas beschädigt.</p><p>I/244 - 1349 IV 24, -:</p><p>Hainczel (Heinrich) Friescher von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  urkundet über die Bedingungen, unter welchen ihm seine Hausfrau Kunigunde ein zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenes Haus und Hof vermacht hat. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller?, fehlt. </p><p>I/244a – 1349 V 21, -:</p><p>Ulrich der Afflenzer verkauft dem Abte Johann und dem Konvente in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zwei demselben Kloster lehnbare Mark <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfennige Einkünfte (Gülten) gelegen zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  in der <hi rend="italic">Aynöd</hi>  um 10 Mark Aygler Silber. – Abschrift. Or. Perg. im StLA AUR.</p><p>I/245 – 1349 Klein Mariazell in NÖ:</p><p>Verbrüderung: Abt Heinrich, Prior Herbord und Konvent <hi rend="italic">Klein Mariazell</hi>  in <hi rend="italic">Nieder Österreich</hi>  nehmen den Abt Johann, Prior Nikolaus und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in ihre Konfraternität auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Heinrich; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent von Klein Mariazell, beide gut erhalten.</p><p>I/246 – 1349 VI 24, -:</p><p>Gernot Aflenzer und seine Brüder Ulrich, Heinrich und Otto verkaufen dem Abte Johann und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  2 Mark <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfennige Geldes , gelegen zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  in der <hi rend="italic">Einöd</hi>, um 10 Mark Aquileier Silbers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ? ; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide  gut erhalten (<hi rend="color(#ff0000)">gezeichnet?</hi>).</p><p>I/247 – 1349 VI 29, Aflenz:</p><p>Gerdraut die Choetzlerin erhält auf Bitten des Herrn Friedrich von Stubenberg von dem Abte Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein an dem <hi rend="italic">Fegenberg</hi>  gelegenes Gut zu Leibgeding verliehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, beide  gut erhalten (<hi rend="color(#ff0000)">gezeichnet?</hi>).</p><p>I/248 – 1349 VII 25, -:</p><p>Der Brucker Bürger Rudolf Chlemme, sein Sohn Friedrich und seine Tochter Margarethe verzichten gegen die Witwe Ortolfs von Aflenz und deren Sohn Niklas auf alle Ansprüche auf den Hof zu <hi rend="italic">St. Georgen</hi>. – Kopie.</p><p>I/249 – 1349 XI 11,-:</p><p>Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  stiftet in der Kirche zu <hi rend="italic">Heiligenstadt</hi>  ein ewiges Licht und widmet zu diesem Zwecke die Gülten von zwei zu <hi rend="italic">Lansach</hi>  und in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegene Gütern. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Johannes <hi rend="bold">T2</hi>, naturfarben, etwas beschädigt.</p></body></text></TEI>