<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Freidinger Ludwig</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-07-27T20:38:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-10-02T11:13:42.541686100</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center"><hi rend="bold">St</hi>. <hi rend="bold">Lambrecht</hi> <hi rend="bold">Repertorien</hi> <hi rend="bold">I</hi> <hi rend="bold">Fortsetzung</hi>  und <hi rend="bold">II</hi>  (<hi rend="bold">1451</hi>  - <hi rend="bold">1500</hi>)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1012b – 1451 II 08, Salzburg:</p><p>Der Kardinalpriester Nikolaus tt. <hi rend="italic">St. Petri ad Vinc</hi>., päpstlicher Legat in <hi rend="italic">Deutschland</hi>, erteilt dem Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  und den Bischöfen der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kirchenprovinz den Auftrag, die Klöster innerhalb ihrer Sprengel von diesem Schreiben in Kenntnis zu setzen und selbe zur Reformation innerhalb eines Jahres aufzufordern. – Inseriert in 1451 VII 17, <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>(I/1016).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1012c – 1451 II 10, Salzburg:</p><p>Der Kardinalpriester Nikolaus, päpstlicher Legat in <hi rend="italic">Deutschland</hi>, befiehlt dem Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  und den Bischöfen der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kirchenprovinz, die Klöster und Kollegien innerhalb ihrer Sprengel von diesem Schreiben in Kenntnis zu setzen und aufzufordern, das selbe den Unfug, Kirchen- und Pfarreieinkünfte an sich zu reißen und den Pfarrern davon nur einiges zu verabreichen, nun nicht ferner sich zu Schulden kommen lassen. – Inseriert in 1451 VII 17, <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>(I/1016).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1012d – 1451 II 15, Salzburg:</p><p>Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  setzt den Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>von den beiden an ihn gerichteten Schreiben des päpstlichen Legaten und Kardinals Nikolaus dd<hi rend="sup">to. </hi>1451 II 08 und 1451 II 10, Salzburg in Kenntnis. – Inseriert in 1451 VII 17, <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>(I/1016).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1013 – 1451 III 23, Neustadt:</p><p>Der Pfalzgraf Ludwig <hi rend="italic">bei Rhein</hi>, Herzog von <hi rend="italic">Ober</hi>- und <hi rend="italic">Niederbayern</hi>, verleiht seinem Getreuen Thomas Giebinger 2 im <hi rend="italic">Kitzbüchler</hi>  gelegene Güter, genannt <hi rend="italic">Katzenberg</hi>  und zu <hi rend="italic">Nartzen</hi>, zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1014 – 1451 V 03, -:</p><p>Paul Sweikart*<hi rend="sup">)</hi>  aus dem <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und seine Hausfrau schulden dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Juden Jochanam und dessen Hausfrau 6 ungarische Gulden. Mit hebräischer Beischrift. – *<hi rend="sup">)</hi>  Sweychart - Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1014 – 1451 V 03, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1015 – 1451 V 10, -:</p><p>Wulfing der Winkler gibt dem Abt Heinrich, Prior Paul und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>tauschweise eine Hube in <hi rend="italic">Perkach</hi>  und ein Gütchen zu Scheifling, und erhält dafür den <hi rend="italic">Stockelhof</hi>  zu S<hi rend="italic">cheifling</hi>  und eine Wiese am <hi rend="italic">Lindberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1015a– 1451 VII 06, Rom:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1016 – 1451 VII 17, -:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>:  Abt Heinrich von<hi rend="italic">St. Lambrecht  </hi>setzt den Konvent seines Klosters von dem Schreiben des EB Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  (1451 II 15, Salzburg) in Kenntnis und läßt selbes und die auf die neue Reformation bezüglichen Statuten verlesen und hört von seinen Untergebenen, daß sie den vernommenen Befehlen Gehorsam leisten wollen. –Beglaubigung durch die Notare Johann von <hi rend="italic">Hohenmarkt</hi>, Kleriker aus der <hi rend="italic">Leitomischler</hi>  Diözese, und Martin Weißenbacher aus der <hi rend="italic">Passauer</hi>  Diözese. –  <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Heinrich; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="bold">T4</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1017 – 1451 VII 30, Judenburg:</p><p>Graf Hermann von Montfort und Herr zu <hi rend="italic">Bregenz</hi>, gibt dem edlen Ulrich Hemerl dem Jüngeren, gesessen zu <hi rend="italic">Lind</hi>, eine an dem Eck bei <hi rend="italic">Reut</hi>  (<hi rend="italic">Neumarkt</hi>) gelegene Schweige zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1017a– 1451 VII 31, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1018– 1451 VIII 13, -:</p><p>Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  erlaubt die Weisung der Morgengabe für Agatha, Hausfrau des seligen Georg Jostel, auf seine genannten Zehente. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1019– 1451 IX 28, -:</p><p>Bischof Erbolt von <hi rend="italic">Lavant</hi>  gestattet die Weisung der Morgengabe für die Hausfrau des seligen Jörg Jostel. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Erbolt, verloren</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1020 – 1451 XI 11, St. Lambrecht:</p><p>Der Abt Martin der <hi rend="italic">Schotten</hi>  zu <hi rend="italic">Wien</hi>, der Abt Laurenz von (<hi rend="italic">Klein</hi>-) <hi rend="italic">Mariazell</hi>  (NÖ.) und der <hi rend="italic">Melker</hi>  Profeß Johannes Slitpacher, durch den päpstlichen Legaten in <hi rend="italic">Deutschland</hi>, den Kardinalpriester Nikolaus bestellt Visitatoren der Benediktinerklöster in der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kirchenprovinz zur Hebung des gesunkenen Ordenslebens in <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>bei der Visitation dieses Klosters eigene Vorschriften (Statuten). – Or. Perg. in (Buch-) Libellform mit 6 Blättern. – <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Martin von den <hi rend="italic">Schotten</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Abt Laurenz von <hi rend="italic">Klein</hi>-<hi rend="italic">Mariazell</hi> </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1021 – 1451 XI 23, -:</p><p>Blasius Hornpech gibt dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und dem Konvent daselbst tauschweise 2 Huben zu <hi rend="italic">Rapotendorf</hi>, ein Gut zu <hi rend="italic">Pörtschach</hi>  und eine Hofstatt zu <hi rend="italic">Schöder</hi>, und erhält dafür Güter an hier genannten Orten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><div type="div1" rend="P1"><head>I/1022 – 1451 XI 30, Graz:</head><p>König Friedrich IV. verleiht dem Abt Heinrich und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>das Eigentumsrecht auf den von Blasius Hornpeck eingetauschten Gütern. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>I/1023 – 1451 XII 04, -:</head><p>Kunigunde, Hansen des Puster zu <hi rend="italic">Puehel</hi>  Hausfrau, urkundet über den zwischen ihr und ihrem Bruder Hans Paur von <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Peter</hi>  von dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gestifteten Vergleich hinsichtlich eines Geldbriefes von 10 Pfd. Pfennigen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ;?, aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>I/1024 – 1451 XII 10, -:</head><p>Ernst Pranker (Pranngker) kauft von dem Abt Heinrich, Prior Klemens und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>zu Wiederkauf Güter und Zehenten an hier genannten Orten um 5½ hundert ungarische Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1:</hi>  ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, + <hi rend="bold">RS</hi>, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1025– 1451 XII 12, -:</p><p>Der Neumarkter Bürger Balthasar Sturenbinkel und seine Hausfrau verkaufen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Pfarrer Meister Andrä Aflenzer einen im <hi rend="italic">Neumarkter </hi>Burgfrieden gelegenen Garten um 6 Pfd. Pfennige.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1026 – 1451 XII 21, -:</p><p>Niklas von Liechtenstein, oberster Marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und dem Konvent daselbst für geleistete Dienste seine Mann- und Lehenschaft auf den 2 Mark Gülten, gelegen im <hi rend="italic">Ingolstal</hi>  an der <hi rend="italic">Todrin</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1027 – 1451 XII 22, -:</p><p>Blasius Hornpeck bekennt, von dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ein zu <hi rend="italic">Krotendorf</hi>  (in <hi rend="italic">Kärnten</hi>) gelegenes Gut zu Lehen erhalten zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, eine halb verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1028 – 1452 I 09, -:</p><p>Ulrich Perger und seine Hausfrau Walburga urkunden über den zwischen ihnen und Erhard Speiler von dem St. Lambrechter Abt gestifteten Vergleich hinsichtlich eines <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>  gelegen Gutes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1029 – 1452 I 20,*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  -:</hi></p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Jude Handel und seine Hausfrau übergeben und einantworten dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Erhard Fleck (Fleckch) 4 auf Jörg Mayer von <hi rend="italic">Nieder</hi> <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  lautende Geldschuldbriefe. – Hebräische Beischrift. –*<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">am Phincztag nach sand Anthonytag</hi>“. Antoniustag ist stets Antonius der Einsiedler, 17. Januar“. <hi rend="italic">Weidenbach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fast ganz verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1030 – 1452 III 27, -:</p><p>Andrä Grueber zu <hi rend="italic">Göß</hi>  verkauft dem edlen Veit Ketzer (Kcheczer), Schaffer zu <hi rend="italic">Göß</hi>, 2 am <hi rend="italic">Raumperg</hi>  im <hi rend="italic">Donnerspach</hi>  (?)*<hi rend="sup">)</hi>  gelegene Huben um 126 Pfd. guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. –  *<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Danrrspach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines fast verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1031 – 1452 III 28, Rom:</hi></p><p>Papst Nikolaus (V.) verleiht auf Bitten des Königs Friedrich IV. und des Herzogs Albrecht VI. dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und dessen Nachfolgern verschiedene Vorrechte, z. B. einen Tragaltar, das Recht entweihte Kirchen und Kapellen wieder zu weihen  etc. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p></div><div type="div1" rend="P3"><head>I/1031a– 1452 III 28, Rom:</head><p>Papst Nikolaus (V.) verleiht auf Bitten des Kaiser Friedrich III. und des Herzogs Albrecht VI. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  der Kirche zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>  Indulgenzen und sonstige Vergünstigungen. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1031b – 1452 III 28, Rom:</p><p>Abschriftlich in <hi rend="italic">Literae concocoraente </hi>(?) <hi rend="italic">transsumptum bullarum apostolicarum</hi>, Fol. 16 unter Exemtion allgemein.</p><p rend="underline">1452 IV 10, -:</p><p>Wulfing Winkler (Wilfing Winckchler) verkauft Heinrich Grassl eine unterhalb <hi rend="italic">Scheifling</hi>  gelegene Wiese um eine nicht genannte Geldsumme. – Nach Regesten in einem Inventar des Gotteshauses <hi rend="italic">in der Scheiben </hi>aus dem Jahr 1578, welches in Nr. 34 der 2<hi rend="sup">ten</hi> Abteilung liegt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1031 c – 1452 IV 15, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Vgl. </hi><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Pauman</hi><hi rend="color(#ff0000)">  p. 137 unter</hi> <hi rend="color(#ff0000)">H.</hi></p></div><div type="div1" rend="P1"><head>I/1032 – 1452 IV 29, -:</head><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem Niklas im Grund und dessen Hausfrau ein <hi rend="italic">in der Pölan</hi>  gelegenes, im Grund genanntes Gut zu Kaufrecht– Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1032a– 1452 IV 30, Rom:</p><p>Papst Nikolaus (V.) verleiht dem Kaiser Friedrich III., dessen Nachfolgern den österreichischen Herzogen, das Recht der Reformation der in ihren Ländern befindlichen Klöster. – Pap. 2 neuere Abschriften.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1033 – 1452 V 01, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Bürger Völkel Gelan verkauft dem Michel Hasel, Pfarrer zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Veit</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme einen vor dem Kirchtor zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenen Krautgarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="color(#ff0000) background-color(#ffff00)">I/1033a– 1452 V 01, Piber:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt?</hi>  (Sieh I/1039?)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1034 – 1452 V 04, -:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>eignet der Kirche zu (<hi rend="italic">Maria-</hi>) <hi rend="italic">Hof</hi>  ein von ihm zu Lehen gehendes, von dem edlen Niklas Grasslaer dahin gestiftetes Gut, genannt <hi rend="italic">im Lueg</hi>, und einen Zehent, gelegen am <hi rend="italic">Mitterberg</hi>  etc. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, gut erhalten.</p><p>Vor diese Nummer hätte I/1039 kommen sollen.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>I/1035 – 1452 V 05, Rom:</head><p>Papst Nikolaus (V.) nimmt das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>in seinen und des heil. Petrus Schutz und bestätigt dessen Freiheiten, Privilegien und Besitzungen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1035a– 1452 V 05, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1035b – 1452 V 28, Piber:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1035a– 1452 VIII 08, -:</p><p>Kaspar Kess, Pfleger zu <hi rend="italic">Hohenberg</hi>, und Wilhelm Abmstarffer, Pfleger zu <hi rend="italic">Kreuspach</hi>, ermahnen den <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Richter Peter Thalhaymer und die <hi rend="italic">Halltaler</hi>  Untersassen zu dem Schloß <hi rend="italic">Hohenberg</hi>  Gehorsam zu schwören, und den Dienst von ihren Gütern dahin zu entrichten. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1035b – 1452 IV 15 (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">VIII 18</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">), -:</hi></head><p>Niklas Grassler widmet zu einem Jahrtag in Mariahof das Gut, genannt <hi rend="italic">im Lueg</hi>  und gelegen <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>, einen Zehent am <hi rend="italic">Mitterberg</hi>  usw. – Neuere Abschrift auf Papier. Vgl. I/1031 c.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>I/1036 – 1452 XI 25, -:</head><p>Hans Kropf zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und der <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Bürger Veit Kulmer urkunden über den von ihnen zwischen den Brüdern Andrä und Märt Kobolt aus der Probst gestifteten Vergleich. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1037 – 1452 XII 08, -:</p><p>Ludwig Murauer entsagt allen ferneren Ansprüchen und Forderungen an „<hi rend="italic">den hochwürdigen Fürsten und Herrn</hi>“ Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich der Arsenikgrube in der <hi rend="italic">Techa</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1038 – 1452 XII 21, Salzburg:</p><p>Erzbischof Siegmund von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  verleiht dem Georg Jöstl für sich und dessen Brüder einen Getreidezehent, gelegen in der <hi rend="italic">Tetnitz</hi>  und in der <hi rend="italic">Feistritz</hi>  und einen Zehent am <hi rend="italic">Grebersberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1039 – 1452 -, Graßlab:</p><p>Nikolaus Grassler*<hi rend="sup">)</hi>  bittet den Abt Heinrich von St. Lambrecht, dem Gotteshaus in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  das von ihm, dem Grassler, dahin gestiftete Gut in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>, genannt <hi rend="italic">im Lueg</hi>  und den am <hi rend="italic">Mitterberg </hi>gelegenen Zehent zuzueignen. – *<hi rend="sup">)</hi>  Grasslaber. – Dieser Brief sollte eigentlich vor Nr. 1034 eingereiht worden sein. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller fast verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1040 – 1453 II 22, Neustadt: </p><p>Kaiser Friedrich III. empfiehlt der Äbtissin und dem Konvent des Klosters <hi rend="italic">Geisenfeld</hi>  in der Regensburger Diözese den Priester Udalrich Fabri aus der <hi rend="italic">Freisinger</hi>  Diözese zu irgend einem von ihnen zu verleihenden kirchlichen Benefiz und bestimmt den Abt von <hi rend="italic">Scheiern</hi>  (<hi rend="italic">Scheyrn</hi>) und den Propst von <hi rend="italic">Ror</hi>  für dir Vollziehung seiner Empfehlung zu sorgen. – War als Einband am ältesten Stiftsurbar verwendet worden, die Rückseite trägt dessen Inhaltsangabe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser Friedrich, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1041 – 1453 II 22, -:</p><p>Balthasar Waldecker (Waldegker), Hauptmann und Viztum in <hi rend="italic">Friesach</hi>, gibt auf Befehl des Erzbischofs von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  dem Erhard Speiler und dessen Hausfrau die in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegene Wiese, genannt <hi rend="italic">Burggrafin</hi>, zu Erbrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1042 – 1453 III 03, Taggenbrunn:</p><p>Jost Schenk von <hi rend="italic">Osterwitz</hi>  gibt dem Christof Dietrichsteiner ein Gut und eine Mühle, gelegen zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Stefan</hi>  unter <hi rend="italic">Finkenstein</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1043 – 1453 III 04, Murau:</p><p>Niklas von Liechtenstein, oberster Marschall in Kärnten und Kämmerer in Steier, gibt dem Klement Günther für sich und dessen Geschwister 3 hier genannte Güter zu  Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1043 A– 1453 IV 06, St. Lambrecht:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>verleiht seinem Getreuen Jakob dem Schwarzenbacher und dessen Hausfrau Margreth ein Gut, „<hi rend="italic">das gerewt am perg</hi>“ zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich, verloren</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1043a– 1453 IV 09, St. Lambrecht:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Paul Pallawer einigen sich über einen am 7. Mai abzuhaltenden Rechtstag zur Austragung ihres Streites hinsichtlich des „<hi rend="italic">Hüttrach</hi>-“ Bergwerkes (Hittrach- !)in der „<hi rend="italic">Techa</hi>“. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: Abt Heinrich von St. Lambrecht, aufgedrückt; <hi rend="bold">P2</hi>: Paul Pallawer, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1043b – 1453 VI 03, -:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>bekennt , daß er dem Bürger Paul Pallawer in 14 Tagen (VI 18) ein Bergwerksrecht besetzen müsse. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt Heinrich von St. Lambrecht, hinten aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1043 c – 1453 VI 08, Piber:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>I/1044 – 1453 VII 15, Rom:</head><p>Papst Nikolaus (V.) erlaubt dem Abt und den Brüdern von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>auf Verwendung des Kaisers Friedrich III. und des Herzogs Albrecht VI. den Genuß von Fleischspeisen an je drei Wochentagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1044a– 1453 VI 23, St. Lambrecht:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und der <hi rend="italic">Judenburger </hi>Bürger Paul Pallawer taidingen über das Bergwerk in der „<hi rend="italic">Techa</hi>“. – 2 Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: Abt Heinrich von St. Lambrecht, aufgedrückt; <hi rend="bold">P2</hi>: Paul Pallawer, aufgedrückt. – 2. Original zerrissen.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1045 – 1453 VIII 19,*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  -:</hi></head><p>Die <hi rend="italic">St. Lambrecht er</hi>  Bürgerin Elsbet verkauft dem Andrä Kogler eine im <hi rend="italic">Pikach</hi>  gelegene Wiese, genannt die fischerin, um eine nicht genannte Geldsumme. – *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Des nachsten Suntag nach unser lieben frawn tag ir heiligen parenvart</hi>. <hi rend="italic">Welches Fest der sel. Jungfrau damit gemeint sein soll, konnte ich nicht ermitteln. ich wählte das Himmelfahrtsfest</hi>“ (15. August).</p><p><hi rend="underline">Weitere Anm.</hi>: </p><p>NB! Nach <hi rend="smallcaps">Grotefend</hi>, Taschenbuch ist der Frauentag <hi rend="italic">ze der parenvart</hi>  der 8. September, der Sonntag darnach also der 9. September. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1046 – 1453 IX 01, Rom:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Bischof Wilhelm von <hi rend="italic">Oléron</hi>  zitiert in Kraft der ihm von Papst Nikolaus (V.) gewordenen vollmacht den Bischof Udalrich (Georg?) von <hi rend="italic">Seckau</hi>, in Sachen des von demselben von desselben Vorgänger Friedrich überkommenen und fortgeführten Prozesses gegen den von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich der Kirche zu Piber, vor sich (<hi rend="italic">literae citatoriae</hi>). – Beglaubigung durch den Notar Johannes Lett aus der <hi rend="italic">Speyrer</hi>  Diözese. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, zu einem Drittel zerstört. – Anlaß zu diesem Prozeß gab die Besetzung der Seelsorge durch den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, also wie bei Salzburg.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1047 – 1453 1453 X 08, Zell in Pinzgau:</p><p>Erzbischof Sigmund von S<hi rend="italic">alzburg</hi>  gibt seinem Getreuen Ulrich Hämerl dem Jüngeren ein zu <hi rend="italic">Bischofsberg</hi>  gelegenes Gut, genannt <hi rend="italic">Zeuschkelhuben</hi>(?), zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1047a– 1453 X 02, Köflach:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1048 – 1453 XI 08, Graz:</p><p>Meister Erhard Kornmess, Pfarrer zu <hi rend="italic">Gratwein</hi>  und Erzpriester in „Nieder“- <hi rend="italic">Steiermark</hi>, Hans Spanheimer und Filipp Prenner, Verweser zu <hi rend="italic">Graz,</hi>  taidingen zwischen dem Bischof Georg von <hi rend="italic">Seckau</hi>  und dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>des Weinzehents in <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  wegen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Meister Erhard Kornmess, Pfarrer zu <hi rend="italic">Gratwein</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Spanheimer; <hi rend="bold">S3</hi>: Filipp Prenner, Verweser zu <hi rend="italic">Graz</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1049 – 1453 XI 08, -:</p><p>Bischof Georg von <hi rend="italic">Seckau</hi>  entsagt gegen Reichung von jährlich 4 Pfd. Pfennigen seinen Ansprüchen an den Abt Heinrich und den Konvent des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich des Weinzehents von 43 bei <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  gelegenen stiftischen Weinbergen mitsamt den eben daselbst gelegenen Weingarten des <hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Pfarrers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1049a– 1453 XI 08, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1050 – 1453 – XI 10, -:</p><p>Lienhard der Tegel, gesessen zu <hi rend="italic">Nieder</hi> <hi rend="italic">Andritz</hi>  (<hi rend="italic">Endercz</hi>), und seine Hausfrau Margaretha verkaufen dem Abt Heinrich und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ihren im <hi rend="italic">Weitzbach</hi>  gelegenen Weingarten, genannt <hi rend="italic">Thömel</hi>, um eine nicht genannte Summe Geldes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, halb verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1050a– 1453 XI 30, -:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische </hi>Landschreiber Sigmund Roggendorfer bestätigt, von dem St. Lambrechter Abt Heinrich 300 Gulden an Steuern empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>Austeller, datiert: <hi rend="bold">1453</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1453 XII 05, St. Lambrecht:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Abt Heinrich und die Konventualen Peter Pambst, Leonhard Stoytzendorfer etc., von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ernennen ihren Prior Johann Schachner zum Bevollmächtigten bei der durch den Gurker Propst Johann vorzunehmenden Untersuchung und Bestätigung der sämtlichen päpstlichen, kaiserlichen etc., Privilegien ihres Klosters. –Der <hi rend="italic">Leitomischler</hi>  Kleriker Johann von <hi rend="italic">Hohenmaut</hi>  (in <hi rend="italic">Böhmen</hi>), öffentlicher Notar signiert diese Vollmacht. – Inseriert in 1471 I 30, Gurk.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1050 a/1 – 1453 XII 13,-:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1050 a/2 – 1453 XII 19, Aflenz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1050b – vor 1454 (?) -,-:</p><p>Hans Klewbenstain zu <hi rend="italic">Mitterndorf</hi>, von dem <hi rend="italic">Maria Zeller</hi>  Richter Peter Talheimer ins Gefängnis geworfen, schwört Urfehde. – Or. Pap. beschädigt, der untere Teil fehlt, <hi rend="bold">S</hi>: Gemeindesiegel <hi rend="italic">Mariazel</hi>l.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1051 – 1454 I 19, -:</p><p>Georg Obdacher begibt sich seiner Ansprüche an den Abt Heinrich und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich der seligen Frau Margaretha, Wirtin des Heinrich Getzendorfer. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>1: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1052 – 1454 I 23, -:</p><p>Achaz, Sohn des seligen Felix von Voitsberg, bittet den Heinrich von St. Lambrecht, für genannte Güter und Zehente auf den Laurenz Mospeck als Lehen zu übertragen. vOr. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1052a– 1454 I 31, -:</p><p>Sigmund Roggendorfer bestätigt, von dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>an Steuern 300 Gulden empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1053 – 1454 II 04, _:</p><p>Agnes, Konrads von Aspach eheliche Hausfrau, urkundet über den von ihr mit ihrem Bruder Wolfgang Hämerl (Hamerlein) geschlossenen Vergleich hinsichtlich hier genannter Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, vorhanden; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1054 – 1454 II 13, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. gibt seinem Getreuen Jörg Jostel mehrere hier genannte Güter, Lehen des Fürstentums Kärnten, zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser Friedrich III. verloren.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>I/1055 – 1454 III 24, -:</head><p>Ursula, Hausfrau des edeln Kaspar Zwitter (Cbittar), entsagt gegen 100 Pfund Pfennige allen ferneren Ansprüchen an ihre Brüder Wolfgang und Jörg Hemerl hinsichtlich ihres väterlichen und mütterlichen Erbes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1055 a- 1454 III 31, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1056 – 1454 VII 13, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. nimmt das Gotteshaus unserer Frauen zu <hi rend="italic">Zell</hi>, den Markt daselbst, die Leute, Holden und Hintersassen, Güter und Gründe eben da, endlich alle dahin Wallfahrenden in seinen und des Reiches Schutz und Schirm. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser Friedrich, großes Münzsiegel an violetten Seidenschnüren. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1056a– 1454 VIII 14,-:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>Taidinger mit dem Judenburger Bürger Paul Pallawer über das Bergwerk in der „<hi rend="italic">Techa</hi>“. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: Abt Heinrich von St. Lambrecht, aufgedrückt; <hi rend="bold">P2</hi>: Paul Pallawer, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1056b – 1454 X 18,-:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>kompromittiert hinsichtlich seines Handels mit Paul Pallawer um das Bergwerk in der „<hi rend="italic">Techa</hi>“ auf den Spruch des Sigmund Mooshaymer, Amtmannes zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Andrä</hi>  im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: Abt Heinrich von St. Lambrecht, <hi rend="bold">T2</hi>, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1057 – 1454 XI 16, -:</p><p>Der (<hi rend="italic">Maria</hi>) <hi rend="italic">Zeller</hi>  Bürger Wilhelm Junker und seine Hausfrau erhalten gegen gewisse Bedingungen von dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>den Hammer im <hi rend="italic">Aschbach</hi>, dann das Erz- und Plehaus in der <hi rend="italic">Golrad</hi>  zu Lehen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, nur wenige Reste.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1057a– 1454 XII 02, Judenburg:</p><p>Paul Pollawer zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>  kompromittiert gleichfalls auf den Spruch des edlen Sigmund Moshaimer hinsichtlich des <hi rend="italic">Lengwerkes</hi>  in der <hi rend="italic">Techa</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1057 a/1 – 1454 XII 18, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1057b/1 – 145 XII 02, -:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>schreibt an den Sigmund Moshaimer in Geldsachen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1057c</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  – </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">1454 XII 21, -:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="center bold">Repertorium II:</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/01 – 1455 III 09, -:</p><p>Paul Liesnig (Liesing?) gesessen <hi rend="italic">in der Eben</hi>, und seine Schwester Barbara, Hansens im <hi rend="italic">Kogel</hi>  eheliche Wirtin, entsagen gegen 14 Pfd. Pfennige ihren ferneren Ansprüchen an ihren Bruder Hans Liesnig hinsichtlich des in der Pfarre <hi rend="italic">Piber</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Liesinghofes</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/0a1 – 1455 I 08, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/02 – 1455 III 11, -:</p><p>Bischof Tibolt von <hi rend="italic">Lavant</hi>  erlaubt dem Wolfgang Haemerl die von dessen Vater Andrä Haemerl inne gehabten, von <hi rend="italic">Lavant</hi>  abhängigen (ungenannten) Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/03 – 1455 IV 04 (II ?)*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">, -:</hi></p><p>Dorothea, die Tochter des sel. Christian Kadolt, begibt sich gegen 12 Pfd. Pfennige aller ferneren Ansprüche an ihren Bruder Lienhard hinsichtlich des von ihren Eltern hinterlassenen Erb- und fahrenden Gutes. –*<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Am achtetten sand Ambrosy tag</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/03a– 1455 V 07, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/04 – 1455 VII 03, -:</head><p>Kunz der Schnitter, gesessen an der Wel, übergibt und einantwortet Ulrich dem Mair an der <hi rend="italic">w</hi><hi rend="italic">el</hi>  einen auf die Taverne im Dorf an der <hi rend="italic">Wel</hi>  (<hi rend="italic">Wöll</hi>) lautenden Kaufbrief und diese Taverne (Taferne) selbst. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/05 – 1455 VII 04, -:</p><p>Pankraz <hi rend="italic">am Eck</hi>  und seine Hausfrau Dorothea verkaufen um eine nicht genannte Geldsumme dem Jörg Dreyer und dessen Hausfrau Anna ihr Kaufrecht auf einen zu <hi rend="italic">Gmünd</hi>  in der <hi rend="italic">St. Georgener</hi>  Pfarre in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/06 – 1455 VII 18, Rom:</p><p>Papst Kalixtus (III.) bestätigt die Wahl des Johannes Schachner zum Abt von St. Lambrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/07 – 1455 VII 18, Rom:</p><p>Papst Kalixtus (III.) befiehlt dem Konvent des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>in Johann Schachner seinen neuen Abt anzuerkennen und demselben zu gehorchen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/08- 1455 VII 18, Rom:</p><p>Papst Kalixtus (III.) befiehlt den Vasallen des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>den Johannes Schachner als Abt genannten Klosters anzuerkennen und demselben getreu zu sein. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/09 - 1455 VII 18, Rom:</p><p>Papst Kalixtus (III.) empfiehlt dem Kaiser Friedrich III. den neu ernannten Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>Johann Schachner. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/10 - 1455 VII 18, Rom:</p><p>Papst Kalixtus (III.) gestattet dem neuen Abt Johannes Schachner von St. Lambrecht, von welchem Bischof immer die Benediktion empfangen zu dürfen, und verlangt die Übersendung beiliegender Eidesformel unter dem Siegel es genannten Abtes. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. – Beiliegend die Eidesformel mit ebenfalls einer Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/11 – 1455 IX 02, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. unterrichtet den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>von der bevorstehenden Ankunft des Königs Ladislaus in <hi rend="italic">Mariazell</hi>  und begehrt, daß selber auf würdige Weise dort empfangen werde. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/12 – 1455 XI 28, -:</p><p>Wulfing Winkler bittet den Abt Johann von St. Lambrecht, die von ihm bisher inne gehabten Lehen zu <hi rend="italic">Lind</hi>  auf den Ruprecht Tientner zu übertragen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/13 – 1455 XII 26, -(?1456 I 02, -):</p><p>Hans Kern schafft und gibt seinem Vater Stefan Neukam (Newkcham) das Erb- und Kaufrecht auf seiner Hofstatt (<hi rend="italic">Kainach</hi>). – Or. Perg beschädigt, <hi rend="bold">S</hi>: ?, fast verloren + <hi rend="bold">RS</hi>  ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/14 – 1456 I 14, Rom:</p><p>Der Kardinalpriester Anton tt. <hi rend="italic">S. Chrysogoni</hi>, Kämmerer des Kardinalskollegiums, quittiert über den Empfang von 500 Goldgulden, gezahlt an die Kammer genannten Kollegiums von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>durch den Pfarrer Kaspar von <hi rend="italic">Heiligenkreuz</hi>  bei <hi rend="italic">Landstraß</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/15 – 1456 I 22, Rom:</p><p>Der Kardinalpriester Ludwig tt. <hi rend="italic">S. Lauretii</hi> <hi rend="italic">in Damaso</hi>, päpstlicher Kämmerer quittiert über den Empfang von 570 Goldgulden, gezahlt dem Thesaurar Peter Daltello zu Handen der päpstlichen Kammer von dem Abt Johann Schachner von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, und zeigt an, daß Papst Kalixt (III.) dem genannten Abt noch andere schuldige Gebühren gnädigst schenke. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/16 – 1456 II 18, -:</p><p>Hans Kern, gesessen zu <hi rend="italic">Kainach</hi>, verkauft seinem Vetter Stefan Neukam und dessen Hausfrau Ursula seine bei der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene Hofstatt um 20 Pfd. Pfennige und gegen lebenslängliche Verköstigung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/17 – 1456 III 02, -:</p><p>Agatha, Witwe nach Hans Fleuger, gesessen in der <hi rend="italic">Hirschecker</hi>  Pfarre verkauft dem Hans Pregel im <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  und dessen Hausfrau ihre im <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  gelegene Hube und eine dazu gehörige <hi rend="italic">Öde</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/18 – 1456 V 12, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. verlängert die Frist zur Bezahlung der von dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Abt Johann dem <hi rend="italic">Judenbürger</hi>  Juden Secklein schuldigen Geldsumme bis auf den nächsten St. Martinstag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/19 – 1456 VII 15, -:</p><p>Niklas Zimerman zu <hi rend="italic">Ober Weinzirl</hi>  entsagt gegen eine nicht genannte Geldsumme seiner Ansprüche an seine Schwester Margaretha, Hausfrau des Erhard Sweiker zu <hi rend="italic">Ober</hi> <hi rend="italic">Weinzirl</hi>, hinsichtlich seines väterlichen und mütterlichen Erbgutes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verdrückt!</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/19a – 1456 VII</p><p>dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>befiehlt dem Prior Andreas und den Brüdern seines Klosters, ihm innerhalb 12 Tagen ein schriftliches, gewissenhaft zusammengestelltes Verzeichnis der im Besitz eines jeden befindlichen Wertsachen zu übergeben. – Entwurf auf Papier.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/19b – 1456 VIII 13, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/19c – 1456 VIII 21, St. Lambrecht</p><p>Abt Johann, Prior Andreas und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ernennen den Magister und Kanoniker von Erfurt, Johann von Echte zu ihrem Procurator (Notar Johann von <hi rend="italic">Altamuta</hi>, Kleriker der <hi rend="italic">Leitomischler</hi>  Diözese). – Original im KLA.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/20 – 1456 IX 01, -:</p><p>Stefan Püchler (Puhler) und seine Hausfrau Ursula bekennen von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>den Hof „<hi rend="italic">zu Grassla genannt</hi>“, auf Lebenszeit zum Nutzgenuß erhalten zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, geringe Reste.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/20a– 1456 X 29, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. verlängert dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>die Frist zur Bezahlung einer dem <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Juden Segkhlein schuldigen Summe Geldes bis zum nächsten St. Jörgentag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser Friedrich, aufgedrückt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/21 – 1456 XI 08 (07?), -:</p><p>Wigoleis (Wygelas) Gradner bittet den Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, derselbe möge wegen seiner, des Gradners schwerer Krankheit dessen St. Lambrechter Lehen auf dessen Bruder Jörg übertragen. –  Or. Pap.<hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ganz verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/22 – 1456 XI 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem Ruprecht Trientner hier genannte Güter, um <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegen, zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/22a– 1456 XII 13, Kapfenberg:</p><p>Margaretha, Hausfrau des Hans Drächsler, bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, dem Herrn Hans von Stubenberg die hier genannten in <hi rend="italic">Aflenztal </hi>gelegenen Stücke und Güter zu Lehen zu geben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt und fast ganz zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/22a– 1457 I 16, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>an Sigmund Moshaimer, Amtmann im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>, bittet denselben um eine Abschrift des von Abt Heinrich an ihn, den Mosheimer getanen Hinterganges  (Kompromisses) rücksichtlich des Bergwerkes in der <hi rend="italic">Techa</hi>.  – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, erhalten. </p><p rend="background-color(#ffff00)">II/22 aa – 1457 I 22, St. Lambrecht:</p><p>(Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>) gibt seinem Getreuen Wolfgang Haemerl zu Lind Stücke und Güter, gelegen <hi rend="italic">in der Pöllau</hi>, bei <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Marein</hi>  und im oberen <hi rend="italic">Lindfeld</hi>, zu Lehen. – Neuere Abschrift auf Papier.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/22b – 1457 I 24, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Verweser Jörg Voitser ladet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>wegen Nichteinhaltung eines Spruches gegen über Paul Polawer vor das Landrecht. – 2 Or. Pap. mit 2 <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/22 bb – 1457 I 25, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/23 – 1457 I 28, -:</p><p>Märt an der Prantstat entsagt allen ferneren Ansprüchen an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich der „<hi rend="italic">an der Prantstat</hi>“ genannten Hube und des „<hi rend="italic">Käsundbrotin</hi>“ geheißenen Zulehens. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, mehrere aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/23a– 1457 II 27, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. verordnet, daß dir Kaufleute aus den oberen Landen, dann aus <hi rend="italic">Friaul</hi>  und andren Ländern von nun an nur zur Zeit des Auffahrts- und St. Märtenstages in <hi rend="italic">Graz</hi>  und in den anderen Städten und Märkten der <hi rend="italic">Steiermark</hi>  Handelschaft treiben dürfen. – Abschrift des 16. oder 17. Jhdts. auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/23a/1 – 1457 II 27, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. gibt dem Leutold von Stubenberg, Hauptmann, und dem Ulrich Einpacher, Landschreiber in <hi rend="italic">Steier</hi>, den Auftrag, dafür zu sorgen, daß Prälaten, Pfarrer, Edelleute, Holden und Hintersassen nicht ferner mehr zum Nachteil der Städte und Märkte der <hi rend="italic">Steiermark</hi>  Handelschaft treiben. – Abschrift des 16. oder 17. Jhdts. auf Papier. [Nr. 23<hi rend="sup">a</hi>]</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/23a/2 – 1457 III 05, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. befiehlt dem <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landschreiber Ulrich Einpacher, über den Vollzug seiner Verordnung dd<hi rend="sup">to.</hi>  1457 II 27, Graz, betreffend die Fernhaltung der Ausländer von den steirischen Märkten zu wachen. – Abschrift des 16. oder 17. Jhdts. auf Papier. [Nr. 23<hi rend="sup">a</hi>]</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/24 – 1456 1457 IV 09, -:</p><p>Enst Gloiacher und seine Hausfrau Wilburg erhalten unter gewissen Bedingungen von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>eine Hof zu <hi rend="italic">Jauring</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/24a– 1456 IV 22, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/25 – 1456 IV 24, St. Lambrecht:</p><p>Hans Mötnitzer gibt mit Wissen des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>dem Thomas Steinmetz tauschweise eine unter <hi rend="italic">Kaltenhofen</hi>  gelegene Herberge und Wiese, genannt <hi rend="italic">Oswaltin</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/26 – 1456 IV 24, -:</p><p>Peter Maiss, genannt Purkart, und seine Hausfrau Margret verkaufen dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>um eine nicht genannte Summe Geldes 2 im Kelleramt gelegene Wiesen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, das größere + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/23a/3 – 1457 IV 26, Cilli:</p><p>Kaiser Friedrich III. befiehlt allen Prälaten, Grafen und Edlen der <hi rend="italic">Steiermark</hi>, durch die Ihrigen nicht ferner mehr die Kaufmannschaft der steirischen Städte und Märkte zu beeinträchtigen. – Abschrift des 16. oder 17. Jhdts. auf Papier. [Nr. 23<hi rend="sup">a</hi>]</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/27 – 1456 IV 28, Murau:</p><p>Niklas von Liechtenstein, oberster marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt dem Wolfgang Hämerl hier genannte Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/23a/4 – 1457 IV 29, Graz:</p><p>Der Bürgermeister, der Richter und der Rat der Stadt <hi rend="italic">Graz</hi>  vidimieren (für Zell) die Urkunden Kaiser Friedrichs III., betreffend den Schutz der Handel- und Kaufmannschaft der Steirischen Städte und Märkte. – Abschrift des 16. oder 17. Jhdts. auf Papier. [Nr. 23<hi rend="sup">a</hi>]</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/27 a– 1457 IV 30, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>belehnt den Herren Weikart von Polheim mit den hier aufgezählten , in der <hi rend="italic">Edelschrotter</hi>  und <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Pfarre gelegenen Stücken und Gütern. – Neuere Abschrift auf Papier.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/28 – 1457 V 24, -:</p><p>Der Judenburger Jude Säckel und seine Hausfrau sagen den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>von allen durch seinen Vorgänger Abt Heinrich bei ihnen kontrahierten Schulden quitt und ledig. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/28a– 1457 VI 04, -:</p><p>Kaspar Windischgrätzer, Matthias Harrer und Hans Möttnitzer taidingen zwischen Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und Paul Pollawer in der bekannten Sache. – Or. Pap. P1: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/28b – 1457 VI 17, -:</head><p>Der Richter und der Rat der Stadt <hi rend="italic">Judenburg </hi>gestatten dem Bürger Ludwig Krösler derselben Stadt gegen einen jährlichen Dienst von 1 Pfd. Pfennige den von dem <hi rend="italic">Vekberg</hi>  kommenden Bauern in sein in der <hi rend="italic">Reuschen</hi>  liegendes Haus zu führen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/28 c – 1457 VI 33, -:</p><p>Wolfgang Krottendorfer bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>anstatt seiner gewisse hier genannte Lehen seinem Bruder Georg zu übertragen. – Original im KLA(?).</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/29 – 1457 VII 25, -:</p><p>Die Gebrüder Görg, Wolfgang und Hans Kadauer entsagen allen ferneren Forderungen an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich eines das Heiratsgut ihrer Schwester berührenden Geldbriefes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/30 – 1457 VII 26, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Paul Pollauer und seine Hausfrau Agnes entsagen gegen eine Summe Geldes aller Forderungen an den Abt Johann und des Gotteshauses von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich der Gruben und des Bergwerkes  in der <hi rend="italic">Techau</hi>  (<hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Blasenamt</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, + <hi rend="bold">RS</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/30a– 1457 VIII 02, -:</p><p>Ludwig Chrösler und seine Hausfrau übergeben dem <hi rend="italic">Weisskirchner</hi>  Pfarrer Hans Hatzes den von Richter und dem Rat der Stadt <hi rend="italic">Judenburg</hi>  ihnen gegeben Brief dd<hi rend="sup">to.</hi>  VI 17, (II/28<hi rend="sup">b</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?; fast ganz verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/31 – 1457 VIII 17, -:</p><p>Michel Grändel aus dem <hi rend="italic">Aflenztal</hi>, gesessen zu <hi rend="italic">Turnau</hi>, und seine Hausfrau schulden dem <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Juden Säcklein 12 Pfd. Pfennige und versprechen deren Zahlung am nächsten Lichtmesstag. – Or. Perg <hi rend="bold">S</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/31A – 1457 IX 10, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/31a – 1457 IX 06, St. Veit in Kärnten:</p><p>Kaiser Friedrich III. ermahnt den Abt von St. Lambrecht, seinem Rat Hans Laun dessen <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Lehen ohne längeren Aufschub und Verziehen zu leihen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P2"><head>I/32 – 1457 X 21, -:</head><p>Margarethe, Michel des Pecken Hausfrau zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Gilgen</hi>  (<hi rend="italic">Aegiden</hi>) sagt den vor allen ferneren Forderungen hinsichtlich des von ihrem Manne, weiland Thomas Wolf, hinterlassenen Gutes quitt und ledig. Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, hinten aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/33 – 1456 (7?) XII 30 (19?), St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem Sohn des Lienhard Kolb die in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegene Geroltswiese zu Lehen. –  Or.Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren:</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/33a– 1458 I 07, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/33b – 1458 I 10, St. Lambrecht</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/34 – 1458 III 02, -:</p><p>Georg Schachner verkauft dem Lorenz Weber einen zu <hi rend="italic">Nussdorf</hi>  (<hi rend="italic">Scheiben</hi>) gelegenen Acker. – Nach Regesten eines Inventars aus dem Jahr 1578.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/35 – 1458 III 17, -:</p><p>Hans Moyker entsagt allen seinen Ansprüchen an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, herrührend von seinem sel. Vetter, dem Abt Heinrich. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/35a– 1458 III 17, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/36 –1458 IV 24, -:</p><p>Prior Klemens Heuraus und der Konvent <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>verleihen dem Hans Mötnitzer und dessen Hausfrau gegen einen jährlichen Dienst von 5 Schilling Pfennig einen Grund im <hi rend="italic">Schwarzenbach</hi>, und von 20 Pfennigen für die vom Kelleramt durch einen Tausch erworbene <hi rend="italic">Rospeunt</hi>. – Entwurf auf Papier.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/37 – 1458 IV 24, -:</p><p>Hans Mötnitzer und seine Hausfrau versprechen, in die Abtei des Konventes zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>für einen von demselben ihnen verliehenen Grund jährlich 5 Schilling Pfennig zu reichen, ferner aber 20 Pfennige von einem früher zum Kelleramt gehörigen Grund. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/37a– 1458 V 12, Friesach:</p><p>Der Dechant Wolfgang und das Kapitel bei St. Bartholomä in <hi rend="italic">Friesach </hi>bitten den Breslauer Propst und <hi rend="italic">Pölser</hi>  Pfarrer Johannes Düster, ihrem Mitbruder, dem Kanoniker Martin in gewissen Geschäften bei dem Salzburger Erzbischof Sigismund seinen Beistand zu leihen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, ganz zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/38 – 1458 VI 13, Wien:</p><p>Kaiser Friedrich III. vernichtet und tötet seinen Geldschuldbrief von 300 Pfd. Pfennigen, ausgegangen von weiland Jörg Hemerl und lautend auf weiland Mert Hemerl. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/39 – 1458 VI 27, Wien:</p><p>Kaiser Friedrich III. erhebt auf Bitten des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>die stiftischen Dörfer <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  und <hi rend="italic">Aflenz</hi>  zu Märkten und begnadet deren Inwohner mit dem Markt- und Bürgerrecht. – Kopie [Original im StLA]</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/39a– 1458 VI 30, -:</p><p>Die Obdacher Bürger Christian Tolhupff (Tolhopff), Sigmund Schantzer und Niklas Nerer stiften und dotieren für die <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Spitalskapelle und für die St. Katharinenkapelle im <hi rend="italic">Kathal</hi>  einen eigenen Kaplan. – Beglaubigte Abschrift aus dem Jahr 1653.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/40- 1458 VII 07, Pfannberg:</p><p>Graf Hermann von Montfort und Herr zu Bregenz, gibt dem Wolfgang Hemerl eine Schweige, gelegen bei <hi rend="italic">Reuth</hi>*<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">an dem Eck</hi>  (bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>) zu Lehen. – *<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Greith</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt. </p><p rend="background-color(#ffff00)">II/41- 1458 VII 26, Murau:</p><p>Niklas von Liechtenstein, oberster Marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und Kämmerer <hi rend="italic">in Steier</hi>, gelobt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und dessen Nachfolgern, sich künftighin jedes Eingriffes in dessen und deren Landgericht zu enthalten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/42- 1458 VII 31, -:</head><p>Sackl, Jude von <hi rend="italic">Judenburg</hi>, und seine Hausfrau quittieren dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>eine von dem sel. (Maria-) Hofer Pfarrer Peter Pambst herrührende Geldschuld von 21 Pfd. guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/43 – 1458 VIII 26, Murau: </head><p>Niklas von Liechtenstein oberster Marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt dem Kaspar von dem Hard hier genannte Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/43a– 1458 X 25, Rom: </head><p>Der Kardinalpriester Jakob tt. <hi rend="italic">S. Anastasiae</hi>  nimmt den <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Professenpriester Udalrich von Wien unter seine Familiaren auf. – Or. Perg. beschädigt, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/44 – 1457 (8?) XII 30 (29?), St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem edlen Hans Laun 2 Höfe im <hi rend="italic">Tregist</hi>  (<hi rend="italic">Tregast</hi>) zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/45 – 1459 I 14, -:</p><p>Wolfgang Hemerl heiratet Christina, Muhme des <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Viztums Konrad Tannhauser und Tochter des sel. Peter Moshaymer, erhält Heiratsgut von 200 Pfund Pfennigen, weist seiner Frau die Morgengabe an usw. (Heiratsbrief). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/45a– 1459 I 30, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. verleiht dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>die Begünstigung, sich im der Landschranne zu <hi rend="italic">Graz</hi>  durch einen Anwalt vertreten zu lassen. – Beiträge zur Kunde Österr. Geschichte II/1865, S 52,a60.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/46 – 1459 II 20, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. bestätigt die Urkunde Herzog Albrechts von Österreich, worin dieser die zwischen dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und „<hi rend="italic">der Gesellschaft im</hi> <hi rend="italic">Eisenerz</hi>“ abschwebende Zwietracht damit endigt, daß er dem Stifte „<hi rend="italic">für dessen Eisen</hi>“ 4 Feuer auf den eigenen Gründen gestattet. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser Friedrich III., gut erhalten + <hi rend="bold">RS</hi>  (W: Doppeladler).</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/46a – 1459 II 20, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. freit das Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>auf ein Jahr vor allen Schuldforderungen. – Or. Pap. S: Kaiser, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/46b – 1459 II 20, Neustadt:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?, aus Hofschatzgewölbebücher, <hi rend="italic">Summarium</hi>. Notizenheft I/13.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/47 – 1459 II 21, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. tut dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>die Gnade, daß die dessen Gotteshaus einverleibten Pfarrkirchen in <hi rend="italic">Steier</hi>  und <hi rend="italic">Kärnten</hi>  in Zukunft von jeder Steuer und jedem „<hi rend="italic">Anschlag</hi>“ befreit sein sollen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser Friedrich III., gut erhalten + <hi rend="bold">RS</hi>  (W: Doppeladler).</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/48 – 1459 II 22, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. empfiehlt dem <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Propst Andrä ernstlich, bei künftigen Steueranschlägen die unter seiner verwesung stehende Pfarrkirche in <hi rend="italic">Piber </hi>mit jedweder Steuerforderung zu verschonen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, fast verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/49 – 1459 II 22, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. empfiehlt dem Wolfgang Wurm, Lehrer der geistlichen Recht und Erzpriester zu Friesach, ernstlich bei jedem künftigen Steueranschlag die unter seiner Verwesung stehende Pfarrkirche zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  mit Steuerforderungen zu verschonen. – 2 Or. Pap. 2 <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser Friedrich III., eines beschädigt das 2. verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/49a – 1459 III 05, Graz:</p><p>Der Grazer Verweser Jörg Voitser amortisiert alle auf den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>lautenden Geldschuldbriefe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/50 – 1459 III 10, -:</p><p>Wolfgang Hemerl zu <hi rend="italic">Lind</hi>, Pfleger zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, nimmt mit seinem Bruder Jörg einen hier näher beschriebenen Grundtausch vor. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/51 – 1459 III 12, -:</p><p>Kaspar Utscher und seine Hausfrau Dorothea verkaufen dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi> um eine nicht genannte Geldsumme einen zu<hi rend="italic">Mittereck</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines gebrochen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/52 – 1459 IV 04, -:</p><p>Florian Grassler taidingt mit dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>über den „<hi rend="italic">Thurm</hi>“ zu <hi rend="italic">Graslab</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S</hi>2: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, Nr. 3 beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/53 – 1459 IV 17, -:</p><p>Anna die Hemerlin, Hausfrau des Sigmund Neussbert, entsagt allen ferneren Ansprüchen an ihre Brüder Wolfgang und Jörg Hemerl hinsichtlich väterlichen und mütterlichen Erbes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/54 – 1459 VII 18, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>verleiht dem Konrad Königshofer, oberstem Amtmann im <hi rend="italic">Pibertal</hi>, und dessen Hausfrau Anna den ob <hi rend="italic">Köflach</hi>  mitten <hi rend="italic">am Berg</hi>  gelegenen Hof zu Kaufrecht und Freiheit von jeder Steuer, letzteres jedoch nur für deren Personen. – Or. Perg: <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/54a – 1459 XII 05, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>übergibt dem Judenburger Juden Jakob einen Geldschuldbrief, lautend auf Wolfgang Wähentrit. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, hinten aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/55 – 1460 I 11, Wien:</head><p>Kaiser Friedrich III. (König von <hi rend="italic">Ungarn</hi>), empfiehlt den Landleuten in seinem Fürstentum <hi rend="italic">Kärnten</hi>  ernstlich den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi> in dessen Freiheit, sich vor der Landschranne zu<hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Veit</hi>  in Kärnten durch einen Anwalt vertreten lassen zu können, nicht zu beirren. – Or. Pap: <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/55a – 1460 I 14, Seggau:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/55b – 1460 I 15, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/55c – 1460 I 15, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/56– 1460 I 16, Friesach:</p><p>Transsumpt der Urkunden Kaiser Friedrich III. dd<hi rend="sup">to. </hi>1459 II 21, Neustadt (II/47) und dd<hi rend="sup">to. </hi>1459 II 22, Neustadt (II/49) (an Wolfgang Wurm) durch den Notar und <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kleriker Urban Retschacher. – Or. Perg. kein Siegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/56a – 1460 I 26, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Juden Jakob abermals einen Brief, gleichlautend mit jenem dd<hi rend="sup">to.</hi>1459 XII 05,  - (II/54<hi rend="sup">a</hi>). – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/57– 1460 I 28, Piber:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem Konrad Königshofer, seinem obersten Amtmann im <hi rend="italic">Pibertal</hi>, und dessen Hausfrau Anna, eine zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegene  Mühle und Garten zu Kaufrecht. – Or. Per. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/57a– 1460 II 22, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/57b – 1460 III 11, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/58 – 1460 III 11, -:</p><p>Peter Pöndel und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Hans Koly, gesessen in der <hi rend="italic">Kainach</hi>, und dessen Hausfrau um eine nicht genannte Summe Geldes ihr Kaufrecht auf der <hi rend="italic">in der Klausen</hi>  gelegene Hube. –  Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/59 – 1460 III 19, -:</p><p>Christian Poerstel, Mitwohner zu <hi rend="italic">Ödenburg</hi>, und seine Hausfrau Elisabeth einantworten wieder dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>das dessen Vorgänger Heinrich abgekaufte Haus in <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  gegen Rückgabe des bereits bezahlten Kaufschillings. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/60 – 1460 IV 17, -:</p><p>Lenz am Mitterberg und Andrä am Stein, Zechleute der Kapelle St. Jakob am <hi rend="italic">Mitterberg,</hi>  verkaufen mit Wissen und Willen des Pfarrers Konrad zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Marein</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>um eine nicht genannte Summe Geldes ein im Schwarzholz gelegenes Gütchen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/60a – 1460 IV 18, -:</p><p>Wolfgang Scherübel und seine Hausfrau Katharina geben ihrem guten Freund Michel Kriechbaum von <hi rend="italic">Aflenz</hi>  eine Schuldverschreibung über 4 ungarische Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/60b – 1460 V 06, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/61 – 1460 V 07, Wien:</p><p>Kaiser Friedrich III. empfiehlt den Prälaten und Landleuten seines Fürstentums <hi rend="italic">Steier</hi>  ernstlich, den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>in dessen Freiheit, sich in der Landschrannen zu <hi rend="italic">Graz</hi>  und zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Veit</hi>  (in Kärnten) durch Anwälte verantworten zu können, nicht zu behindern. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, fast verloren.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/62 – 1460 V 10, Wien:</head><p>Kaiser Friedrich III. bestätigt auf Bitten des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>die Rechte, Freiheiten und Privilegien des genannten Klosters. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, großes Münzsiegel, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/63 – 1460 V 10, Wien:</p><p>Kaiser Friedrich III. erlaubt auf Bitten des Abtes Johann von St. Lambrecht, daß die Bewohner von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>alljährlich am St. Lambertstage und jene von Aflenz am nächsten Sonntag nach St. Peter und Paul, einen Jahrmarkt, dessen Beginn 14 Tage vor und dessen Ende 14 Tage nach den oben angegebenen Festtagen wäre, abhalten dürfen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, großes Münzsiegel, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/63a – 1460 VI 27, Aflenz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/64 – 1460 VIII 18, -:</p><p>Jörg von Krotendorf an sein und seines Bruders Wolfgang Rat und sein anderer Bruder Ulrich vergleichen sich unter Mitwirkung ihrer guten Freunde, der edlen Andrä Trautmanstorfer und Ruprecht Windischgräczer, mit dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich des Streites mit demselben um 2 Güter zu <hi rend="italic">Lind</hi>  ob <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/65 – 1460 VIII 18, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Jude Merkel und seine Hausfrau übergeben dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ihr Recht auf das Eisenbergwerk in der <hi rend="italic">Pölan</hi>  (<hi rend="italic">Pöllau</hi>) und einen Geldschuld-, Gerichts-, und Behabbrief, lautend auf den <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Bürger Wolfhard Wehentritt, Besitzer obigen Bergwerkes, und der Neumarkter Bürger Jakob am Eck. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/66 – 1460 XII 06, Salzburg:</p><p>Erzbischof Sigmund von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt dem Wolfgang Hemerl einen zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenen Anger zu Lehen. – Or. Perg.  <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/66a – 1460 XII 23, Rom:</p><p>Papst Pius (II.) gibt Kaiser Friedrich III. die Erlaubnis, bzw. beauftragt ihn, die Klöster in <hi rend="italic">Steiermark</hi>, <hi rend="italic">Kärnten</hi>, <hi rend="italic">Krain</hi> <hi rend="italic">et Marchiae Sclavonie</hi>  reformieren zu lassen. – Original im STLA Ständisches Archiv 103m.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/67 – 1461 I 12, Salzburg:</head><p>Erzbischof Sigmund von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  verleiht zu dem neuen St. Johannis Evangelist und St. Ludwigs und St. Barbaraaltar in der Pfarrkirche zu (<hi rend="italic">Maria</hi>) <hi rend="italic">Zell</hi>  einen Ablaß von 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/67a  – 1461 IV 021, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/68 – 1461 IV 09, -:</head><p>Märt Teufenbacher verkauft um eine nicht genannte Geldsumme dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und dem Konvent daselbst einen unterhalb <hi rend="italic">Nieder</hi> <hi rend="italic">Wölz</hi>  am <hi rend="italic">Gstad</hi>  gelegenen Hof. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/69 – 1461IV 14, -: </p><p>Michel, Veit des Ketzers sel. Sohn, entsagt allen ferneren Forderungen und Ansprüche an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich der von seinem Vater hinterlassenen fahrenden Habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/70 – 1461 IV 22, -:</p><p>Blasius Hornpeck gewährt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich eines auf dessen Vorgänger Abt Heinrich lautenden Geldschuldbrief von 40 Pfd. Pfennigen verschiedene Begünstigungen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/71 – 1461 X 06,*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  -:</hi></p><p>Lenz Katter (Chatter), gesessen zu <hi rend="italic">Köflach</hi>, und seine Hausfrau verkaufen dem Primus Smid zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  ihre Tratten, genannt „<hi rend="italic">Angerl bei dem Steg</hi>“. –*<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">an Eritag nach sand Michelstag des heiligen ertzengel</hi>. Zu bemerken ist, daß St. Michael im Jahr <hi rend="bold">1461</hi>  auf einen  Dienstag fällt. – Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/72 – 1461 X 12, -:</p><p>Graf Johann von Montfort und Herr zu <hi rend="italic">Bregenz</hi>, urkundet, auch für seinen Bruder Graf Hermann, im Beisein des Landeshauptmannes von <hi rend="italic">Krain</hi>, Graf Ulrich von Schaunberg und des Ruprecht Windischgrätzer über die Begleichung seiner und des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gegenseitigen Ansprüche und Forderungen hinsichtlich des Bergrechtes und Weinzehenten von Weingärten, gelegen im <hi rend="italic">Plick</hi>  und <hi rend="italic">Weitzbach</hi>  und in der Gegend zu <hi rend="italic">Endritz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Graf Johann von Montfort; <hi rend="bold">S2</hi>: Georg Gradner.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/72a – 1461 X 30, -:</p><p>Jakob Colberger, Bürger zu <hi rend="italic">Grades</hi>, urkundet über die von frommen Leuten gepflogene  Einigung zwischen ihm und dem<hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Pfarrer Niklas Zoppott hinsichtlich gewisser von ihm diesem zugefügten Frevel, Unbilden und Eingriffe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, hinten aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/73 – 1461 XII 07, Murau:</p><p>Niklas von Liechtenstein, oberster Kämmerer in Steier und Marschall in Kärnten, gibt dem Benedikt Günther einen Anger, gelegen <hi rend="italic">an dem Ofen</hi>, zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/73a – 1461 XII 18, Murau:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/74 – 1462 I 11, -:</p><p>Leutold von Stubenberg, oberster Schenk in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt dem Stefan Pader zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  und dessen Hausfrau Katharina das Mesenhaus und drei Äcker, gelegen zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>, zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/75 – 1462 I 18, Graz:</p><p>Siegmund Roggendorfer, Verweser der Hauptmannschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>, erkennt in offener Schranne zu <hi rend="italic">Graz</hi>  zu Recht: Alle von dem heutigen Tag ab unter dem Namen des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hervorkommenden Briefe, Siegel oder Petschaft, welche vor diesem Tag gegeben worden sind, sind gänzlich ab, tot und vernichtet. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/76 – 1462 I 19, Graz:</p><p>Kaiser Friedrich III. gibt dem <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Propst Andreas, dem Niklas von <hi rend="italic">Liechtenstein</hi>  und <hi rend="italic">Murau</hi>  und dem Bernhard Krabatstorfer*<hi rend="sup">)</hi>, seinen Räten, den Auftrag, den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und den Hans Ramung hinsichtlich deren Streites um etliche Gütergelegen bei dem <hi rend="italic">Pelshals</hi>, zu vereinen zu suchen. –*<hi rend="sup">)</hi>  Krabersdorfer. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Kaiser, aufgedrückt, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/77 – 1462 III 12, -:</p><p>Der (<hi rend="italic">Maria</hi>) <hi rend="italic">Zeller</hi>  Bürger Wilhelm Junker für sich und als Gerhab seines Stiefsohnes Wolfgang Schwarz (Swarczes) verkauft um eine nicht genannte Summe Geldes dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>den Hammer zu <hi rend="italic">Aschbach</hi>, dann das Haus mitsamt der Hube eben daselbst, ferner das Eisenwerk und Plehaus in der <hi rend="italic">Golrad</hi>  und endlich eine Wiese, gleichfalls in der <hi rend="italic">Golrad</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/78 – 1462 III 17, Aflenz:</p><p>Der <hi rend="italic">Aflenze</hi>r Bürger Urban Sibenrichter und seine Hausfrau Anna verpfänden dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>für demselben schuldige 5 Pfund 5 Schilling und 18 Pfennige. ihr in dem Markt zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  gelegenes Haus. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Anzahl ?, hinten aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/79 – 147(6?)2 V 21, Rom:</p><p>Jakob <hi rend="italic">di Macciarelli</hi>  von <hi rend="italic">Bologna</hi>, päpstlicher Generalauditor etc., gibt allen Äbten, Pröpsten usw. bekannt, daß der von Papst Bonifaz (IX.) der <hi rend="italic">Maria </hi>Z<hi rend="italic">eller</hi>  Kirche verliehene Ablaßbrief dd<hi rend="sup">to. </hi>1399 VIII 17, Rom, hier eingeschaltet, noch immer gültig wäre. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, erhalten in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/79a – 1462 XI 06 (05?), -:</p><p>Jörg von Krotendorf bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>die Übertragung hier genannter Lehen (<hi rend="italic">Pernbach</hi>) auf Rudolf den Holenecker. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/80 – 1462 XII 05, -:</p><p>Hans Oberleiter urkundet über den mit seinem Wissen  und Willen geschehenen Verkauf des Kaufrechtes auf der Hube, genannt am Weg (<hi rend="italic">Kainach</hi>), durch Peter Pinicher (?) und dessen Hausfrau Anna an Jakob Haller und dessen Hausfrau Anna. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>  ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/80a – 1462 XII 05, Weinzirl:</p><p>Heinrich (von) Aschpach an den Abt Johann von St. Lambrecht: Bittet diesen, ihm 10 Pfd. Geld zu schicken usw. – Or. Pap. kein Siegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/80b – 1463 XII 13, Graz:</p><p>Heinrich (von) Aschpach bestätigt, von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>für einen von ihm ausgeführten Bau in <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  12 Pfd. Pfennige und 4 Gulden erhalten zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/81 – 1463 I 30, Weinzirl:</p><p>Heinrich (von) Aschpach bittet den Abt (Johann) von St. Lambrecht, dem Vorzeiger dieses, seinem Diener, zu geben, was derselbe fordern würde. (Aschpach war Gläubiger des Abtes). – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, klein, antike Gemme, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/81a – 1463 III 30, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p>[<hi rend="bold underline">ab hier Regesten nach StLA</hi>)</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/82 – 1463 IVI 307, -:</p><p>Ulrich  Ratmansdorfer, Pfarrer zu<hi rend="italic">Piber</hi>, verkauft dem Jakob Pinter und dessen Hausfrau Barbara 2 in <hi rend="italic">Reintal</hi>  gelegene Hofstätten zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/83– 1463 V 30, Neustadt: </p><p>Kaiser Friedrich III. gibt dem Abt zu Lambrecht seinem Rat Jörg Känacher (Kainacher), Pfleger zu <hi rend="italic">Eppenstein</hi>, und dem Friedrich Lugaster den Auftrag, in dem Streite der Stadt <hi rend="italic">Judenburg</hi>  mit Hans Praun um etliche Gründe, Holz und Weiden Recht zu sprechen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/83a  – 1463 VI 07, Aflenz:</p><p>Der Richter Heinrich (von) Aspach bestätigt von dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Abt Johann zu dem Bau des Hofes in <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  25 Pfd. Pfennige empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/84 – 1463 VIII 11, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Jude Säckel und seine Hausfrau übergeben und einantworten dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Geldschuldbrief lautend auf Josef, gesessen am <hi rend="italic">Perhof</hi>  ob <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Johann</hi>  im <hi rend="italic">Murtal </hi>und das Pfandrecht genannten Hofes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/85 – 1463 VIII 12, Judenburg:</p><p>Der Richter, der Rat und die ganze Gemeinde der Stadt <hi rend="italic">Judenburg</hi>  geloben, den Ausspruch des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, des Jörg von Kainach, Pflegers auf <hi rend="italic">Eppenstein</hi>  und des Friedrich Lügaster, Pflegers zu <hi rend="italic">Liechtenstein</hi>, über ihren Streit mit Hans Praun um Gründe bei dem <hi rend="italic">Sandhof</hi>  unverbrüchlich zu halten und zu befolgen.  – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/86 – 1463 VIII 12, -:</p><p>Hans Praun gelobt, den Ausspruch des Abtes Johann von St. Lambrecht, des Jörg von Kainach, Pflegers auf <hi rend="italic">Eppenstein</hi>  und des Friedrich Lügaster, Pflegers zu <hi rend="italic">Liechtenstein</hi>, in seinem Streit mit der  Stadt Judenburg um Gründe bei dem<hi rend="italic">Sandhof </hi>unverbrüchlich zu halten.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/87 – 1463 VIII 12, -:</p><p>Lienhard Tegel zu <hi rend="italic">Nieder</hi>  - <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  und Ruprecht Verg zu <hi rend="italic">Ober</hi>  - <hi rend="italic">Weinzir</hi>l, ferner Wölfel <hi rend="italic">in der Hueb</hi>  und ihre Hausfrauen schulden dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Gerschan 6½ Pfd. guter Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/88 – 1463 X 26 (28?), Graz:</p><p>Mäert Spitzer bittet den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>die ihm schuldigen 22 Pfund Pfennige durch seinen Diener Jakob Weisser zu überschicken. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, nicht kenntlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/89 – 1463 XI 26, Friesach:</p><p>Der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Erzbischof und Kardinal Burkhard übergibt dem Wolfgang Hemerl als Gerhab der Kinder seines Vetters Ulrich Hemmerlein sel. hier genannte Güter zu Lehen. – Or. Perg.: <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/89A – 1463 XI 27, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/89a  –  1464 I 10, Graz:</p><p>Heinrich Aspach bekennt von Konrad Chünigshofer an Statt des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>10 Pfd. Pfennige empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/90 – 1465 (64?) I 15, Rom:</p><p>Papst Paul (II.) gibt dem Propst der Marienkirche zu <hi rend="italic">Neustadt</hi>  in der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Diözese den Auftrag, den Laurenz Kreuzer, Verweser der Kirche zu <hi rend="italic">Maria</hi> <hi rend="italic">Hof</hi>, von dem über den selben durch den <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Propst Jakob Sam wegen Steuerverweigerung verhängten Banne loszusprechen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/91 – 1464 I 30, -:</p><p>Friedrich Lugaster urkundet über die Bedingungen der ihm von seiner Hausfrau Kunigunde zu gebrachten Heimsteuer von 100 Pfund guter Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/92 – 1464 III 06, Graz:</p><p>Heinrich von Aschbach mahnt den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>dringend ihm sein Geld zu schicken, da er auf keine  Weise länger darauf warten wolle. – Or. Pap.<hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, antike Gemme (Kopf).</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/92a  – 1464 III 21, Graz:</p><p>Heinrich von Aschbach an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>dringend ihm sein Geld zu schicken, um ihn nicht zu ernsteren Schritten zu nötigen usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/93 – 1464 IV 03, St. Lambrecht:</p><p>Kolman Peck, Hans Pecken Sohn von <hi rend="italic">Passau</hi>, entsagt seinen ferneren Ansprüchen und Forderungen an Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich der Mühle, Säge und der dazu gehörigen Gründe, gelegen bei dem <hi rend="italic">Weier</hi>  ob <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/93a – 1464 IV 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">Wiener</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  Neustadt:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/94 – 1464 IV 23, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>verkauft um einen nicht genannte Geldsumme seinem Sekretär Ludwig Scheibrer (?) und dessen Hausfrau Margareth eine Mühle, Säge, ein Häuschen, eine Wiese und einen Acker, alles gelegen oberhalb des Marktes zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>, zu Bürgerrecht (eher Burgrecht !). – Or. Perg Urkunde zerschnitten, <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/94a – 1464 IV 23, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/95 – 1464 IV 25, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt den Kindern des weiland Jörg von Hundsdorf, respektive ihrem Vetter und Gerhab Christoph ein Drittel bei der <hi rend="italic">Mur</hi>  gelegenen Zehents und eine halbe Hube zu <hi rend="italic">Hundsdorf</hi>  zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt fehlt; Urkunde zerschnitten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/96 – 1464 IV 29, -:</p><p>Katharina, Hausfrau des Lambrecht Krel, entsagt ferneren Ansprüchen an ihren Bruder Christoph Grumph hinsichtlich ihres väterlichen und mütterlichen Erbes. – Or. Per. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/97 – 1464 VI 03, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. empfiehlt dem Meister Jakob Sam, Erzpriester zu <hi rend="italic">Friesach</hi>, ernstlich, den <hi rend="italic">Maria</hi> <hi rend="italic">Hofer</hi>  Verweser Laurenz Kreuzer keineswegs mehr mit einer Steuerforderung zu behelligen und ihn von dem Banne loszusprechen. – Gleichzeitige Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/97a – 1464 VI 07, Aflenz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/98 – 1464 VIII 11, -:</p><p>Margarethe, Witwe nach Christof <hi rend="italic">am Sand</hi>, verkauft um eine nicht genannte Geldsumme dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Bürger Thomas Pfistermeister und dessen Hausfrau Anna ihr am Sand gelegenes Haus nebst Mühle und dazu gehörigem Garten und Wiese. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/98a – 1464 IX 08, Graz:</p><p>Heinrich Aschbach an den Abt Johann von St. Lambrecht: ersucht denselben ihm durch den Vorzeiger dieses Schreibens 24 Pfund Pfennige zu schicken. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/98b – 1464 IX 10, Graz:</p><p>Heinrich Aschbach an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>in Sachen einer zu legenden Rechnung. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/99 – 1464 X 02, Mariazell:</p><p>Heinrich Aschbach kompromittiert in seinem Streit mit dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, wegen eines Aufbaues und anderer Notdurft auf den Anspruch der Edlen Lienhard von Aspach, seines Bruders, und Hannsen Prau, seines Vetters. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt und zerstört.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/99 – 1464 X*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  02, Mariazell:</hi></p><p>Heinrich Aschbach betätigt, vom <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Abt Johann für einen Bau an dem Hofe zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  32 Pfund Pfennige erhalten zu haben. – *<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">an Eritag vor sant Dionisientag</hi>. St. Dionys fiel im Jahr 1464 auf einen Dienstag - Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, fast verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/100 – 1464 XI 13,-:</p><p>Genngel (Wolfgang?) Schuester gesessen zu <hi rend="italic">Köflach</hi>, und seine Hausfrau verkaufen dem Urban Kürsner früher gesessen zu <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  und dessen Hausfrau ihr Kaufrecht an der Mühle, genannt <hi rend="italic">Hacken</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/101 –  XII 21, -:</p><p>Otto von Ratmansdorf der Jüngere und seine Schwestern Barbara, Hausfrau des Friedrich von Herbersdorf, sowie Maria, Kinder des weiland Otto von Ratmansdorf, beurkunden die Stiftung und Verwendung von 4 Pfund Pfennig Gülten zur Pfarrkirche zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  und den Pfarrer Michael Chopp durch die selige Margaretha, Hausfrau des sel. Alexius Gradner und Tochter des Ulrich von Ratmansdorf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Ratmansdorf „<hi rend="italic">der Jüngere</hi>“ (dat.: 1460); <hi rend="bold">S2</hi>  + <hi rend="bold">RS</hi>: Friedrich von Herbersdorf; <hi rend="bold">S3</hi>: Otto von Ratmansdorf „<hi rend="italic">der Ältere</hi>“, Vetter (dat.: <hi rend="bold">1438)</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/101a – c. 1464 -,-:</p><p>Heinrich von Aschbach an den Abt von St. Lambrecht, begehrt von demselben die Zusendung von 10 Pfd. Pfennigen usw. – Or. Pap. kein Siegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/101b – 1465 I 29, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/102 – 1465 I 31, Graz:</p><p>Urban Dieperskircher, Hubmeister und Judenrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>, gibt dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Gerschan einen Behabbrief auf die demselben von dessen Schuldner Lienhard Tegel zu <hi rend="italic">Nieder</hi> <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  verpfändete n hier genannten Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/102a – 1464 II 27, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/103 – 1465 IIII 05, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt und verleiht seinem Holden und Getreuen Niklas Ebner und dessen Hausfrau Elsbet die <hi rend="italic">Pusterhuben</hi>, gelegen ob <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Johann</hi>  im Murboden, zu Kaufrecht. – Or. Perg. S: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/104 – 1465 III 27, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt und verleiht dem Oswald Zanheusern (?), seinem Amtmann an der Wöll*<hi rend="sup">)</hi>, dem Niklas Freitl usw. eine Almweide, gelegen auf der <hi rend="italic">Grebenz</hi>  und genannt <hi rend="italic">auf dem Khar</hi>, gegen Reichung eines jährlichen Dienstes von 60 guter Pfennige zur Kirche in <hi rend="italic">Heiligenstadt</hi>, zu Kaufrecht. – *<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Veel</hi>  (<hi rend="italic">Blasner Amt</hi>). S. auch 1555 V 25, - II/923a) – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, gut erhalten, Siegel abgerissen, aber wieder angebracht.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/105 – 1465 III 27, -:</p><p>Stefan Hellfeint, gesessen <hi rend="italic">in der Kainach</hi>, verkauft seinem Sohn Hans um eine nicht genannte Geldsumme sein Kaufrecht auf dem Erb, genannt <hi rend="italic">am Dorn</hi>  und gelegen in <hi rend="italic">Kainach</hi>. – Or. Perg. S: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/105A – 1465 IV 28, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/105B – 1465V 13, Obere Kreig:</p><p>Eustach Khewzacher, Pfleger zu <hi rend="italic">Ober Kreig</hi>, stellt das eidliche Zeugnis aus (für Abt Augustin von Ossiach), daß inerlange (?) er Diener dieses Klosters war, die von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und die von Steindorf kein Fischrecht in allen Bächlein unter St. Jörigen  (oberhalb dem Bächlein unter<hi rend="italic">St. Peter</hi>), noch auf Besitzrecht an dem Bach <hi rend="italic">ob der Kalchgruben</hi>  gehabt haben. – Original im KLA.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/105a – 1465 VII 14, Aflenz:</p><p>Heinrich Aschbach bestätigt von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>26 Pfd. Pfennige empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt und zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/106 – 1465 VIII 26, St. Lambrecht:</p><p>Sigmund Fuler gibt dem Abt Johann und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>im Wege des Auswechsels 2 Wiesen, gelegen im „<hi rend="italic">Kressprunn</hi>“ und im <hi rend="italic">Weissenofen</hi>  für 2 am <hi rend="italic">Goldenberg</hi>  gelegene Wiesen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/107 – 1465 IX 28, Neustadt:</p><p>Michael, Propst von <hi rend="italic">Neustadt</hi>, zitiert in Vollmacht der Bulle des Papst Paul(II.), dd<hi rend="sup">to.</hi>  1464 I 15, Rom (II/90) den Propst Jakob Sam und den Kanonikus Johann von <hi rend="italic">Friesach</hi>, dann den Notar des genannten Propstes in Sachen der von der (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer </hi>Pfarrkirche zu erhebenden Steuern und des über den dortigen Verweser wegen Steuerverweigerung verhängte Kirchenbannes nach Neustadt. – Or. Pap., Entwurf oder gleichzeitige Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/108 – 1465 XI 12, Friesach:</p><p>Propst Jakob Sam bei <hi rend="italic">St. Virgil</hi>  in <hi rend="italic">Friesach</hi>  und Archidiakon von <hi rend="italic">Unterkärnten</hi>, ernennt den Berchtold Happer und den Arnold vom Loch, beide Prokuratoren des kaiserlichen Kammergerichtes dann den Stefan wieder zu Prokuratoren in seinem Prozeß wider den Abt Johann und den Mönch Laurenz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap., Entwurf oder gleichzeitige Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/109 – 1465 XI 18, Graz:</p><p>Anna, die Witwe des <hi rend="italic">Grazer</hi>  Schrannenschreibers Konrad Pollraus, verkauft dem Abt Johann und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>um eine nicht genannte Geldsumme ihre Behausung in <hi rend="italic">Graz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten, Nr. 2 + <hi rend="bold">RS</hi>  (<hi rend="bold">P</hi>?)</p></div><div type="div1" rend="P3"><head>II/109a – 1465 XI 21, -:</head><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gelobt dem Bürgermeister, dem Richter und dem Rat der Stadt <hi rend="italic">Graz</hi>, ihnen von dem durch ihn erkauften Haus der Anna Polram(?) in <hi rend="italic">Graz</hi>  an jährlicher Schatzsteuer 1 Pfd. Pfennige zu reichen. – Or. Pap. Neuere Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/110 – 1465 XII 19, -:</p><p>Ulrich, gesessen im <hi rend="italic">Winkel</hi>  im <hi rend="italic">Hirscheck</hi>, und seine Hausfrau verkaufen dem Jakob Koesler und dessen Hausfrau um eine nicht genannte Summe ihr Kaufrecht <hi rend="italic">im Winkel</hi>. vOr. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/110a – 1464(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">5</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?) XII 26, St. Lambrecht:</hi></p><p>Gallus Mayr <hi rend="italic">im Pach</hi>  urkundet über die Bestandnahme eines Hammers, Blähhauses und eines Drittelbaues „<hi rend="italic">in der Fundgruben</hi>“ gelegen auf der <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrechter</hi>  Herrschaft von Hans Mötnitzer, dem Eigentümer genannter Objekte. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/111 – 1466 I 15, -:</p><p>Hans Scheurer übergibt und einantwortet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen „<hi rend="italic">Gemächt</hi>-“ und Übergabsbrief der Magdalena, Witwe nach Niklas Hiersengiel. – Or. Perg<hi rend="bold">. S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/112 – 1466 I 17, -:</p><p>Hans Pleyfuess, Pfarrer zu St. Johann in der Scheiben, gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>im Wege des Auswechsels das Gut, genannt <hi rend="italic">Obervogelsang</hi>, für das Gut, genannt <hi rend="italic">Schütt</hi>  und gelegen in der <hi rend="italic">Scheiben</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/112a – 1466 I 31, Rom:</p><p>Bezieht sich auf die Kanonisation der sel. Hemma. Original (?) im KLA.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/113 – 1466 II 04, -:</p><p>Pankraz Zimerman <hi rend="italic">im Reintal</hi>  bei <hi rend="italic">Piber</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Jakob Pinter und dessen Hausfrau, eben daselbst gesessen, um eine nicht genannte Geldsumme ihr Kaufrecht im <hi rend="italic">Reintal</hi>  gelegen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/113a – 1466 II 14, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/114 – 1466 IV 20, -:</p><p>Andrä, des Ulrich Gisshübel Sohn, verkauft dem Andrä Puesfink sein Kaufrecht auf einer an der <hi rend="italic">Gössnitz</hi>  gelegenen Hube um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. S:  ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/115 – 1466 IV 24, -:</p><p>Lienhard Mosser verkauft um eine nicht genannte Geldsumme dem <hi rend="italic">Lambrechter</hi>  Bürger Grueber seine zu <hi rend="italic">Grasslab</hi>  gelegene Mühle und Säge.  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/116 – 1466 V 05, -:</p><p>Mart Jostel <hi rend="italic">in der Kainach</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Hans Kropf am <hi rend="italic">Gallmanseck</hi>  und dessen Hausfrau um eine nicht genannte Geldsumme ihr Kaufrecht auf einem in der <hi rend="italic">Kainach </hi>gelegene Erbe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/116a – 1466 VII 22, Neustadt:</p><p>Bezieht sich auf die Kanonisation der sel. Hemma. Original(?) im KLA.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/117 – 1466 VII 27, -:</p><p>Christine, gesessen an der <hi rend="italic">Klinghueben in der Graden</hi>, Witwe nach Christian Klinger, für sich und ihre hier genannten Kinder verkauft dem Maert Huebler <hi rend="italic">in der Graden</hi>  und dessen Hausfrau ihr Kaufrecht auf der <hi rend="italic">Klinghube</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/117a – 1466 VII 31, -:</p><p>Bezieht sich auf die Kanonisation der sel. Hemma. Original (?) im KLA.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/118 – 1466 VIII 02, -:</p><p>Christan Hazzes, Bürger von <hi rend="italic">Weisskirchen</hi>, verkauft um eine nicht genannte Geldsumme dem <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Veit Gscholer und dessen Hausfrau zu J<hi rend="italic">udenburg</hi>  in der <hi rend="italic">Reuschen</hi>  gelegenes Haus samt hier benanntem Zubehör. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, + <hi rend="bold">RS</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten. – „<hi rend="italic">Siegel </hi><hi rend="bold italic">1</hi><hi rend="italic">  ist merkwürdig durch sein Gegensiegel und eine Randverzierung</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/119 – 1466 VIII 03, -:</p><p>Ulrich Kling verzichtet nach Einräumung des im <hi rend="italic">Pibertal</hi>  gelegenen „<hi rend="italic">Freusinghofes</hi>“ zum lebenslänglichen Nutzgenuß auf alle weiteren Ansprüchen an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich der Entlohnung für die diesem und dessen Vorgängern Abt Heinrich geleisteten Dienste. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/119a– 1466 IX 03 (08?), Graz:</p><p>Urban Fleischakher von <hi rend="italic">Aflenz</hi>  gibt dem Grazer Bürger Jakob Weydawer eine Schuldverschreibung über 11 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?, <hi rend="bold">P2</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/119α – 1466 VII 25 - 27, -:</p><p>Bezieht sich auf die Kanonisation der sel. Hemma. Original (?) im KLA.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/119a – 1466 VIII</head><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem Brüdern Kaspar und Andreas Retzer für genannte um <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegene Güter und Zehente zu Lehen. – Abschrift auf Papier vom Jahr 1492.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/120 – 1466 X 06, -:</p><p>Wolfgang Herib, gesessen zu <hi rend="italic">Tregast</hi>, und seine Hausfrau verkaufen dem Ulrich Lannköry, vormals gesessen zu <hi rend="italic">Virst</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme ihr Kaufrecht auf der im <hi rend="italic">Tregast</hi>  gelegenen Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/121 – 1466 X 23, Rom:</p><p>Der Kardinalpriester Filipp tt<hi rend="italic">. S. Laurentii in Lucina</hi>  in Stellvertretung des Papstes gestattet dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Bruder Laurenz Kreuzer, sich durch einen beliebig gewählten Priester die Absolution erteilen und „<hi rend="italic">allenfallsige</hi>“ Gelübde, mit Ausnahme jener einer Wallfahrt nach <hi rend="italic">Rom</hi>  oder <hi rend="italic">Compostella</hi>, in andere gute Werke umändern zu lasse. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/122 – 1466 XII 01, Graz:</p><p>Sigmund Roggendorfer, Verweser der Hauptmannschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt Wilhelm Grasel einen Behabbrief lautend auf Sigmund Säbser. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/123 – 1466 XII 20, Aflenz:</p><p>Sigmund Fuler gibt um seines Seelenheiles willen der Pfarrkiche des Hl. Petrus in <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>mit Vorbehalt des lebenslänglichen Nutzgenusses sein Haus in <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  und ein Gut, genannt <hi rend="italic">an der Eben</hi>, und bestimmt die Verwendung dieser Schenkung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/123a – 1466 XII 22, -:</p><p>Stefan Awrer (?) gibt dem St. Lambrechter Konventbruder Andrä eine Schuldverschreibung über 20 ungarische Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/124 – 1467 I 25, An der Grashueben:</head><p>Hans Schuster gesessen am <hi rend="italic">Pühel</hi>  bei <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Gilgen</hi>  in der Zeitschach, vermacht und gibt seiner Hausfrau Agnes zum Heiratsgut all sein Gut usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/125 – 1467 II 05, -:</p><p>Der <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Bürger Hans Gruber und seine Hausfrau Katharina verkaufen der Margaretha Gruberin um eine nicht genannte Geldsumme ihr Haus im Markt <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi> <hi rend="italic">bei dem</hi> <hi rend="italic">Weier </hi>gelegen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/126 – 1467 II 23, -:</p><p>Bischof Jörg von <hi rend="italic">Bamberg</hi>  urlaubt auf 4 Jahre dem Lienhard Kosel eine vom <hi rend="italic">Bamberger</hi>  Stifte zu Lehen gehende Mühle zu <hi rend="italic">Mauterndorf</hi>  und eine Hube im <hi rend="italic">Haslach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/126a – 1466 III 06, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/127 – 1467 III 09, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt und verleiht dem Thomas Moser und dessen Hausfrau Anna zu Kaufrecht: <hi rend="bold">1</hi>) eine Hube, genannt Jakob Amtmann und gelegen in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>, <hi rend="bold">2</hi>) ein Gut genannt <hi rend="italic">das Mos</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/127A – 1467 III 23, Rom:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/127a – 1466 IV 14, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/128 – 1467 IV 20, -:</p><p>Ludwig Scheitrer bekannt, von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>für seine Säge im Markt zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  eine Wiese im <hi rend="italic">Kalch</hi>, genannt <hi rend="italic">Khristan Schusterin</hi>, erhalten zu haben und zwar zu Burgrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/128a – 1466 IV 20, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/129– 1467 V 09, Salzburg:</p><p>Erzbischof Bernhard von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt dem Görg Jöstel Getreidezehente in der <hi rend="italic">Tetnitz</hi>, <hi rend="italic">Feistritz</hi>  und am <hi rend="italic">Gräbersberg</hi>  zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/129a – 1467 VII 06, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/129b – 1467 VII 24, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/130 – 1467 VIII 11, -:</p><p>Der Jude Muschman zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>  übergibt und einantwortet dem edlen Wolfang Hämerl 7 auf dessen Bruder lautende  Geldschuldbriefe. – Or.Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p><hi rend="underline">1467 VIII 19, -</hi>:</p><p>Christoph Fuler und seine Hausfrau Amelei schulden der edlen Frau Margarethe Winklerin 80 ungarische Dukaten. – Inseriert in dd<hi rend="sup">to.</hi>  1505 VII 29, - (II/468). </p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/130a – 1467  IX 04, -:</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/131 – 1467 IX 24, -:</head><p>Der <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Bürger Urban Sibenrichter und dessen Hausfrau Anna werden dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi> 6 ungarische Gulden und 11 Pfund  und 80 Pfennige schuldig und verpfänden demselben dafür ihr Haus zu<hi rend="italic">Aflenz</hi>  nebst dessen halber Zugehörung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/132 – 1467 XI 21, -:</p><p>Valentin Lipp, gesessen zu <hi rend="italic">Perkach</hi>, schuldet dem <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Juden und dessen Hausfrau 8 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden und verspricht von jedem Gulden wöchentlich 2 Pfennig zu zinsen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/133 – 1469 (68?) I 03, Rom:</p><p>Papst Paul (II.) verleiht den Besuchern der St. Stefanskapelle, gelegen in der Burg des Abtes (von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>) einen Ablaß von 5 Jahren. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/134 – 1469 (68?) </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">I 03, Rom:</hi></p><p>Papst Paul (II.) verleiht den Besuchern der St. Peterskirche in <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Ablaß von 7 Jahren und je 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/135 – 1469(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">8</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?) I 03, Rom:</hi></p><p>Papst Paul (II.) verleiht den Besuchern der in <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>zu Ehren der heil. 12 Apostel erbauten  Karner- Kapelle einen Ablaß von  5 Jahren und je 40 Tagen. – Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head><hi rend="background-color(#ffff00)">II/136 – 1469(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">8</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?) I 03, Rom:</hi></head><p>Papst Paul (II.) verleiht den Besuchern der St. Sigismundkapelle bei <hi rend="italic">Zell</hi>  einen Ablaß von  5 Jahren und je 40 Tagen. – Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/136a– 1468 I 08, Aflenz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/137 – 1468 I 12, Neustadt:</p><p>Kaiser Friedrich III. empfiehlt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ernstlich, dahin zu wirken, daß des Abtes Landrichter in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  das den Leuten der <hi rend="italic">Gösser</hi>  Äbtissin zu <hi rend="italic">Erndorf</hi> gepfändete Gut sofort zurück geben. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser aufgedrückt, gebrochen.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/138 – 1469(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">8</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?) I 14, Rom:</hi></p><p>Papst Paul (II.) gestattet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und den von demselben bezeichneten Mönchen genannten Klosters in <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>wie auch in den mit demselben vereinigten Kirchen <hi rend="italic">in casibus ordinariis locorum reservatis</hi>  zu absolvieren.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1468 II 06, -:</p><p>Abt Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>geben dem Andrä von Holeneck einen Revers bezüglich der von diesem bei der <hi rend="italic">Piberer</hi>  Pfarrkirche gemachten Stiftung. Nach Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1652 II 27, Graz.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/139 – 1468 III 21,, -:</p><p>Christian Höbsch, gesessen in der <hi rend="italic">Winterleitten</hi>  und seine Hausfrau verkaufen um eine nicht genannte Geldsumme ihrem Sohn Lenz und dessen Hausfrau das Kaufrecht auf der von ihnen besessenen Hube. – Or. Perg. Kleines <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/139a – 1468 III 25, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/140 – 1468 IV 07, -:</p><p>Niklas von Liechtenstein, oberster Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>  und Marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>, Wolfgang Gutensteiner zu <hi rend="italic">Hohenberg</hi>  und Konrad Weltzer, Pfleger auf <hi rend="italic">Rothenfels</hi>, stillen im Auftrag des Kaisers die zwischen Abt Johann und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einerseits und der Bürgerschaft zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  andererseits entstandene Zwietracht um etliche Wälder und Wiesen, gelegen <hi rend="italic">in der Pölan</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; erhalten; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, erhalten; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/140a– 1468 IV 09, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/140b – 1468 IV 09, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/140 c – 1468 IV 21, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/141 – 1468 V 10, -:</p><p>Anna, Martin des Schmieds <hi rend="italic">in der Kainach</hi>  sel. Witwe, und ihre Kinder Niklas und Ursula, des Prastler eheliche Hausfrau, verkaufen dem Christian Schuster und dessen Hausfrau ihre <hi rend="italic">in der Kainach</hi>  gelegene Hofstatt um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/142 – 1468  V 12, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Murauer</hi>  Bürger Hans Raman gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>im Wege des Austausches eine Wiese genannt „<hi rend="italic">die Stadlerin</hi>“ für eine oberhalb <hi rend="italic">Graslab</hi>  gelegenen Grund. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/143 – 1468 V 12, -:</head><p>Hans Mötnitzer, Schaffer des <hi rend="italic">St. Maurizien</hi> Klosters vor dem Tor zu<hi rend="italic">Friesach</hi>, verkauft dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>um eine nicht genannte Geldsumme seinen Drittelbau an dem Erzberg in der Fundgruben, einen Hammer, Plähhaus usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/144 – 1468 V 25, -:</p><p>Kaspar der Harder gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>im Weg des Auswechsels einen Grund oberhalb von Graslab „<hi rend="italic">da er (der Abt) yetz ain newn weyr zw machen angefangen hat</hi>“, für einen Grund, genannt Gropp. –  Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: ?, + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/144a – 1468 VII 07, Murau:</p><p>Niklas von Liechtenstein gibt dem Lienhard Grues einen Acker, genannt „<hi rend="italic">die Teichnerin</hi>“, und eine Mühle, gelegen zu <hi rend="italic">St. Martin in der Alben</hi>  (<hi rend="italic">Greith</hi>) zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehl.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/144b – 1468 VII 05, St. Lambrecht:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt?</hi>, (<hi rend="italic">abgelöst von Buchdeckel der Stiftsbibliothek </hi>XXVIIb 10.)</p></div><div type="div1" rend="P4"><head><hi rend="background-color(#ffff00)">II/145 – 1468 VII 05(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">2</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?), -:</hi></head><p>Katharina, Witwe nach Hans Ebner, verkauft der anna der Schaffnerin zu Piber um eine nicht genannte Geldsumme ihre zu Keierbach gelegene Hofstatt samt Zubehör. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/145A – 1468 VIII 29, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/145a– 1468 XI*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  04, St. Lambrecht:</hi></p><p>Der Prior und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>entschuldigen in einem an den Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gerichteten Schreibens die Abwesenheit ihres Abtes von dem Provinzialkonvent <hi rend="italic">in Müldorf</hi>. – *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">Da der 4. November des Jahres 1468 ein Freitag und kein Samstag war so muß wohl die Sabbati quinta (für quarta) Nouembris gelesen werde</hi>n“. – Or. Pap., Entwurf und gleichzeitige Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/146 – 1469 I 02, Rom:</p><p>Der Kardinalbischof Wilhelm von <hi rend="italic">Ostia</hi>  und Latinus von <hi rend="italic">Albano</hi>  und die Kardinäle Filipp tt. <hi rend="italic">S. Larentii</hi>  in Lucina, Bartholomäus tt. <hi rend="italic">S. Clementis</hi>  und Theodor (tt.) <hi rend="italic">S. Theodori</hi>  verleihen den Besuchern und Wallfahrern des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Ablaß von 100 Tagen an hier genannten Festen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: - <hi rend="bold">S5</hi>: Die genannten Aussteller, Abdrücke in Blechkapseln, alle gut erhalten bis auf eines.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/147 – 1469 I 02, Rom:</p><p>Der Kardinaldiakon Theodor (tt.) <hi rend="italic">S. Theodori</hi>  verleiht auf Bitten des Abtes Johann  der St. Stephanskapelle auf der Burg zu<hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/148 – 1469 I 02, Rom:</p><p>Der Kardinaldiakon Theodor tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Theodori</hi>  verleiht den Besuchern und Wallfahrern der St. Peterskirche in <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, in Blechkapsel gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/149 – 1469 I 02, Rom:</head><p>Der Kardinaldiakon Theodor tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Theodori </hi>verleiht zur St. Sigismundkapelle bei <hi rend="italic">Zell</hi>  einen Ablaß 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/150 – 1469 I 02, Rom:</p><p>Der Kardinaldiakon Theodor <hi rend="italic">S. Theodori</hi>  verleiht zur Barbarakapelle am <hi rend="italic">Törl</hi>  bei <hi rend="italic">Aflenz</hi>  einen Ablaß 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>:  Aussteller, in Blechkapsel, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/151 – 1469 I 02, Rom:</p><p>Der Kardinaldiakon Theodor <hi rend="italic">S. Theodori</hi>  verleiht zur St. Nikolauskirche <hi rend="italic">in der Laßnitz</hi>  an hier genannten Festen einen Ablaß 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, in Blechkapsel, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/152 – 1470(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">69</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?) I 03, Rom:</hi></p><p>Papst Paul (II.) erteilt dem Propst (Laurenz) von <hi rend="italic">Gurk</hi>  den Auftrag und zwar schon aus Rücksicht aus die an seinen Vorgänger Papst Nikolaus (V.) gestellte Bitte, die päpstlichen und kaiserlichen etc. Privilegien oder Urkunden des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>zu prüfen und zu bestätigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/152a – 1469 I 08, Aflenz:</p><p>Hans Erman von <hi rend="underline italic">Aussee</hi>  bestätigt vom St. Lambrechter Abt Johann durch den edlen Ulrich Winkchlaer, Propst zu <hi rend="underline italic">Aflenz</hi>, 24 Pfund Pfennige empfangen zu haben.  – Or. Pap.<hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/153 – 1470(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">69</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?) I 20, Rom:</hi></p><p>Papst Paul (II.) absolviert den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>von dem Verbrechen des Meineides (gelobte aber nicht vollführte Wallfahrt nach Rom). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/154 – 1469 I 20, -:</p><p>Friedrich Kolb verkauft dem Hieronimus Schnell und dessen Hausfrau um eine genannte Geldsumme eine Hofstatt <hi rend="italic">ob Keirbach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/155 – 1470(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">69</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?) I 28, Rom:</hi></p><p>Papst Paul (II.) nimmt die Besitzungen des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>in seinen und des hl. Petrus Schutz und bestätigt dessen Freihaiten, Rechte und Privilegien. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/155a– 1469 II 06, -:</p><p>Gallus Mayr <hi rend="italic">im Pach zu St. Blasen</hi>  gibt dem Hans Möttnitzer eine Schuldverschreibung über 31 Pfd. Pfennige guter Landeswährung in <hi rend="italic">Kärnten</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fast verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/156 – 1469 III 17, -:</p><p>Ladislaus Hornekker gibt im Wege des Austausches den Rittern und Brüdern Hans und Aegid von Kainach eine im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>  unterhalb <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>  gelegene Weide und die Vogtei auf einem Gut <hi rend="italic">in der Auen</hi>, für eine gleichfalls im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>  gelegene Weide. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/157 – 1469 V 19, -:</p><p>Andrä Vest und seine Hausfrau Margarethe stiften und geben um ihres Seelenheiles Willen zum St. Katharinen Gotteshaus in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  hier genannte Güter und verfügen über die Verwendung des Erträgnisses derselben. – Or. Perg. auf Papier aufgeklebt, <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/157a – 1469 V 28, Aflenz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/158 – 1469 V 30, -:</p><p>Erhard Maisauf, gesessen zu <hi rend="italic">Sinabelkirchen</hi>, versetzt auf drei Jahre dem Siglein und dessen Hausfrau eben daselbst die Oede, genannt „<hi rend="italic">Ottin</hi>“, und gelegen am <hi rend="italic">Priewald </hi>für 20 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden.  – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/159 – 1469 V 30, -:</head><p>Heinrich von Kainach heiratet die edle Jungfrau Margarethe, weiland Paul Harbrands eheliche Tochter, erhält damit 200 ungarische Goldgulden zur Heimsteuer usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>, alle verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/160 – 1469 VI 02, -:</p><p>Michl Wolfy, gesessen <hi rend="italic">am Eck</hi>, verkauft dem Georg Schamur(?) und dessen Hausfrau seine <hi rend="italic">in der Kainach</hi>  gelegenen Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren. </p><p rend="background-color(#ffff00)">II/160a – 1469 VII 24, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/161 – 1469 VIII 04, Graz:</p><p>Wilburg, Hannsen des Minndorfer eheliche Hausfrau, verkauft dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen zu <hi rend="italic">Ober</hi>- <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  gelegenen Weingarten. –  Or. Pap.<hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/162 – 1469 VIII 06, Graz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem edlen Andrä von Greiseneck einen Hof, genannt „<hi rend="italic">am Schaflas</hi>“ im <hi rend="italic">Tregast</hi>, und den halben Hof am <hi rend="italic">Glanz </hi>eben daselbst zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/163– 1469 VIII 06, -:</p><p>Abt Johann, Prior Clemens und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen sich mit dem edlen Andreas von Greiseneck hinsichtlich hier genannter Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/164 – 1469 VIII 06, -:</p><p>Andreas von Greiseneck, oberster Kämmerer in <hi rend="italic">Kärnten</hi>, vereint sich mit dem Abt Johann und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich hier genannter Güter auf gütlichem Weg. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/164a– 1469 X 12, St. Lambrecht:</p><p>Der <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Mautner Hans Mötnitzer übergibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Geldschuld und einen Lehenbrief, lautend von und auf Gallus weiland Mayr <hi rend="italic">im Pach</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/164b – 1469 X 13, St. Lambrecht:</p><p>Der <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Mautner Hans Mötnitzer begibt sich hier genannter Ansprüche an den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>zu Gunsten desselben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/165 – 1469 X 24, -:</head><p>Wolfgang Hemerl, Pfleger zu <hi rend="italic">Hüttenberg</hi>, gibt im Wege des Auswechsels dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>eine Hube zu <hi rend="italic">Oberdorf ob Karlsberg </hi>für eine in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegene Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/166 – 1469 XI 24, Rom:</p><p>Papst Paul (II.) verleiht den Besuchern der Kirche in Mariazell an hier genannten Festen einen Ablaß von 5 Jahren und je 40 Tagen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/167 – 1470 I 26, -:</p><p>Die Brüder Jörg, Hans und Sigmund Hemerl urkunden über die an sie erfolgte Übergabe ihres väterlichen Vermögens durch ihren Vetter und bisherigen Gerhab Wolfgang Hemerl, Pfleger zu <hi rend="italic">Hüttenberg</hi>  und entsagen allen ferneren Ansprüchen darauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/167a– 1470 I 30, -:</p><p>Mexl (Max ?) Jorisch, gesessen am <hi rend="italic">Walhershof </hi>ob <hi rend="italic">Turnau</hi>, und seine Hausfrau Elsbet, geben dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Schuldverschreibung über 180 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/168 – 1470 IV 23 (30?), -:</head><p>Oswald, weiland Thomas Pfistermeisters zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>Sohn, verkauft dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>sein zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gelegenes Häuschen und eine Keusche ohne jedweden Vorbehalt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/168a – 1470 V 23, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/169 – 1470 V 25, St. Lambrecht:</p><p>Peter Stenk, gesessen im <hi rend="italic">Schwarzenbach</hi>  bei <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt und stiftet zu einem Jahrtag in der St. Peters - Pfarrkirche zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>6 Schilling Pfennig Gülten, gelegen auf der Wiese im Schwarzenbach, genannt „<hi rend="italic">die Fritzlin</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/170 – 1470 V 31, -:</head><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt seinem Getreuen Vasolt Hafner, Bürger zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, und dessen Hausfrau Christina ein im genannten Markt bei dem Weier gelegenes Haus mit dem Zubehör, teils zu Burgrecht, teils zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/171 – 1470 VII 10, -:</p><p>Jakob Haller gesessen am Weg <hi rend="italic">im Freusing</hi>  und dessen Hausfrau schulden dem <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Juden Eisack 7 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden und versprechen deren Rückzahlung am nächsten Georgentag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, vorhanden.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/172 – 1470 XII 01, Graz:</p><p>Anna, Witwe nach Konrad Pollrauss, Bürgerin zu <hi rend="italic">Graz</hi>, verkauft dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen in der <hi rend="italic">Schmidtgasse</hi>  zu <hi rend="italic">Graz</hi>  gelegenen Keller. – Or. Perg. S: ?, datiert <hi rend="italic">1470</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/172a – 1469 (70?) </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">XII 29 (28?), Wien:</hi></p><p>Kaiser Friedrich III. erhebt auf Bitten des Andrä Greissenegger die Dörfer <hi rend="italic">Köflach</hi>  und „<hi rend="italic">Weyern</hi>“ zu einem Markt mit einem Wochenmarkt an jedem Samstag und 2 Jahrmärkten an St. Magdalena- und am St. Johannistag. – Vidimierte Abschrift aus neuerer Zeit. Vidimator ist aber nicht mehr zu ermitteln, da <hi rend="bold">S</hi>  zerstört. – <hi rend="underline">Anm.</hi>: Kaiser Ende 1469 in Wien, Ende 1470 in <hi rend="italic">Graz</hi>  ! (Jahreswechsel XII 25 !) vgl. <hi rend="smallcaps">Chmel</hi>, Reg. Friedr. II.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/173 – 1470 -,-:</p><p>Der <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Richter Erasmus Streubl gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Behabbrief auf 50 Pfd. Pfennige versessener Zinse, gelegen auf des sel. Gallus Mair <hi rend="italic">im Pac</hi>h hinterlassenem Gut. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/173a– 1471 I 17, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Bürger Wenzl Padknecht gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Schuldverschreibung über 2 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/173b – 1471 I 25, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1471 I 28, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann (Schachner) von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Prior Johann Lechner und die Konventualen Leonhard Stoytzendorffer etc. von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ernennen den Magister Johann Manestorffer*<hi rend="sup">)</hi>  zum Bevollmächtigten bei der vorzunehmenden Prüfung und Bestätigung der Privilegien, Rechte etc. ihres durch den <hi rend="italic">Gurke</hi>r Propst Laurenz. –*<hi rend="sup">)</hi>  Menestarffer – Kopie. Inseriert in: 1471 I 30, Gurk.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1471 I 30, Gurk:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Laurenz, Propst und Archidiakon der Gurker Kirche und päpstlicher Kommissär gemäß der Bulle Papst Paul (II.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1469 I 03 . Rom (II/152) und nach Inhalt derselben, bestätigt bei Beobachtung der üblichen Form und unter Einhaltung:</p><p><hi rend="bold">1</hi>) der Bulle Papst Nikolaus (V.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1450 IV 25, Rom,</p><p><hi rend="bold">2</hi>) der Vollmacht des Abtes – und Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>für dem Magister Johann Mannestorfer dd<hi rend="sup">to. </hi>1453 XII 05, St. Lambrecht;</p><p><hi rend="bold">3</hi>) der Bulle Papst Paul (II.) dd<hi rend="sup">to.</hi>  1469 I 03, Rom, und</p><p><hi rend="bold">4</hi>) der Vollmacht des Abtes und Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>für dem Magister Johann Mannestorfer dd<hi rend="sup">to. </hi>1471 I 28, St. Lambrecht, die sämtlichen auf 125 Blättern verzeichneten päpstlichen, kaiserlichen, königlichen und anderen Privilegien des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und supplierte die im Zusammenhand derselben vorkommenden Lücken. – </p><p>Die öffentlichen kaiserlichen Notare:</p><p><hi rend="bold">1</hi>: Der Regensburger Kleriker Friederich Alberger, zugleich Transsumptor des Vorausstehenden,</p><p><hi rend="bold">2</hi>: Kaspar Reifnitzer (Reyffniczer), Dechant der Kollegiatkirche des <hi rend="italic">hl. Bartholomäus</hi>  in <hi rend="italic">Friesach</hi>, und </p><p><hi rend="bold">3</hi>: Martin Weissenpacher, Rektor der Pfarrkirche der seligen Jungfrau im <hi rend="italic">Mürztal</hi>, signieren voranstehende Bestätigung und Vidimation. – „Kop. II p. 1-3 und p. 248 – 251. <hi rend="italic">Die im Regeste genannten 125 Blätter bilden das Kopialbuch Nr. II, somit eine wahre Riesenurkunde. Das an diese4m Kopialbuch ehemals hängende Siegel, dessen Schnur durch den unteren</hi> <hi rend="italic">Teil sämtlicher Blätter, ist verlorengegangen. Ein zweites Exemplar dieses Kopialbuches befindet sich in der Wiener Hofbibliothek</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/173c – 1471 II 05, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/173d – 1471 II 08, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/174 – 1471 II25, Weißkirchen:</p><p>Der <hi rend="italic">Weisskirchner</hi>  Pfarrer Hans Hazes stiftet und dotiert eine Kaplanstelle bei der Veitskirche in Weißkirchen. – Or. Perg. S1: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?; <hi rend="bold">S5</hi>: ?, alle Siegel beschädigt, die ersten 3 + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/174a – 1471 IV 22, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/175 – 1471 IV 24, -:</p><p>Bartl Jausner zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Ulrich Rattmansdorfer, Pfarrer zu Piber ihre an dem Puehel gelegene Hube.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/175a– 1471 VI 09, Judenburg:</p><p>Hans Erman von Aussee bestätigt von dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Abt Johann durch den <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Hans Katreyer 48 Pfd. Pfennige empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1471 VII 03:</p><p>In diesem Jahr und an diesem Tag trifft das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>eine „<hi rend="italic">erschreckliche Feuersbrunst</hi>“ nach Urkunde  dd<hi rend="sup">to.</hi>  1501 III 19.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1471 X 28, -:</p><p>Christoph Fuler schuldet dem Christoph Moshaymer 60 ungarische Gulden oder Dukaten. – Nach Urkunde  dd<hi rend="sup">to.</hi>  1506 I 15, Graz (II/473).</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/176 – 1471XI 08, -:</p><p>Peter Pögl gesessen <hi rend="italic">am Törlein</hi>, übergibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>einen Geldbrief lautend auf Gilg Walker <hi rend="italic">am Törlein</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/176a – 1471 XI 26, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/177 – 1471 XII 06, -:</p><p>Gilg Walker gesessen <hi rend="italic">am Törlein</hi>  und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ihr <hi rend="italic">am Törlein</hi>  (<hi rend="italic">Aflenz</hi>) gelegenes Haus um 200 Pfd. Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?: <hi rend="bold">S2</hi>: ?, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/178 – 1471 Xii 21, St. Lambrecht:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Veit Gsöler quittiert dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>über den Empfang von32 Gulden <hi rend="italic">ungarisch</hi>  als Abschlagszahlung auf den Kaufschilling von 220 Gulden für das demselben verkaufte Haus in <hi rend="italic">Judenburg</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?; verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/179 – 1472 III 04, -:</p><p>Jörg Jöstel (Jostel) schuldet dem <hi rend="italic">St. Gilgener </hi>Gotteshaus zu <hi rend="italic">Scheifling</hi> (<hi rend="italic">Schuflarn</hi>) 32 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden und verpfändet demselben dafür 2 in der <hi rend="italic">Scheiflinger</hi>  Pfarre gelegene Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/179a – 1472 III 06, Wien:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/180 – 1472 III 13, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt und verleiht seinem Getreuen Hans, des Grabenmairs Sohn, die <hi rend="italic">Schefmühl</hi>  zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/180a – 1472 IV 04, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/181 – 1472 IV 09, Rom:</p><p>Papst Sixtus (IV.) gestattet dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>mit Rücksicht darauf, daß in <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>keine Oliven wachsen, den Genuß von Fleischspeisen an 3 Tagen in der Woche. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/181a – 1472 IV 13, Knittelfeld:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/182 – 1472 IV 14, St. Lambrecht:</p><p>Anna, Witwe nach Konrad Königshofer, verbindet sich und ihre Erben in dem Falle, daß ihr oder ihren hiefür 50 Pfd. Pfennige ausgezahlt würden, zur Abtretung der Zinse und Dienste auf dem Hofe am <hi rend="italic">Aigen</hi>  ob <hi rend="italic">Köflach</hi>  an den Abt Johann von St. Lambrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/183 – 1472 IV 14, St. Lambrecht:</p><p>den Abt Johann, Prior Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>verkaufen der Anna, Witwe nach Konrad Königshofer, mehrere hier genannte zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegene Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/183A – 1472 IV 14, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/183a– 1472 IV 23, -:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann Wilhelm Graf zu <hi rend="italic">Duerstein</hi>  (<hi rend="italic">Tirstein</hi>) begehrt auf Beschwerde des edeln Wilhelm Gräsel von dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Abt Johann der Hausfrau genannte Gräsels rücksichtlich der zum Hofe <hi rend="italic">an der Tratten</hi>  gehörigen <hi rend="italic">Zuchalpe</hi>  (?) nicht ferner mehr Gewalt oder Irrung anzutun. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/184 – 1472 IV 24, -:</p><p>Paul unter der Buche, gesessen <hi rend="italic">in der Lassnitz</hi>  und dessen Hausfrau Margarethe geben dem Sighard des Kerschbaumers Sohn einen Schuldbrief, lautend auf 6 ungarische Gulden und 14 Pfd. 4 Schilling Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/185 – 1472 VI 13, Rom:</p><p>Papost Sixtus (IV.) bestätigt die Rechte Freiheiten und Privilegien etc., des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>wie auch dessen Besitzungen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/185a – 1472 VII 10, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/186– 1472 XI 19, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Veit Gsöler verkauft dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  sein zu <hi rend="italic">Judenburg in der Rauschen</hi>  gelegenes Haus samt Zubehör. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/186a – 1472 XI 06, St. Lambrecht:</p><p>Hans im Dörflein, von dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Abt Johann wegen Mordversuches an seinem Eidam Thomas <hi rend="italic">im Dörflein</hi>  ins Gefängnis geworfen, schwört deshalb nach seiner Entlassung Urfehde. –  Or. Pap.<hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: , vorhanden aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/187 – 1472 XII 18, -:</p><p>Michel Ketzer, Pfleger auf <hi rend="italic">St. Sigmundsberg</hi>  bei (<hi rend="italic">Maria</hi>) <hi rend="italic">Zell</hi>, quittiert dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>32 fl. Abschlagszahlung auf ihm schuldige 80 ungarische Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/187a (!) – 1472 (XII 29), St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/187b – 1473 I 22, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/187c – 1473 III 06, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/187d – 1473 III 06, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/187e – 1473 III 06, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/188 (sic!) – 1472 XI 11, Kaisersberg:</p><p>Bernhard Karbersdorfer bittet „<hi rend="italic">den fünften</hi>“ Abt Hans zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>um Verleihung der bisher von seinem Bruder Hans sel. innegehabten Lehen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/189 – 1473 III 08, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem Lienhard Ortl und dessen Hausfrau Margarethe das halbe Gut, genannte Hans Egrer, zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/190 – 1473 III 08, -:</p><p>Die Brüder Jörg, Niklas und Andrä Jöstel nehmen eine Teilung der von ihrem Vater Jörg hinterlassenen Güter vor und urkunden dann über die ihm zugefallenen Güter und sonstige Teilungsbedingungen. – 2 Or. Perg. eines stark beschädigt, <hi rend="bold">S</hi>iegel fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/191 – 1473 III 22, St. Lambrecht: </p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>erläßt mit Rat seiner Brüder zur Reformation ihres Klosters ein Statut.. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, vorhanden.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/192 – 1473 III 27, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt und verleiht dem Paul Speiler und dessen Hausfrau Anna die Wiese, genannt „<hi rend="italic">Ecklein</hi>“ (<hi rend="italic">Zeitschach</hi>), zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/192a – 1473 III 29, St. Veit an der Glan:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/192b – 1473 IV 14, Rom:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/193 – 1473 V 12, Murau:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>und der Murauer Bürger Hans Schneider urkunden über die Austragung ihres Streites um das Gut unter der Alm samt Zugehörung. Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/193a– 1473 VI 13 (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">V 17</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?), Admont:</hi></p><p>Hans Erman von <hi rend="italic">Aussee</hi>  bestätigt durch  den edlen Hans Praun und dem<hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Abt Johann 48 Pfd. Pfennige erhalten zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/193b – 1473 VIII 02, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/194 – 1473 VIII 14, -:</p><p>Wilhelm von Saurau, Verweser der Hauptmannschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>, bittet den edlen Hans Hohenberger, die Felder und Wege in seiner Nähe wegen der drohenden Türkengefahr durch Verhaue zu befestigen, unwegsam zu machen usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, zerstört.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/195 – 1473 VIII 14, -:</head><p>Abt Hans zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>erlaubt den Eheleuten Erhard und Barbara Hagen <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>, seinen Untertanen, 9 Schilling Pfennig Gülten gelegen <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>  und <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Kaufrecht, in die <hi rend="italic">(Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrkirche auf einen Jahrtag zu stiften. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt: gut erhalten</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/196 – 1473 XI 20, Schachenstein:</p><p>Florian Winkler für sich und seinen Bruder Peter, Pfarrer zu <hi rend="italic">Frauenburg</hi>, entsagt allen ferneren Ansprüchen an den Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>hinsichtlich der in dessen Gewalt gewesenen, von seinem sel. Bruder Ulrich hinterlassenen Habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/197 – 1474 I 01, -:</p><p>Abt Johann, Prior Thomas und der Konvent  von<hi rend="italic">Seun</hi>  (<hi rend="italic">Seon</hi>) O. S. B. in der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Diözese, nehmen den Abt Johann, Dechant Georg und den Konvent  zu<hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>in ihre Konfraternität auf. – Or. Perg: <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Johann; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent von <hi rend="italic">Seon</hi>, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/197a – 1474 I 25, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/198 – 1474 II21, -:</p><p>Mauriz von Eglofsstein macht und gibt Margarethe, Tochter des sel. Thomas Giebinger, 200 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden zur Morgengabe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ? und Anzahl, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/199– 1474 III 17, -:</p><p>Anna, Hannsen Guenteiner sel. Tochter, verkauft dem Peter Prant und dessen Hausfrau Barbara ihren Hof mit aller Zugehörung, gelegen <hi rend="italic">am Virst</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/200 – 1474 V 05, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Muraue</hi>r Bürger Leonhard Aigl, gesessen zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  bei der Brücke, urkundet über die durch den Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>erfolgte Ablöse des Baurechtes auf der <hi rend="italic">Oedenhueben</hi>, gelegen in der Probst unter dem Rain. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/201 – 1474 VI 27, -: </p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Jude Muschman amortisiert alle etwa noch im Umlaufe befindlichen ihm oder seinem Vater Säcklein gehörig gewesenen Geldschuldbriefe, lautend auf den Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>oder dessen Vorgänger den Abt Heinrich. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/202 – 1474 X 05, -:</p><p>Friedrich Wild einst gesessen zu <hi rend="italic">Kapfenberg</hi>, entsagt allen ferneren Forderungen an den Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>rücksichtlich zweier auf denselben lautenden Geldschuldbriefe von 400 und 100 Gulden. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, Nr. 3 mit Jahreszahl <hi rend="bold">1474</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/202a – 1475 I 07, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/203 – 1475 VI 20, -:</p><p>Michel Kukan zu <hi rend="underline italic">Gilischrot</hi>  (<hi rend="underline italic">Edelschrott</hi>) verkauft dem Hans Ebmair und dessen Hausfrau seinen an der <hi rend="italic">Gössnitz</hi>  gelegen Huben, genannt die Haselhuben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>:  ?, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/203a – 1475 II 28, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/204 – 1475 III 13, -:</p><p>Jörg Zirop zu <hi rend="underline italic">Köflach</hi>  verkauft dem Ruprecht Frörnwein und dessen Hausfrau ein Kaufrecht auf einer halben zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegenen Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/204a – 1475 IV 07, -:</p><p>Hans Peinhacker der  Sattler und seine Hausfrau Katharina stiften für sich und ihre Söhne Jakob und Kaspar einen Jahrtag in der Pfarrkirche zu<hi rend="italic">Lind</hi>  und widmen zu diesem Zweck genannte m Gotteshaus einen Acker und eine Wiese, beide gelegen ob <hi rend="italic">Sachendorf</hi>. – 2 neuere Abschriften.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/204b – 1475 IV 11, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/204c – 1475 IV 17, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/205 – 1475 IV 24, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>gibt dem Wolfgang Leitgeb und dessen Hausfrau Agnes das Kaufrecht auf der zu <hi rend="italic">Lind</hi>  gelegenen Hube, genannt „<hi rend="italic">das Urfar</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt: fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/205b – 1475 V 03, St. Lambrecht:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/205b – 1475 V 31, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/206 – 1475 VI 16, -:</p><p>Ursula, Tochter des sel. Adam Gradner und Witwe nach Peter von Tschernembel (Schernembel) schafft zur Hl. Maria Magdalena in <hi rend="italic">Köflach</hi>  hier genannte. Güter und bestimmt deren Verwendung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jörg Gradner, Vetter; <hi rend="bold">S2</hi>: Erhard Lembacher.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/206a– 1475 VI 27, Neunkirchen:</p><p>Valentin Schelkel <hi rend="italic">in der Veitsch</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Neunkirchner</hi>  Juden Manusch einen Schuldschein über dargeliehene 14 <hi rend="italic">ungarische</hi>  Gulden. – Or. Pap: <hi rend="bold">P</hi>1: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, hinten aufgedrückt vorhanden.</p></div><div type="div1" rend="P1"><head>II/207 – 1475 IX 09 , -:</head><p>Dorothea, Witwe nach Niklas Schneider zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>, verkauft dem Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht </hi>ihre in dem Markt zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/207A – 1475 XI 22, Mariazell:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/207a– 1475 XI 23, -:</p><p>Hans Bruger einantwortet dem St: Gilgener Gotteshaus in <hi rend="italic">Obdach</hi>  einen im Burgfrieden dieses Marktes gelegenen Acker. – Neuere Abschrift auf Papier.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/208 – 1475 XII 05, -:</p><p>Hans Gretzer, gesessen im <hi rend="italic">Dörfl</hi>  (<hi rend="italic">Ingolstal</hi>) und essen Hausfrau verkaufen dem Pankratz Gretzer einen Dreiviertelbau, dann noch einen Viertelbau, beide gelegen im <hi rend="italic">Dörfl</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p></div></body></text></TEI>