<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Freidinger Ludwig</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-08-29T10:37:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-09-24T05:41:18.716418600</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center bold">St. Lambrecht Repertorium III (1650 - 1675)</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/407 – 1651 II 25, Rom:</p><p>Der Jesuiten General Franz Piccolomini gewährt dem Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Teilnahme an allen guten Werken und Verdiensten seines Ordens. – Or. Perg. „<hi rend="italic">hübsch ausgestattet</hi>“, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/408 – 1651 IV 16, Aflenz.</p><p>Albinus Pyrin macht sein Testament und legiert darin dem Abt zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, der Kirche in Aflenz und jener in Mariazell verschiedene Geldsummen. –Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/409 – 1651 II 25, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht allen Gläubigen der Salzburger Diözese ein vollkommenes Jubiläum und Ablaß, welchen der Erzbischof Paris von Salzburg durch Urkunde ddto. 1651 VIII 08, Salzburg in seiner Diözese bekannt macht.</p><p>Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/410 – 1651 V 26, -:</p><p>Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schließt mit dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger und Stukkatuer Matthias Camin einen Kontrakt über von genanntem Meister in der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche herzustellende Stukkaturen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/411– 1651 XI 28, Graz:</p><p>Der Franziskanerkonvent bei <hi rend="italic">Maria Hilf</hi>  in <hi rend="italic">Graz</hi>  und der Dr. Balthasar Mühlbacher schließen einen Interimskontrakt bezüglich der durch diesen von jenem erkauften, „<hi rend="italic">an der Platten</hi>“ gelegenen Weingärten. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, <hi rend="bold">P</hi>: ?, alle aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/412 – 1651 VII 01, Graz:</p><p>Der Franziskanerkonvent bei Maria Hilf in Graz verkauft dem Dr. Balthasar Mühlbacher seine an der Platten gelegenen Weingärten.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, abhangend.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/413 – 1651 VII 11, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den edlen Wolf Andrä von Pichl mit 2 Joch Äcker, gelegen nächst der <hi rend="italic">Siechmül</hi>l (<hi rend="italic">Neumarkt</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/414 – 1651 VII 27, -:</p><p>Abt Benedikt und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Grafen Erasmus Wilhelm von Saurau ihre bei <hi rend="italic">Lind</hi>  gelegenen Teiche samt dem aus denselben in die <hi rend="italic">Mur</hi>  fließenden Bach auf 10 Jahre in Bestand. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Priester ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/415 – 1651 IX 23, Wien:</p><p>Erzbischof Camillo Melti von <hi rend="italic">Capua</hi>, apostolischer Nuntius am kaiserlichen Hof, gibt dem Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Geleitbrief zu dessen Reise nach <hi rend="italic">Rom</hi>  (Reisepaß). – Or. Pap, auf dunkelroten Seidenstoff aufgeklebt. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/416 – 1651 IX 27, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">.</hi></p><p>Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt belehnt die Gräfin Anna Sidonia von Lebenstein, * von Teufenbach, mit einer Taverne, der <hi rend="italic">Pekhenhube</hi>  und der <hi rend="italic">Pabstschmiede</hi>, alles gelegen <hi rend="italic">in der Perchau</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt: verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/417 – 1651 XI 12, Gurkfeld:</p><p>Der Richter und der Rat der Stadt <hi rend="italic">Gurkfeld</hi>  geben dem Michael Rosman zur Erlangung der Priesterwürde den Tischtitel.– Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/418 – 1651 XI 28, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Graf Sigmund Friedrich von Trautmanstorff gibt einen „<hi rend="italic">Abschied der Behebnis und Wieder Einantwortung</hi>“ des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried Pichler per Fischerei im <hi rend="italic">Faßnachbache</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/419 – 1651 XII 01, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Graf Sigmund Friedrich von Trautmanstorff gibt einen „<hi rend="italic">Gerichtszeugbrief</hi> <hi rend="italic">des erneuerten Ansatzes</hi>“ des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider den Wolf Andrä Pichler per Gewalt im Reißgejaid vom 2. November 1644. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/420 – 1652 I 20, Graz:</p><p>Bischof Johannes Marcus von <hi rend="italic">Seckau</hi>  und der <hi rend="italic">Graze</hi>r Stadtpfarrer Dr. Johannes Abt bestätigen als hierzu delegierte Kommissäre den Verkauf der den Franziskanern bei <hi rend="italic">Mariahilf</hi>  in <hi rend="italic">Graz</hi>  gehörig gewesenen 2 Weingärten „<hi rend="italic">an der Platt</hi>en“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/421 – 1652 II 10, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann Graf Johann Maximilian von Herberstein verkauft dem Dr. Balthasar Müllpacher seinen „<hi rend="italic">auf der Platten</hi>“ gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?. –  Beiliegend eine Quittung desselben über den Kaufschilling: Or Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/422 – 1652 II27, Graz:</p><p>Gräfin Ursula von Thanhausen und Johanna Preinerin, beide * Freiinen von Hollenegg, vergleichen sich mit dem Abt Benedikt und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich der <hi rend="italic">Holleneggerischen</hi> <hi rend="italic">Stiftung</hi>  bei der Pfarrkirche zu P<hi rend="italic">iber</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S7</hi>: ?, Siegel und Petschafte aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/423 – 1652 IV 04, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht zu der Kirche des <hi rend="italic">hl. Lambert</hi>  in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen vollkommenen Ablaß am Fest des genannten Heiligen ( gültig auf 7 Jahre). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/424 – 1652 IV 04, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf 7 Jahre lang zu dem Altar der seligen Jungfrau in der Kirche zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Indulgenz. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring halb verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/425 – 1652 IV 04, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht zu der Kirche in <hi rend="italic">Mariahof</hi>  auf die Dauer von 7 Jahren einige Indulgenzen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/426 – 1652 IV 04, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht zu der Kirche des <hi rend="italic">hl. Petrus</hi>  in <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und zwar auf die Dauer von 7 Jahren eine Indulgenz. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/427 – 1652 IV 08, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zu der Kirche des <hi rend="italic">hl. Nikolau</hi>s in der <hi rend="italic">Lassnitz</hi>  und zwar am Fest dieses Heiligen einen vollkommenen Ablaß. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/428 – 1652 IV 08, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zu der Kirche des <hi rend="italic">hl. Ägidius</hi>  in <hi rend="italic">Etmissl</hi>  und zwar für das Fest dieses Heiligen einen vollkommenen Ablaß. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring halb verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/429 – 1652 IV 08, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zu der Kirche des <hi rend="italic">hl. Jakob</hi>  in <hi rend="italic">Turnau</hi>  und zwar für das Fest dieses Heiligen einen vollkommenen Ablaß. – Or. Perg. S: Fischerring, Reste.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/430 – 1652 IV 18, Rom:</p><p>Die Kardinalbischöfe Julius von <hi rend="italic">Porto</hi>, Franz von <hi rend="italic">Sabina</hi>  usw., <hi rend="italic">contra haereticarum pravitatem generales inquisitores</hi>, erteilen dem Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verschiedene Fakultäten, darunter aber namentlich die, von der Sünde der Ketzerei zu absolvieren. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ? und Anzahl, gut erhalten in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/431 – 1652 IV 29, Venedig:</p><p>Abt Ambrosius von <hi rend="italic">St. Benedikt</hi>  in <hi rend="italic">Ferrara</hi>, General der <hi rend="italic">Kassinensischen</hi>  Kongregation, gewährt dem Abt Benedikt und den Mönchen zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Teilnahme an allen frommen Werken und Verdiensten der <hi rend="italic">Kassinesischen</hi>  Kongregation. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/432 – 1652 IV 30, -:</p><p>Pater Veit Pernstöl, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Professe und Pfarrer des <hi rend="italic">St. Lorenz</hi>  Gotteshauses ob <hi rend="italic">Scheifling</hi>, „<hi rend="italic">verläßt kaufweise zum 3. Pfennig</hi>“ dem Anton Khaltenegger zu <hi rend="italic">Oberdorf</hi>  ein Joch Acker am <hi rend="italic">oberen Goldbach</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/433 – 1652 V 08, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht zur <hi rend="italic">Scheiflinger</hi>  Kirche und zwar am St. Thomasfest einen vollkommenen Ablaß. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, fast ganz verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/434 – 1652 V 08, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht und zwar am Fest der Heiligen Fabian und Sebastian auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche des Heiligen Sebastian im Zelltal einen vollkommenen Ablaß.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/435 – 1652 V 08, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zu der Kirche <hi rend="italic">in Mariazell</hi>  eine Indulgenz. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/436 – 1652 V 10, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht abermals zur Kirche des <hi rend="italic">hl. Sebastian</hi>  im <hi rend="italic">Zelltal</hi>  einen vollkommenen Ablaß. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/437 – 1652 V 29, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht zur Kirche in <hi rend="italic">Arnoldstein</hi>*<hi rend="sup">)</hi>  auf die Dauer von 7 Jahren einen vollkommenen Ablaß am St. Georgstag. – *<hi rend="sup">)</hi>  Ein Benediktinerstift ehemals in der <hi rend="italic">Aquilejer</hi>, nun in der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Diözese - Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/438 – 1652 V 29, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zum Hochaltar in der Kirche des Benediktinerstiftes <hi rend="italic">Arnoldstein</hi>  eine Indulgenz. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring halb verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/439 – 1652 V 29, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Stiftskirche in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen vollkommenen Ablaß am St. Benediktsfest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/440 – 1652 V 29, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche der hl. Maria <hi rend="italic">prope flumen</hi> <hi rend="italic">Gailicz</hi>, <hi rend="italic">Aqulensis diöcesis</hi>  eine  vollkommenen Ablaß am Maria Geburts Feste. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/441 – 1652 VI 01, Rom:</p><p>Der Kardinalpriester Camillus tt. S. Petri <hi rend="italic">in</hi> <hi rend="italic">Monte</hi> <hi rend="italic">aurea</hi>  zeigt dem Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dessen Ernennung zum Vorsteher der Missionen und Missionäre aus dem Benediktiner Orden in Steiermark, Kärnten und Österreich an.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, abhangend in Blechkapsel, in Stücke zerbrochen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/441a – 1652 VI 01, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/442 – 1652 VI 04, Rom:</p><p>Das <hi rend="italic">Collegium scriptorium archivii Romanae curiae</hi>  ermächtigt den  Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  5 Männer welche derselbe hierzu geeignet erkennen würde, zu öffentlichen Notaren und ordentlichen Richtern <hi rend="italic">auctoritate apostolica</hi>  zu ernennen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, abhangend in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/443 – 1652 VI 22, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) verleiht auf die dauer von 7 Jahren zur hl. Geist Kirche <hi rend="italic">oppidi Matrachensis Brixinenesis </hi>einen vollkommenen Ablaß am Allerheiligentag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/444 – 1652 VI 27, Rom:</p><p>Papst Innozenz (X.) ernennt den Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zum <hi rend="italic">notarius</hi> <hi rend="italic">apostolica</hi> <hi rend="italic">auctoritate</hi>.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/445 – 1652 IX 01, Graz</p><p>Dr. Franz Pizzoni <hi rend="italic">e</hi> <hi rend="italic">Societate</hi> <hi rend="italic">Jesu</hi>, Kanzler der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Universität, bestätigt, daß Michael Rosman den Grad eines Baccalaureus erlangt habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><pb/><p rend="background-color(#ffff00)">III/445a – 1652 XII 01, Graz:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/446 – 1653 I 24, -:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Weisbote Michel Grueber gibt eine „<hi rend="italic">Einantwortungurkunde</hi>“ des Abtes und Konvents zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Pichl per Fischerei im <hi rend="italic">Feßnachbach</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?,aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/447 – 1653 I 24, -:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Weisbote Michel Grueber gibt eine „<hi rend="italic">Aufsatzurkunde</hi>“ des Abtes und Konvents zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Wolf Andrä von Püchl per Gewalt im Reißgejaid von 2. November 1644. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/448 – 1653 III 04, Graz:</p><p>Der Guardian und Konvent <hi rend="italic">Ordinis Minorum</hi>  bei <hi rend="italic">Maria Hilf</hi>  in <hi rend="italic">Graz</hi>  quittiert dem Dr. Balthasar Millpacher den Empfang der Kaufsumme für die Weingärten „<hi rend="italic">an der Platten</hi>“. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/449 – 1653 III 26, Aflenz:</p><p>Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  befiehlt dem Rat und der Gemeinde in <hi rend="italic">Obdach</hi>  die Überreichung verschiedener Urkunden und die Heimkündigung der Pfarre <hi rend="italic">Obdachischen</hi>  Gründe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/450 – 1653 IV 15, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt die Freiin Julia Elisabeth Schranz, Witwe nach Wolf Andrä von Jöstelberg, mit einem Hof und Sitz zu <hi rend="italic">Lind</hi>, mit dem dritten Teil eines Hofes zu <hi rend="italic">St. Jakob</hi>  ob <hi rend="italic">Dirnstein</hi>  usw. – Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/451 – 1653 IV 15, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt die Freiin Julia Elisabeth Schranz mit einer Hube <hi rend="italic">in der Pölla</hi>  (<hi rend="italic">Pöllau</hi>) genannt „<hi rend="italic">am Stain</hi>“, einer Weide, genannt „<hi rend="italic">im Khögele</hi>“. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/452 – 1653 V 06, -:</p><p>Herr Wolf von Stubenberg verkauft dem Propst Anton und dem Domkapitel zu <hi rend="italic">Seckau</hi>  seine <hi rend="italic">Luttenbergischen</hi> <hi rend="italic">und Stradener</hi>  Besitzungen (Gülten) genannt „<hi rend="italic">das</hi> <hi rend="italic">Amt St. Peter</hi>“, samt Weingärten am <hi rend="italic">Luttenberg</hi>, <hi rend="italic">Kherschbach</hi>, <hi rend="italic">Zobiagg</hi>  und <hi rend="italic">Weiglstorffperg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/453 – 1653 IX 15, Regensburg.</p><p>Kaiser Ferdinand III. erhebt den <hi rend="italic">Gößer</hi>  Hofrichter Lukas Kasimir Prau in den Adelsstand mit dem Prädikat <hi rend="italic">von Ehrenhaimb</hi>. – Or. Perg. in Libellform, sauber geschrieben und in Samt gebunden: <hi rend="bold">S</hi>  Großes Kaisersiegel, abhangend. sehr gut erhalten bei den großen Urkunden usw.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/454 – 1653 XI 27, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Instruktion oder Akkord zwischen dem Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen künftigen Sekretär und Hofrichter dem edlen Dr. Thomas Rossman. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>1: ?,<hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/455 – 1653 XII 14, Graz:</p><p>Die Gräfin Ursula von Rhanhausen und Johanna Preinerin, Edelfrau von <hi rend="italic">Stäcz,</hi>  beide * Holeneck, schenken dem Abt Benedikt und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein Stifthuhn, das von den <hi rend="italic">holleneckischen</hi>  Stiftholden der <hi rend="italic">Piberer</hi>  Pfarrkirche alljährlich nach <hi rend="italic">Hollenegg</hi>  zu dienen war. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  - <hi rend="bold">S4</hi>: ?, Siegel und Petschafte, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/456 – 1654 IV 30, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Freiherrr Sigmund Friedrich von Trautmanstorff, erläßt einen „<hi rend="italic">Abschied des ersten Anbotes</hi>“ des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Wolf Andrä von Püchl per Gewalt im Reißgejaid vom 2. November 1644. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/457 – 1654 V 18, -:</p><p>Die verwitwete Fürstin Anna Maria zu Eggenberg gibt dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger und Gastgeben Ferdinand Räntzer und dessen Ehewirtin Maria einen Kaufbrief bezüglich eines in <hi rend="italic">Pöllitschberg</hi>  (<hi rend="italic">Radkersburg</hi>) gelegenen Weingartens. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ausstellerin, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/458 – 1654 V 18, -:</p><p>Der Graf Johann Maximilian zu Herberstein gibt dem <hi rend="italic">Grazer</hi> Bürger und Gastgeber  Ferdinand Reintzer und dessen Ehewirtin Maria einen Kaufbrief bezüglich eines in <hi rend="italic">Pöllitschberg</hi>  (<hi rend="italic">Radkersburg</hi>) gelegenen Weingartens. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, abhangend</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/459 – 1654 XI 24, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Freiherr Sigmund Friedrich von Trautmanstorff, erläßt einen „<hi rend="italic">Abschied des zweiten Anbotes</hi>“ des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Wolf Andrä von Püchl per Gewalt im Reißgejaid vom 2. November 1644. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/460 – 1655 III 03, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Freiherr Sigmund Friedrich von Trautmanstorff, erläßt eine „<hi rend="italic">Ladung</hi>“ des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider den Freiherrn Sigmund von Prankh per Abtretung von einem Hof und Zehent. – Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/461 – 1655 V 14, Rom:</p><p>Papst Alexander (III.)l verkündet aus Anlaß seiner  Tronbesteigung ein allgemeines Jubeljahr.</p><p>O. Pap. S: ? aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/462 – 1655 V 26, Salzburg:</p><p>Erzbischof Guidobald von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt dem Propst Anton und dem Kapitel zu <hi rend="italic">Seckau</hi>  genannte Lehen im Landgericht <hi rend="italic">Friedau</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/463 – 1655 VII 08, Rom:</p><p>Die Generalinquisitoren wider die Ketzerei ermächtigen den Pater Chrysostomus Scuppina O. S. B. in <hi rend="italic">Deutschland</hi>, verbotene Bücher zu lesen und zu besitzen, sowie auch von der Sünde der Ketzerei loszusprechen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, in Blechkapsel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/464 – 1655 X 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Johanna Schobingerin von <hi rend="italic">Niederting</hi>  quittiert ihrem Schwager Albrecht Khobaldt von <hi rend="italic">Thompach</hi>  verschiedene in ihrem Interesse gemachte Einkommen und Ausgaben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/465 – 1655 X 25, -:</p><p>Urban Taub und Valentin Haslaber, Zechpröpste des <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>  Gotteshauses (bei <hi rend="italic">Silberberg</hi>), verkaufen der Frau Julia Elisabeth Schrantz, * Freiin von Prannkh ein Grundstück, genannt „<hi rend="italic">Herinerin</hi>“ und gelegen unter der weiten <hi rend="italic">Silberberger</hi> <hi rend="italic">Serbitz</hi> <hi rend="italic">Almb</hi>  in <hi rend="italic">Steier</hi>  (<hi rend="italic">Weitalpe</hi>). – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/466 – 1655 XI 04, Graz.</p><p>Abt Benedikt und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erkaufen von dem Jakob Philipitsch 3 im <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  liegende Weingärten samt Zubehör um 5453 fl. 5 Schilling 1 Pfennig, um 100 Taler Leikauf usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/467 – 1655 XI 27, Weißenthurn:</p><p>Michael Metais, Landesfechtmeister, bevollmächtigt den <hi rend="italic">Weißkirchner</hi>  Marktschreiber Georg Fux rücksichtlich einer mit dem <hi rend="italic">Lindner</hi>  Pfarrer Dr. Ferdinand Gabler zu begleichenden Geldangelegenheit. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/468 – 1656 III 23, Graz:</p><p>Der Freiherr Johann Franz von und zu Wildenstein vergleicht sich mit den Herren Hans Ernst, Sigmund Ludwig, Georg Ferdinand und Polykarp von Khuenburg (<hi rend="italic">Khienburg</hi>) und den Vertretern der noch unvogtbaren 4  Geschwister der selben hinsichtlich der Übernahme der zur Verlassenschaft der Frau Barbatra Konstantia von Wildenstein zugehörigen Güter. – Or. Pap. in Libellform, <hi rend="bold">12</hi> <hi rend="bold">S</hi>  und <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt. Die Urkunde liegt bei den „<hi rend="italic">großen Urkunden des 17. Jahrhunderts</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/469 – 1656 V 25, Piber.</p><p>Adam Schmidt bestätigt von dem Verwalter der Herrschaft und Propstei <hi rend="italic">Piber</hi>, P. Severin Georgii. 100 fl. auf Weingartenarbeit empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/470 – 1656 VI 09, Alt Kainach.</p><p>Dionys Hauber verkauft dem Sebastian Zenz und dessen Ehewirtin Anna ein ¼ Weingarten , gelegen <hi rend="italic">am Khalch</hi>  (<hi rend="italic">Kainach</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/471 – 1657 I 24, Rom:</p><p>Die Generalinquisitoren wider die Ketzerei verleihen dem Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und durch denselben 5 ihm unterstehenden Pfarrern die Fakultät, von der Sünde der Ketzerei loszusprechen usw. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/472 – 1657 II 07, Rom:</p><p>Die Generalinquisitoren wider die Ketzerei verleihen dem Prior Rudolf Wiser zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dem Professen Dr. Aegid Rambeck <hi rend="italic">zu Scheuren</hi>  die Fakultät, verbotene Bücher zu lesen und zu  besitzen usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/473 – 1657 II 07, Rom:</p><p>Die Generalinquisitoren wider die Ketzerei gestatten dem Professen Alexander Pauman zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Lektüre und den Besitz verbotener Bücher. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/474 – 1657 III 20, Graz.</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Freiherr Sigmund Friedrich von Trautmanstorff, gibt einen „<hi rend="italic">Gerichtszeugbrief der Schirmverweigerung</hi>“ Herrn Seifrieds von Pichl wider den Abt und Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  per Fischerei im <hi rend="italic">Fessnachbach</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/475 – 1657 III 22, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Freiherr Sigmund Friedrich von Trautmanstorff, erläßt ein „<hi rend="italic">Schirmverkündigungs</hi> <hi rend="italic">Zuschreiben</hi>“ für den Abt und Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifrieds von Pichl per Fischerei im <hi rend="italic">Fessnachbach</hi>. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/476 – 1657 VI 08, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht denen, welche einmal in der Woche der Litanei von der seligen Jungfrau Maria in der Klosterkirche zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  andächtig beiwohnen würden, einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring nicht mehr sichtbar.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/477 – 1657 VI 08, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren denen, die der Litanei von der seligen Jungfrau Maria <hi rend="italic">in ecclesia monachorum</hi>  O. S. B. <hi rend="italic">loci de Waischerken </hi>(<hi rend="italic">Weißkirchen</hi>) wöchentlich einmal beiwohnen einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring nicht mehr sichtbar.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/478 – 1657 VI 08, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht denjenigen, welche der Litanei von der seligen Jungfrau Maria in der Kirche zu Aflenz wöchentlich einmal andächtig beiwohnen würden, einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring nicht mehr sichtbar.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/479 – 1657 VI 08, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht denjenigen, welche der Litanei von der seligen Jungfrau Maria in <hi rend="italic">in ecclesia monachorum</hi>  O. S. B. <hi rend="italic">loci de Kofflac </hi>(Köflach) einmal in der Woche andächtig beiwohnen würden einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring ½ verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/479a – 1657 IX 15, -:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/480 – 1657 XI 16, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Freiherr Sigmund Friedrich von Trautmanstorf, erläßt ein „<hi rend="italic">peremptorisches</hi> <hi rend="italic">Schirmverkündigungs Zuschreiben</hi>“ für den Abt und Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifrieds von Pichl per Fischereiim <hi rend="italic">Fessnachbach</hi>. – Pap. Abschrift.</p><p><hi rend="underline">1658 III 11, Rom</hi>: Papst Alexander (VII.) vereinigt auf Bitten des Abtes Wilfried das <hi rend="italic">Collegium seu Hospitium Gregorianum</hi>  für auswärtige Benediktiner mit der <hi rend="italic">Congregatio Anglica</hi>. – Eingeschaltet in 1660 XII 22, Rom (III/498).</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/481 – 1658 IV 03, Graz:</p><p>Der Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vertragen sich mit Herrn Adam Jocher von und zu Egersperg hinsichtlich einer diesem Herrn schuldigen Summe von 5000 f. und der daran ausständigen Interessen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/482 – 1658 VI 29,  </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p> Der Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  kontrahiert mit dem Hofglockengießer Adam Rosstauscher zu <hi rend="italic">Graz </hi>über die Herstellung von 3 Glocken zu 40, 20 und 10 Zentnern für die Kirche in <hi rend="italic">Mariahof</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Glockegießer aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/483 – 1659 I 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Georg Pucher „<hi rend="italic">Eisenkhnap</hi>  an <hi rend="italic">Khalchperg</hi>“, bestätigt von dem Johann, Schaffer und Radmeister zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, an Jahreslohn 37 fl. 7 ß empfangen zu haben. –  Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/484 – 1659 I 20, Obdach:</p><p>Der Richter und Rat des Marktes <hi rend="italic">Obdach</hi>  gibt zu der Bruderschaft der Heiligen Fabian und Sebastian ebendaselbst eine Schuldverschreibung über 115 fl. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/485 – 1659 IV 02, Wien:</p><p>Der päpstliche Nuntius am kaiserlichen Hof, Bischof Karl Caraffa von <hi rend="italic">Aversa</hi>  gestattet auf Bitte der <hi rend="italic">Klarissen</hi>  in <hi rend="italic">Znaim</hi>, daß der Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Klausur ihres Klosters, jedoch nur dieses eine Mal, betreten dürfe. – Abschrift auf Pap. – Kollationiert von Hermannus Berlingh(?) und mit dessen Petschaft versehen.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/486 – 1659 V 25, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Benedikt und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben im Wege eines Auswechsels dem Ferdinand von Pichl <hi rend="italic">auf Forchtenstein</hi>  für das Vogteirecht über die Kirche und den Pfarrhof zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  2 Pfd. 6 Schillinge Herrengült, gelegen <hi rend="italic">in der Pöllau</hi>  und im Grund; – außerdem beenden dieselben mit demselben im Vergleichsweg den Streit bezüglich der Reißgejaid <hi rend="italic">im Lueg</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/487 – 1659 VIII 11, Wien:</p><p>Abt Benedikt und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vertragen sich mit dem Erzbischof Guidobald von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  bezüglich der Jurisdiktion über die Kirchen und Pfarren <hi rend="italic">Kaltenkirchen</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">Mariahof</hi>, <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Veitsch</hi>, <hi rend="italic">St. Blasen</hi>, <hi rend="italic">Lassnitz</hi>  und <hi rend="italic">Scheifling</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/488 – 1659 IX 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Christoph Waldner mit einem Zehent, genannt „<hi rend="italic">am Egger am Veyelrain</hi>“ und „<hi rend="italic">an Greuth bei der Gmain</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/489 – 1659 IX 30, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Benedikt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt das Fräulein Anna Regina Puterer zu <hi rend="italic">Neu Teufenbach</hi>  mit einer Taverne, der <hi rend="italic">Pekhhube</hi>  und der <hi rend="italic">Babstschmiede</hi>, alle drei Stücke <hi rend="italic">in der Perchau</hi>  gelegen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/490 – 1659 X 18, Graz.</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann Graf Johann Maximilian zu Herberstein fordert auf Klage des Grafen Wolf Rudolf von Saurau den Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wegen verübter Gewalt im Reißgejaid unter dem <hi rend="italic">Rossegg</hi>  vor das nächste Hofrecht. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/491 – 1660 IV 02, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche des <hi rend="italic">hl. Nikolaus in der Lassnitz</hi>  einen vollkommenen Ablaß am St. Nikolausfest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring nur die Einfassung erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/492 – 1660 IV 02, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche des hl. Sebastian im Zelltal einen vollkommenen Ablaß am Fest der Heiligen Fabian und Sebastian. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/493 – 1660 IV 02, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche des hl. Sebastian einen vollkommenen Ablaß am Fest der Hl. Fabian und Sebastian. – Or. Perg. S: Fischerring fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/494 – 1660 IV 30, Gandolfo*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zu dem Altar unserer lieben Frauen in der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche eine Indulgenz. – *<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Castello di Gandolfo</hi>  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/495 – 1660 VI 22, Weissenthurn:</p><p>Johann Heinrich Pürckher, Freiherr zu  <hi rend="italic">Weissenthurn</hi>  verordnet in seinem Testament die Beisetzung seines Leichnams in der Kirche zu <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  und stiftet ein ewiges Licht und 3Seelenämter. –  Pap. Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/496 – 1660 VI 30, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren abermals der Kirche zu <hi rend="italic">Lassnitz</hi>  am Fest des Hl. Nikolaus einen vollkommenen Ablaß. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fast ganz verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/497 – 1660 VII 01, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht abermals auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche der Heiligen Fabian und Sebastian im <hi rend="italic">Zelltal</hi>  einen vollkommenen Ablaß am Fest der genannten Heiligen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/498 – 1660 XII 22, Rom:</p><p>Der päpstliche Protonotar Palutius <hi rend="italic">Palutius</hi>  (<hi rend="italic">sic</hi>) Albertus transummiert das Breve des Papstes Alexander (VII.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1658 III 11, Rom, betreffend die Vereinigung des <hi rend="italic">Collegium Gregorianum</hi>  mit der <hi rend="italic">Congregatio Anglica</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>; innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/499 – 1660nVII 01, Rom:</p><p>Papst Alexan der (VII.) verleiht abermals auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche der hh. Fabian und Sebastian im Zelltal einen vollkommenen Ablaß am Fest der genannten Heiligen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/500 – 1662 I 29, St. Martinsberg:</p><p>Der Erzabt des Klosters <hi rend="italic">Martinsberg</hi>, Placidus Magger, und der Konvent des Klosters  konföderieren sich mit Abt Benedikt und dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. –  Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/501 – 1662 IV 15, Wien:</p><p>Bischof Carafa von <hi rend="italic">Aversa</hi>, päpstlicher Nuntius am kaiserlichen Hof, delegiert den Abt Raimund Rhelinger (von <hi rend="italic">Rehlingen</hi>) von <hi rend="italic">Admont</hi>, dem neu erwählten Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das apostolische Glaubensbekenntnis gemäß der hierüber bestehenden Vorschriften abzunehmen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt,</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/502 – 1662 IV 17, Graz:</p><p>Der Abt Raimund von <hi rend="italic">Admont</hi>  als Präses bei der Wahl des zukünftigen Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkündet, daß diese Wahl am nächsten 2. Mai vorgenommen werden würde. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, innen aufgedrückt, beschädigt, beiliegend ein 2. gut erhaltenes Or. Pap. mit Siegel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/503 – 1662 V 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Die Kapitularen des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einigen sich über die aus 13 Punkten bestehende Kapitulation, die der künftige Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bei seinem Eid zu beachten hätte. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: der apostolische Notar Dr. Johann Pikhell.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/504 – 1662 V 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Protokoll über die Erwählung des P. Franz Kaltenhausen zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, gefertigt von dem Dr. Johannes Pikellius, apostolischer Notar und Pfarrer zu <hi rend="italic">Spital</hi>  in Ober <hi rend="italic">Kärnten</hi>, und beglaubigt durch den Abt Raimund von <hi rend="italic">Admont</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/505 – 1662 V 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelobt dem Kaiser Leopold I. als dem Vogt-, Schutz- und Schirmherren seines Stiftes, die Renten, Gülten Güter, Hoheiten und anderen Zugehörungen dieses Stiftes fest zu handhaben, davon nichts zu entziehen zu lassen usw. – 2 Abschriften auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/506 – 1662 V 20, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz, Prior Alexander, Senior Severin und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verzichten gegen 16000 fl. rheinisch auf alle Ansprüche welche der Abt dessen Bruder, der Professe P. Andreas, bezüglich ihres mütterlichen und väterlichen Erbes an die Familie von Kaltenhausen hätten machen können. – Papier Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/507 – 1662 VI 27, Rom:</p><p>Die Generalinquisitoren gegen die Ketzerei erlauben dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Priester P. Rudolf Wiser das Lesen und Halten verbotener Bücher, mit Ausnahme der Werke des K. <hi rend="smallcaps">Moliné</hi>, des N. <hi rend="smallcaps">Macchiavelli</hi>  und der <hi rend="italic">libri de Astrologia judiciaria tractantes</hi>.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller beschädigt in Blechkapsel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/508 – 1662 IX 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Freiherrn Adam Jocher von und zu <hi rend="italic">Eggersperg</hi>  zu rechtem Kaufrecht und drittem Pfennig, eine Huibe in der <hi rend="italic">Fessnach</hi>, eine kleine „<hi rend="italic">bede</hi>“ im <hi rend="italic">Grienwaldt</hi>, dann eine Weide in der <hi rend="italic">Fessnach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/509 – 1662 X 20, Regensburg:</p><p>Abt Franz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vertragen sich mit dem Erzbischof Guidobald und dem Kapitel der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kirche über die rechtliche Stellung der Kirchen und Pfarreien in <hi rend="italic">Kaltenkirchen</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">Mariahof</hi>, <hi rend="italic">Mariazel</hi>l, <hi rend="italic">Veitsch</hi>, <hi rend="italic">St. Blasen</hi>, Lassnitz und <hi rend="italic">Scheifling</hi>.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; <hi rend="bold">S4</hi>: ?, alle aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/510 – 1662 XII 01, Wien:</p><p>Kaiser Leopold I. ernennt den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu seinem kaiserlichen Rat.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, groß, an goldener Schnur abhangend, sehr gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/511 – 1663 I 12, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Erasmus Wilhelm von Saurau erläßt eine „<hi rend="italic">Verkündigung</hi>“ des Abtes und Konvents zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Püchel per Fischerei im <hi rend="italic">Fessnachbach</hi>. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/512 – 1663 I 14, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) absolviert den Mönch Franz von Kaltenhausen zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von allen kirchlichen Zensuren. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/513 – 1663 I 14, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) bestätigt die Wahl des Franz von Kaltenhausen zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. –  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/514 – 1663 I 14, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) ermächtigt den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, sich von einem beliebigen Bischof benedizieren zu lassen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. – Beiliegend die Eidesformel auf Perg. mit Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/515 – 1663 I 14, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) ermahnt den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zum Gehorsam gegen den neuen Abt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/516 – 1663 I 14, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) ermahnt die Vasallen des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Treue und zum Gehorsam gegen den neuen Abt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/517 – 1663 I 14, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) empfiehlt dem Erzbischof von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/518 – 1663 II 16, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verkündet mit Rücksicht auf den schweren Stand und die stete Betrübnis der Kirche ein allgemeines Jubeljahr.</p><p>Auf Papier gedruckte Verdeutschung, <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof von Salzburg. Beiliegend Verdeutschung, <hi rend="bold">S</hi>: Abt von St. Lambrecht, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/519 – 1663 III 31, Obdach:</p><p>Matthias Sulczer und Paul Rieger, Zechpröpste des St. Aegidi Gotteshauses in <hi rend="italic">Obdach</hi>, beurkunden, daß eine von dem edlen Georg Sigmund Söll, Verwalter der Propstei <hi rend="italic">Admontbüchel</hi>  erbetene „<hi rend="italic">Abredung</hi>“ mit dem <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Pfarrherrn Michael Rossmann „<hi rend="italic">sich nicht anderes als mit gehorsamer Abbitte und Vergleichung“ </hi>wegen eines oder anderer mit dem Pfarrer und Söll zugetragener Händel geendet und vollendet hat. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/520 – 1663 V 11, Graz.</p><p>Kaiser Leopold I. händigt die T<hi rend="italic">ollhopfischen</hi>  Gülten dem <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Pfarrer ein. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/521 – 1664 I 02, Fridhofen:</p><p>Maria Eleonora, Priorin  und der Konvent der „<hi rend="italic">Annunciaten</hi>“ in Stadt <hi rend="italic">Steier</hi>  verkaufen dem Leopold Paniquar, Pfarrer bei <hi rend="italic">St. Valentin</hi>  (<hi rend="italic">OÖ</hi>.) 15 Pfd. Herrengülte. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/522 – 1664 I 07, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Pfarrer Mag. Michael Rossman verkauft zum 3. Pfennig dem <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Ratsbürger Joachim Conrath (Conradt) den „<hi rend="italic">langen Acker</hi>“, gelegen zu <hi rend="italic">Obdach</hi>. – 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/523 – 1664 I 12, -:</p><p>Jakob Esselsperger und Filipp Zeggerman, des St. Johannes Gotteshauses <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  rücksässige Untertanen, vertragen sich über einen zwischen ihnen strittigen „<hi rend="italic">Rechtsweg</hi>“. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/524 – 1664 III 07, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verkündet zur Erlangung der göttlichen Hilfe wider die Türken ein allgemeines Jubeljahr. Lateinisches Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof von Salzburg. Beiliegende Verdeutschung, <hi rend="bold">S</hi>: Abt von St. Lambrecht.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/525 – 1664 IV 23, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) gestattet dem Baron Johann Adolf Stirch (Stürgkh) und dessen Gemahlin Anna Johanna, daß sie in ihren Oratorien in der Diözese <hi rend="italic">Salzburg</hi>  Messe lesen lassen dürften. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/526 – 1664 V 03, Graz:</p><p>Der Freiherr Hans Sigmund von Gleisbach verkauft dem Propst Maximilian und de m Domkapitel zu <hi rend="italic">Seckau </hi>seine Gülten; Güter; Weingärten usw., in und um die <hi rend="italic">Heiligenkreuzer</hi>  Pfarre, am <hi rend="italic">Schüzperg</hi>  bei <hi rend="italic">Luttenberg</hi>, um <hi rend="italic">Zogendorf</hi>  und bei <hi rend="italic">Fridau</hi>  gelegen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, abhangend und gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/527 – 1664 VI 15, Linz:</p><p>Der Kardinalpriester und päpstliche Nuntius Karl Carafa beurkundet die durch ihn am 15. Juni 1664 in der <hi rend="italic">Kapuziner</hi>  Kirche zu <hi rend="italic">Linz</hi>  vorgenommene Benediktion des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abtes Franz von Kaltenhausen. – Or. Pap. S: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/528 – 1664 VI 15, Linz:</p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt schriftlich und versehen mit seinem Siegel den der römischen Kirche bei seiner Benediktion mündlich geleisteten Eid. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/529 – 1664 VII 30, Voitsberg:</p><p>Der Karmeliter Ordensprovinzial Johannes a <hi rend="italic">S. Bernardo</hi>  gewährt dem Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Teilhaberschaft an allen frommen Werken und Verdiensten seines Ordens. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt mit Dat.: <hi rend="bold">1502</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/530 – 1664 XI 01, -:</p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schließt mit der Gräfin Eleonora Eusebia von Wagensberg einen Vertrag über die von genannter Gräfin errichtete Stiftung zur Unterhaltung eines ewigen Gottesdienstes bei dem heil. Grab <hi rend="italic">auf dem heiligen Berg</hi>  bei<hi rend="italic">Piber</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/531 – 1664 XI 29, Rom:</p><p>Das <hi rend="italic">Collegium Protonotariorum</hi> <hi rend="italic">D. Papae</hi>  ermächtigt den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Ernennung von 5 Notaren <hi rend="italic">apostolica autoritate</hi>. – Or. Perg. mit bemalten Bändern. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller in Blechkapsel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/532 – 1664 XII 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den edlen Lorenz von und zu Freidenpichl mit dem neben <hi rend="italic">St. Marein</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Mosshof</hi>. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/533 – 1665 IV 02, Graz:</p><p>Bartl Magneth als Vollmachtträger der Gräfin Isabella von Saurau gibt dem Stallmeister des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Rupert Alexander Pfunntner, den Wildbann das Reißgejaid Fischwasser und Tragrecht auf der <hi rend="italic">Mur </hi>auf 3 Jahre in Afterbestand. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/534 – 1665 IV 14, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Herrn Wolf von Stubenberg mit hier benannten Stücken, Gülten und Gütern <hi rend="italic">zu</hi>  und <hi rend="italic">bei</hi> <hi rend="italic">Etmissl</hi>, <hi rend="italic">zu</hi> <hi rend="italic">Jauring</hi>, <hi rend="italic">am</hi> <hi rend="italic">Mitterberg</hi>, <hi rend="italic">auf der</hi> <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">am Sulzbach</hi>, auf der <hi rend="italic">Fressawitz</hi>, am <hi rend="italic">Vordernberg</hi>, zu <hi rend="italic">Rän</hi>(?), am <hi rend="italic">Kammerhof</hi>, <hi rend="italic">im</hi> <hi rend="italic">W</hi>(?), <hi rend="italic">im</hi>  Reut, <hi rend="italic">in der</hi>  S<hi rend="italic">tübming</hi>, <hi rend="italic">am</hi> <hi rend="italic">Sibenlehen</hi>(?), <hi rend="italic">am Stein</hi>, <hi rend="italic">am Erlach</hi>, <hi rend="italic">am Widerlehen</hi>(?), <hi rend="italic">am Weczlsperg</hi>, und 2 Schwaigen an der <hi rend="italic">Piberalm</hi>. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/535 – 1665 V 07, Wildon:</p><p>Der <hi rend="italic">Wildoner</hi>  Bürger Georg Khöfferl weist seinem Stiefsohn, dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Professen Hans Steger, 66 Gulden bei dem <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Bürger Matthias Steger an. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/536 – 1665 VI 01, Graz:</p><p>Die verwitwete Katharina Sofia von Kaltenhausen stiftet von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Professen in der <hi rend="italic">Kaltenhausenschen</hi> <hi rend="italic">Kapelle</hi>  in  der <hi rend="italic">Dominikanerinnenkirche</hi>  in <hi rend="italic">Graz</hi>  zu persolvierende Seelenmessen und übergibt zu diesem Zweck dem Abt und Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Schuldverschreibung der <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landschaft, lautend auf 600 fl. – 2 Pap. Abschriften.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/537 – 1665 VII 15, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann Graf Sigmund Friedrich zu Trautmansdorff fordert auf Klage des P. Andreas Guetsolt <hi rend="italic">Societas Jesu</hi>, <hi rend="italic">Regens </hi>des <hi rend="italic">Grazer Ferdinandeums</hi>  und des <hi rend="italic">Judenburger</hi>  hl. Geist Stiftes, die <hi rend="italic">Weißkirchner</hi>  Zechpröpste wegen der dem klägerischen Untertan Thomas Weigl verübten Gewalt vor das Hofrecht am 9. November dieses Jahres. – Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/538 – 1665 IX 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Christoph Waldner mit einem Zehent, genannt „<hi rend="italic">am Egger am Feyetrain</hi>“ und „<hi rend="italic">am Greuth bei der Gmain</hi>“. –  Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/539 – 1665 XI 23, Graz </p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt der <hi rend="italic">Grazer </hi>Stadtgemeinde einen Revers bezüglich des bei dem <hi rend="italic">Lambrechter Hof </hi>gemachten Zubaues. – Pap. Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/540 – 1665 XII 17, St. Lambrecht:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht belehnt den Freiherrn Johann Ludwig Zollner zu Massenberg  mit einem zu Kraubath gelegenen Hof.</p><p>Vidimierte Abschrift auf Pap. mit aufgedruckter Petschaft.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/541 – 1665 XII 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">.</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Freiherrn Johann Ludwig Zollner zu <hi rend="italic">Mässemburg</hi>  mit einem zu <hi rend="italic">Kraubath</hi>  gelegenen Hof. – Vidimierte Abschrift auf Pap mit aufgedrückter <hi rend="bold">P</hi>etschaft (?).</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/541 (?) – 1665 XII 19, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt das Fäulein Anna Regina Putterer zu <hi rend="italic">Neu Teufenbach</hi>  mit einer Taverne, der  <hi rend="italic">Pökhenhube</hi>  und der <hi rend="italic">Babstschmiede</hi>, alle 3 Stücke <hi rend="italic">in der Perchau</hi>  gelegen. – Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/542 – 1665 XII 20, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt die Freifrau Juliana Elisabeth Schranz mit einer Hube <hi rend="italic">in der Pöllau</hi>, genannt „<hi rend="italic">am Stein</hi>“, und einer Weide, genannt „<hi rend="italic">Khögelle</hi>“. – 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/543 – 1666 I 01, Graz:</p><p>Maria Susanna von Kaltenhausen (* Neumann) stiftet 2 wöchentliche in der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche zu persolvierende Messen und übergibt zu diesem Zweck ihrem Sohn, dem Abt Franz und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  1000 fl. in Bar. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?, abhangend; <hi rend="bold">P</hi>: ?.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/544 – 1666 I 11, Rom:</p><p>Papst Alexander (VII.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche <hi rend="italic">in der </hi><hi rend="italic">Veitsch</hi>  einen vollkommenen Ablaß am St. Veitsfest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/545 – 1666 I 28, Graz:</p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelobt, binnen einem halben Jahr der Maria Magdalena Haubt die dem Glockengießer Adam Rosstauscher schuldigen 405 fl. zu bezahlen. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/546 – 1666 VI 08, Rom:</p><p>Die <hi rend="italic">Congregatio</hi> <hi rend="italic">generalis</hi> <hi rend="italic">de</hi> <hi rend="italic">propaganda</hi> <hi rend="italic">fide</hi>  bestätigt auf weitere 5 Jahre dem Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  als Vorsteher der Benediktiner Missionen in <hi rend="italic">Steie</hi>r, <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und <hi rend="italic">Österreich</hi>. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/547 – 1666 IX 05, -:</p><p>Die Kinder und Erben des sel. Mathes Axter bitten den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Ausfertigung eines Kaufbriefes für Augustin Sumprer bezüglich eines von ihren demselben verkauften, in den Pfarrhof zu <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  dienenden <hi rend="italic">Halbhübls</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/548 – 1666 Ix 18, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Josef Eberl mit 2 nächst der <hi rend="italic">Sichmühle</hi>  gelegenen Joch Acker. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/549 – 1666 IX 30, Graz: </p><p>Der J. U. Dr. Fabian Vitelli verabredet sich mit dem Fräulein Sofie Wuecherer zur Verheiratung. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>  – <hi rend="bold">P7</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/550 – 1666 XI 08, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann Sigmund Friedrich Graf zu Trautmansdorff, gibt einen „<hi rend="italic">Abschied der eingebrachten Hauptgegenweisartikel</hi>“ (sic) des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Pichl per Fischerei im <hi rend="italic">Fessnachbach</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/551 – 1666 XII 17, Wien:</p><p>Erzbischof Julius Spinola von Lodicea, päpstlicher Nuntius am hof Leopolds I. ermächtigt den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und noch 4 andere Priester zur Absolution von der Sünde der Ketzerei.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/552 – 1667 I 27, St. Gotthard:</p><p>Die Witwe Regina und die Erben nach Herrn Johann Andrä Purkhstaller verkaufen dem Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den <hi rend="italic">Pogenhof</hi>  (wo?) samt Ein- und Zubehör um 850 fl. Kaufschilling und 8 Dukaten nebst einer vergoldeten Silberkanne Leihkauf.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S6</hi>: ?, aufgedrückte Petschafte und Siegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/553 – 1667 IV 19, Admont:</p><p>Abt Raimund von <hi rend="italic">Admont</hi>  und Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  vertragen sich über den Vortritt und Vorsitz im Landtag, so jedoch, daß immer dem Abt von <hi rend="italic">Admont</hi>  der Vorrang zukommt. – Pap. Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/554 – 1667 VII 18, Rom:</p><p>Papst Klemens (IX.) verkündet aus Anlaß seiner Thronbesteigung ein allgemeines Jubeljahr. – Verdeutschung auf Papier mit beigedrücktem <hi rend="bold">S</hi>  des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/555 – 1667 IX 02, Graz:</p><p>Kaiser Leopold I. verbietet abermals allen Hausierhandel  (<hi rend="italic">Gaihandtierung</hi>) im Fürstentum <hi rend="italic">Steier</hi>. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/556 – 1667 XII 05, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann Graf Sigmund Friedrich von und zu Trauttmansdorf gibt dem Abt und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Landesschirmbrief (<hi rend="italic">Landtsschermb</hi>) über <hi rend="italic">Ferdinand Pichlerische</hi>  oder <hi rend="italic">Forchtensteinische</hi>  Gülten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/557 – 1668 II 25, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz, Prior Alexander und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleihen dem Stefan Salzer den Tischtitel bei der Propstei <hi rend="italic">Piber</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/558 – 1668 II 27, Graz.</p><p>Der <hi rend="italic">Innerösterreichische</hi>  Regierungsstatthalter Graf Georg Christian von Saurau, dann der Präsident und die Verordneten der <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landschaft berechtigen den <hi rend="italic">Gösser</hi>  Schaffer Lukas Kasimir von Praunsperg zum Ankauf von 50 –  60 Pfd. Herrengült im Land <hi rend="italic">Steier</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S6</hi>: ?, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/559 – 1668 VIII 19, Obdach:</p><p>Der <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Ratsbürger Adam Seidlinger bezeugt die Verhinderung eines Verhörs in einer Sache des Marktschreibers Jakob Pfanzelter wider den Pfarrer Michael Rossman zu <hi rend="italic">Obdach</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/560 – 1668*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  IX 08, Mariazell:</hi></p><p>Der königlich <hi rend="italic">ungarische</hi>  Hofrichter Graf Franz von Nádasd(y) und seine Gemahlin Anna Juliana, * Esterhazy, widmen zur Erbauung einer Kapelle zu Ehren des Hl. Königs Stefan in der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche 3000 fl. <hi rend="italic">rheinisch</hi>. – *<hi rend="sup">)</hi>  Beide Abschriften haben die Jahreszahl <hi rend="bold">1658</hi>, doch dürfte das Jahr <hi rend="bold">1668</hi>  das richtigere sein. 2 Abschriften auf Pap. – „<hi rend="italic">Vgl. Inschrift von </hi><hi rend="bold italic">1662</hi><hi rend="italic">  in Mariazell</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/561 – 1668 X 05, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Weißkirchner</hi>  Bürger Urban Reitter (Reutter) und dessen Hausfrau Margarethe begeben sich ihrer ferneren Ansprüche an den Abt Franz als Lehensherrn und an Matthias Obbedachegger als Zechpropst des <hi rend="italic">St. Veits</hi>  Gotteshauses in <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  hinsichtlich zweier Grundstücke in „<hi rend="italic">Paradeyss</hi>“. Vidimierte Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/562 – XII 12, Salzburg:</p><p>Erzbischof Maximilian Gandolf suspendiert alle von seinem Vorgänger Guidobald den Äbten, Pröpsten, Pfarrern usw. erteilten Lizenzen zum Beichtehören und Predigen. – Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/563 – 1669 V 15, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">: </hi></p><p>Abt Franz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erklären, daß sie dem ihnen von dem Landesfürsten zur Erweiterung ihres Hauses in der <hi rend="italic">Raubergasse</hi>  (<hi rend="italic">Graz</hi>) überlassenen Grund nicht auch zugleich dessen Eigentum erworben hätten. – Pap. Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/564 – 1669 XI 04, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Johann Maximilian von Herberstein gibt einen „<hi rend="italic">Abschied der eingebrachten Schlußgegenweisartikels</hi>“ des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Pichl per Fischereigerechtigkeit auf dem <hi rend="italic">Fessnachbach</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/565 – 1670 I 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Theodora Helena Khacanowska (<hi rend="italic">Kaccanowska</hi>  und <hi rend="italic">Kacanowska</hi>), Tochter der sel. Matthias Khacanowski <hi rend="italic">starosta Yhumensky</hi>  (<hi rend="italic">y Humensky</hi>) und von Katharina, * Schachowscka (<hi rend="italic">Schachowezka</hi>) zu <hi rend="italic">Katelna</hi>  (<hi rend="italic">Catelna</hi>) im Königreich <hi rend="italic">Polen</hi>, und  Witwenach  Johannes Wolchowsky <hi rend="italic">starosta Satanowsky</hi>, macht dem Abt Franz und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, dann der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  und <hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Kirche ansehnliche in ihrem Heimatland zu realisierende Schenkungen (Legate). – 2 Or. Pap. eines mit <hi rend="bold">9</hi>, das andere mit <hi rend="bold">10</hi> <hi rend="bold">P</hi>  und <hi rend="bold">S</hi>: ? – „<hi rend="italic">Das  Original mit den 9 Siegeln ist in der Form eines Testamentes, jenes mit den 10 Siegeln dagegen  in der Form einer Schenkung unter Lebenden. Dieses zweite Original ist durch den steirischen Landeshauptmann Grafen Siegmund Friedrich von Trautmansdorf besonders beglaubigt. Die Tatsachen die wir hier erfahren sind gewiß sehr interessant.</hi>“ [<hi rend="italic">sed nihil everit</hi>].</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/566 – 1670 VI 16, Rom:</p><p>Papst Clemens (X.) verkündigt aus Anlaß seiner Tronbesteigung ein allgemeines Jubeljahr.</p><p>Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof von Salzburg. Beiliegend eine Verdeutschung, <hi rend="bold">S</hi>: Abt von St. Lambrecht.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/567 – 1670 VII 29, Salzburg:</p><p>Erzbischof Max Gandolf von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  verleiht dem Propst Maximilian und dem Kapitel zu <hi rend="italic">Seckau</hi>  zu Lehen 4 Hofstätten zu <hi rend="italic">Altenmarkt</hi>, 2 Huben zu <hi rend="italic">Tiefenau</hi>  usw. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller in Holzkapsel mit Schraubdeckel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/568 – 1670 IX 11, Mariazell:</p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  beurkundet die mit Hilfe der Mutter Gottes zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>  erfolgte Gesundung der Theodora Helena Kacanowska von epileptischen Anfällen. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/569 – 1671 IV 07, Salzburg.</p><p>Erzbischof Max Gandolf von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  belehnt den Freiherrn Hans Sigismund von Prankh mit 2 im <hi rend="italic">Nestlbach</hi>  gelegenen Huben.  –  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/570 – 1671 IV 18, Graz:</p><p>Der Freiherr Zacharias von Gablkhofen „<hi rend="italic">angesetzter Landesverweser“</hi>  in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt einen „<hi rend="italic">Gerichtzeugbrief der Behebnis</hi>“ des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Pichl per Fischerei auf dem <hi rend="italic">Fessnachbach</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/571 – 1671 V 16, Lind:</p><p>Die Freifrau Julia Elisabeth Schranz verkauft dem Hans Huebm ann und dessen ehelichen Leiberben eine Hube in <hi rend="italic">Hasslach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/572 – 1671 IX 22, Graz:</p><p>Anna Maria Wuecherer vermacht in ihrem Testament ihrem Sohn, dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Professen P. Elias Wuecherer 666 fl. –  Pap.Abschrift.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/573 – 1671 XI 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz, Prior Alexander und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  beurkunden die durch Zacharias Waltreich zur <hi rend="italic">Erenport</hi>  erfolgte Stiftung eines ewigen Lichtes und von 24 Messen bei der Kirche zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?; abhangende Siegel und Petschafte.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/574 – 1671 XII 20, -:</p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Wolf Andrä von Pichl einen Hof zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>, ein Joch Acker im <hi rend="italic">oberen Lindtfeld</hi>  usw. zu Lehen. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/575 – 1672 I 01, Graz:</p><p>Die Gräfin Polyxena Katzianer übergibt ihrem Gemahl, dem Grafen Georg Sigmund Katzianer zu Katzenstein, für Gülten einen <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Schuldbrief. – 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/576 – 1672 I 01, -:</p><p>Der Fürst Hartmann von und zu Liechtenstein schenkt gegen Versprechen einer wöchentlichen Messe in der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und „<hi rend="italic">Gross-</hi>“ Mariazell eine silberne Statue des hl. Benedikt im Wert von 1000 fl. – 2 Or. Perg. an jedem <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S4</hi>: ?, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/577 – 1672 I 20, Gutenhag:</p><p>Der Graf Erasmus Friedrich von Herberstein gibt dem Propst und Kapitel zu <hi rend="italic">Seckau</hi>  einen Schirmbrief bezüglich eines am <hi rend="italic">Khrichenperg</hi>  gelegenen Weingartens. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/578 – 1672 I 30, Graz:</p><p>Der Fürst Johann Seifried zu Eggenberg vergleicht sich mit dem Abt Franz und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  über hier genannte, von der Herrschaft <hi rend="italic">Straß</hi>  und dem Amt <hi rend="italic">Gersdor</hi>f ausgegangene Händel. – Or, Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/579 – 1672 II 05, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser  Graf Johann Maximilian von Herberstein gibt einen „<hi rend="italic">Gerichtszeugbrief der taxierten Expens und Ansatz</hi>“ des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Pichl per Enthaltung der Fischerei im <hi rend="italic">Fessnachbach</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/580 –  1672 III 20, Wien:</p><p>Kaiser Leopold I. erläßt eine Mautordnung für die landesfürstlichen Mauten zu Linz, Ybbs und Stein. – Gedruckt auf Pergament.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/581 – 1672 III 21, Salzburg:</p><p>Erzbischof Max Gandolf von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt dem Propst Maximilian und dem Kapitel zu <hi rend="italic">Seckau</hi>  das Bergrecht am <hi rend="italic">Bundtschenberg</hi>  und am <hi rend="italic">Schwabenberg</hi>  zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller in Holzkapsel mit Schraubdeckel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/582 – 1672 IV 01, Wien:</p><p>Erzbischof Marius von <hi rend="italic">Neo Caesarea</hi>, päpstlicher Nuntius am kaiserlichen Hof, befiehlt, daß bis zur Entscheidung durch die <hi rend="italic">Congregatio Concilii Tridentini interpretum </hi>´weder der <hi rend="italic">Wiener</hi>  noch der <hi rend="italic">Passauer</hi>  Bischof in Ihrem Handel wegen der Religiosen <hi rend="italic">ex ordine mendicantium </hi>neue Schritte machen sollten. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/583 – 1672 V 13, Graz:</p><p>Der steirische Landeshauptmann erläßt eine „Vorforderung“ des Abtes und Konvents zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider die Gräfin Isabella von Saurau per Gewalt im Karchauischen Reißgejaid vom 4. November 1671. Abschriftlich.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/584 – 1672 V 14, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann erläßt eine „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ des Abtes und Konvents zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Pichl per Gewalt in der Fischerei vom Monat Juli 1671. – Pap. Abschrift. Eine andere Abschrift datiert 13. Mai.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/585 – 1672 VI 21, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann Sigmund Friedrich Graf zu Trautmansdorf gibt eine „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ des Abtes und Konvents zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Pichl per Gewalt in der Fischerei vom 23. und 24 August 1671. – 3 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/586 – 1672 VIII 06, Rom:</p><p>Papst Klemens (IX.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Pfarrkirche der hl. Katharina in <hi rend="italic">Neumarkt </hi>eine Indulgenz. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/587 – 1672 VIII 30, -:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Weisbote Lorenz Hoffart gibt einen „<hi rend="italic">Ansatzurkunde</hi>“ des Abtes und Konvents zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Püchl. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/588 – 1672 X 04, Mariazell.</p><p>Der königlich <hi rend="italic">ungarische</hi>  Türhüter Graf Nikolaus Draskovich und dessen Gemahlin Christina, * Nadasd(y) versprechen dem Abt Franz und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Errichtung einer Kapelle zu Ehren des hl. Emmerich in der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche 3000 fl. <hi rend="italic">rheinisch</hi>. – 3 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/589 – 1672 X 11, Graz.</p><p>Der Landeshauptmann in Steier erläßt eine „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ des Abtes und Konvents zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider Seifried von Pichl per Gewalt in der Fischerei vom 9. Juli 1671. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/590 – 1672 XI 05, Rom: </p><p>Papst Clemens (X.) verkündigt um Anrufung der der göttlichen Hilfe wider die Türken ein allgemeines Jubiläum. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/591 – 1672 XI 17, -:</p><p>Hans Pichlmayr zu <hi rend="italic">Pichling</hi>  bittet den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um Ausfertigung eines Kaufbriefes für Sebastian Hainzlmayr bezüglich eines zur <hi rend="italic">Weißkirchner</hi>  Pfarre dienstbaren Ackers. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/592 – 1672 XII 19, Wien:</p><p>Erzbischof Georg Szelepchény zu Gran widmet zur Errichtung einer Kapelle zu Ehren des hl. Königs Ladislaus in der Maria Zeller Kirche 3000 f.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/592 (?) – 1673 II 28, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz, Prior Alexander und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  begeben sich für die Stiftsmitglieder P. Hermann und P. Ignaz Warnhauser ihrer Ansprüche auf deren väterliches und mütterliches Erbe. –Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/594 – 1673 III 03, Graz:</p><p>Der Landeshauptmann usw. in Steier ermahnen alle steirischen Gültenbesitzer von je 100 Pfund Herrengült am nächsten 1. Mai einen Mann auf 5 Monate lang zu den Befestigungsarbeiten bei der Stadt Graz zu stellen.</p><p>Or. Pap. S1-7: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/595 – 1673 III 08, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Graf Johann Maximilian von Herberstein gibt einen „<hi rend="italic">Abschied der Weisung</hi>“ zwischen dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Gräfin Isabella von Saurau als Notgerhabin per Gewalt vom 4. November 1671. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/596 – 1673 IV 02, -:</p><p>Hans Stübler bittet den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Ausfertigung eines neuen Kaufbriefes für Hans Maindl und dessen Ehewirtin Maria bezüglich des zur <hi rend="italic">Weißkirchner</hi>  Pfarre dienstbaren <hi rend="italic">Prunfeldtes</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><pb/><p rend="background-color(#ffff00)">III/597 – 1673 IV 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (IX.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche in <hi rend="italic">Neumarkt</hi> einen vollkommenen Ablaß am Pfingstsonntag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/598 – 1673 V 23, Neumarkt:</p><p>Lorenz Ehrenreich von Freidenpichl verkauft seinem Vetter Wolf Andrä von Pichl den <hi rend="italic">Mosshof</hi>  bei <hi rend="italic">St. Marein</hi>  um 1800 fl. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/599 – 1673 X 15, Graz.</p><p>Erzbischof Marius von <hi rend="italic">Neo Caesarea</hi>, päpstlicher Nuntius am kaiserlichen Hof, erklärt gegenüber den Äbten von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, <hi rend="italic">Admont</hi>, <hi rend="italic">Rein</hi>  und <hi rend="italic">Neuberg</hi>, daß der Vortritt des Propstes Polykarp von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  bei den Vermählungsfeierlichkeiten des Kaisers mit der Kaiserin Klaudia ihren Rechten nicht präjudizieren sollte. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/600 – 1673 XII 25, Rom:</p><p>Graf Ludwig Sforza ernennt den Wolfgang Andreas von <hi rend="italic">Pichl</hi>  und <hi rend="italic">Forchtenstein</hi>  zum Grafen des <hi rend="italic">Lateran</hi>. – Or. Perg. in Libellform <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller „<hi rend="italic">liegt bei den großen Urkunden des 17. Jahrhunderts</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/601 – 1673 XII 29, Rom:</p><p>Papst Klemens (IX.) verleiht zur Kirche in <hi rend="italic">Maria Hof</hi>  einen vollkommenen Ablaß am Maria Himmelfahrts Fest. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/602 – 1673 XII 29, Rom:</p><p>Papst Klemens (IX.) verleiht denjenigen , welche der Litanei in der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche andächtig beiwohnen würden, einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/603 – 1673 XII 29, Rom:</p><p>Papst Klemens (IX.) verleiht zur Kirche in <hi rend="italic">Mariazell</hi>  eine Indulgenz an gewissen hier genannten Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring nur Rest.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/604 – 1673 XII 29, Rom:</p><p>Papst Klemens (IX.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche der heiligen Fabian und Sebastian im <hi rend="italic">Zelltal</hi>  einen vollkommenen Ablaß am Fest der genannten Heiligen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/605 – 1673 XII 29, Rom:</p><p>Papst Klemens (IX.) verleiht zur Pfarrkirche in der Veitsch einen vollkommenen Ablaß am Fest des hl. Veit. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, nur Rest.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/605a – 1674 II 12, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/606 – 1674 II 21, Rom:</p><p>Papst Klemens (IX.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Pfarrkirche in <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  einen vollkommenen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, nur mehr Rest</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/607 – 1674 IV 05, -:</p><p>Michael Hollsteiner und Urban Schenmayr, Zechpröpste des <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>  Gotteshauses <hi rend="italic">von Müllen</hi>, verkaufen zum 3. Pfennig dem Freiherrn Franz Filibert von Schranzenegg ein „<hi rend="italic">die Hernerin</hi>“ genanntes Grundstück. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/608 –  1674 IV 16, Rom:</p><p>Papst Klemens (X.) verkündet für das Jahr 1675 ein allgemeines Jubiläum. – Lateinischer Abdruck auf Pap., S: erzbischof von Salzburg.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/609 – 1674 IV 27, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Graf Johann Maximilian von Herberstein gibt einen „<hi rend="italic">Abschied der eingebrachten Hauptweisartikel</hi>“ des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Gräfin Isabella von Saurau als Notgerhabin per Gewalt vom 4. November 1671. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/610 – 1674 V 05, Rom:</p><p>Papst Klemens (X.) verleiht dem Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Fakultät, die <hi rend="italic">altaria</hi> <hi rend="italic">portatilia</hi>  an den Orten seiner Jurisdiktion zu konsekrieren. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring stark beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/611 – 1674 VI 20, -:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann Sigmund Friedrich Graf zu Trautmansdorf verordnet in seinem Testament die Übertragung seines Leichnams in die <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche und legiert dieser Kirche 2000 fl. rheinisch. – Auszug aus dem Testament des genannten Grafen auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/611a – 1674 VII 10, St. Lambrecht:</p><p>Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/612 – 1674 VII 11, -:</p><p>In diesem Jahr und an diesem Tag konsekriert Abt Franz folgenden Altäre in der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Stiftskirche: <hi rend="bold">1</hi>) Der Altar zu Ehren der Hl. Dreifaltigkeit, der Himmelfahrt Mariens und des hl. Lambert, <hi rend="bold">2</hi>) Der Altar zu Ehren der Hl. Dreifaltigkeit, der seligen Jungfrau Maria und des hl. Benedikt, <hi rend="bold">3</hi>)der Altar zu Ehren der Hl. Dreifaltigkeit, der seligen Jungfrau und des hl. Emmeram. – Aufschreibung auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/613 – 1674 VII 12, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Leobner Bürgermeister und dem Raucheisenverleger Paul Egger*<hi rend="sup">)</hi>  und dessen Erben ein Stück Wald und Holz, gelegen im Grienwaldt, zu Kaufrecht. – *<hi rend="sup">)</hi>  Einer der Ahnen des nachmaligen Grafen Egger – Abschrift auf Pap. Interessant wegen der Grenzangaben!</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/614 – 1674 IX 28, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landeshauptmann Sigmund Friedrich Graf zu Trautmansdorf gibt eine „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ des Abtes und Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider den Freiherrn Franz Filibert Schranz per Fischerei im <hi rend="italic">Reinbach</hi>  am 9. März 1674. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/615 – 1674 XII 20, -:</p><p>Die Kinder und Erben des sel. Thomas Huebman bitten den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Ausfertigung eines neuen Kaufbriefes für ihren Bruder Martin bezüglich des <hi rend="italic">Huebmangutes</hi>  und der „<hi rend="italic">bede</hi>“(?) <hi rend="italic">Folkhenstain</hi>, beides zur Pfarre <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  dienstbar. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/616 – 1675 I 09, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Graf Johann Maximilian von Herberstein gibt einen „<hi rend="italic">Abschied der eingebrachten Hauptweisungl</hi>“ des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  wider die Gräfin Isabella von Saurau als Notgerhabin per Gewalt vom 4. November 1671. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/617 – 1675 I 09, -:</p><p>Michael Rath bittet den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um Ausfertigung eines Kaufbriefes für Leonhard Prandtner bezüglich der zur Pfarre <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  dienstbaren <hi rend="italic">Amesserhube</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/618 – 1675 I 09, -:</p><p>Die Kinder und Erben des sel. Adam Rieger bitten den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Ausfertigung eines Kaufbriefes für ihren Vetter Bartl Rieger bezüglich der zur Pfarre <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  dienstbaren <hi rend="italic">Khalchhube</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/619 – 1675 I 13, -:</p><p>Die Kinder des sel. Melchior Schlacher bitten den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Ausfertigung eines Kaufbriefes für Peter Haupt bezüglich einer Wiese und eines Ackers, beides zur Pfarre <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  dienstbar.  – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/620 – 1675 II 18, Rom:</p><p>Papst Klemens (X.) verheißt den abtrünigen und flüchtigen Religiosen wessen Ordens immer volle Verzeihung und Straflosigkeit, wenn selbe innerhalb der nächsten 4 und beziehungsweise 8 Monate reuig zurückkehren würden. – Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Salzburger Offizialat.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/621 – 1675 III 29, Rom:</p><p>Papst Klemens (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche des hl. Martin in <hi rend="italic">Lind</hi>  einen vollkommenen Ablaß am Fest des genannten Heiligen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/622 – 1675 IV 02, Neumarkt:</p><p>Wolf Andrä von Pichl gibt seinem Vetter Lorenz Erenreich von und zu Freydenpichl eine Schuldverschreibung über 300 fl. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/623 – 1675 IV 05, -:</p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Freiherrn Sigmund Friedrich Zollner zu <hi rend="italic">Mässenberg</hi>  mit einem Hof zu <hi rend="italic">Kraubath</hi>  samt der dazu gehörigen Alm. – Or., Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/624 – 1675 VI 15, Rom:</p><p>Papst Klemens (X.) prorogiert seine Konstitution über die Rückkehr abgefallener Religiosen zu ihren Orden. – Or. Pap. gedruckt, S: Salzburger Offizialat.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/625 – 1675 VI 24, Graz:</p><p>Heiratsverabredung zwischen Bernhard Ernst von Gallenstein und Anna Beatrix, * von Kaltenhausen, Witwe nach Johann Achaz von Seeau. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S6</hi>: ?, Siegel und Petschafte aufgedrückt, darunter eines des Abtes Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">III/626 – 1675 VIII 08, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit 3 Religiosen seines Stiftes – darunter ein P. Bonifaz Supan – und der Freiherr Filibert von Schranzenegg als Besitzer der Herrschaft <hi rend="italic">Lind</hi>  mit Franz Christoph von Silberberg begehen und bestimmen die beiderseitigen Grenzen ihres Reißgejaids in der Neumarkter Gegend. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?; dann ein Or. Pap. mit einem aufgedrückten <hi rend="bold">S</hi>, ferner eine weitere Abschrift sowie 2 Abschriften (Entwürfe ?) mit dem Ausstellungsort <hi rend="italic">Maria Hof</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/627 – 1675 VIII 24, -:</p><p>Die Kinder und Erben des sel. Veit Pauer bitten den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um Ausfertigung eines Kaufbriefes für ihren Bruder Jakob Pauer  bezüglich der <hi rend="italic">Scheidthube</hi>  und 12 Wiesen und Äcker, sämtliche zum Pfarrhof in <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  dienstbar. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/628 – 1675 X 11, Graz:</p><p>Maria Susanna von Kaltenhausen, * Neumannin vermacht in ihrem Testament dem Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  „<hi rend="italic">ihrem lieben Herrn Sohn</hi>“, 3000 fl. mit der Bitte, ihre <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Stiftung um so eifriger zu verrichten. – Or. Pap. von der Testantin selbst geschrieben, <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/629 – 1675 X 22, Graz:</p><p>Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hält mit dem Grazer Steinmetzmeister Carlo Gianollo Abrechnung über die von diesem für den <hi rend="italic">St. Lambrechter Hof </hi>in <hi rend="italic">Graz </hi>gelieferten Steinmetzarbeiten. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/630 – 1675 X 02, Graz:</p><p>Kaspar Mofrin vermacht in seinem Testament „<hi rend="italic">dem gnadenreichen Bild unsrer Lieben Frauen zu Maria Zell</hi>“ sein bei dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  liegendes Kapital von 15000 fl. – 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/631 – 1675 XII 14, -:</p><p>Maria Susanna von Kaltenhausen bittet ihren Sohn, den Abt Franz von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und zwar in dem Kodizill zu ihrem Testament vom 11 Oktober 1675, um dessen Anwesenheit bei Verteilung ihre Verlassenschaft. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">III/632 – 1675 XII 24, Rom:</p><p>Papst Klemens (X.) verleiht auf die Dauer von 7 Jahren zur Kirche des hl. Lorenz in <hi rend="italic">Edelschrott</hi>  vollkommenen Ablaß am Fest des genannten Heiligen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p></body></text></TEI>