<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>I/250</title><author>Freidinger Ludwig</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-07-08T20:31:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-10-02T15:25:17.794223000</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center"><hi rend="bold">St</hi>. <hi rend="bold">Lambrecht</hi> <hi rend="bold">Repertorium</hi> <hi rend="bold">I</hi>  (<hi rend="bold">1350</hi> <hi rend="bold">-</hi> <hi rend="bold">1375</hi>)<lb/>(1999 X 04, 1999 XII 06)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/250 – 1350 VI 24, -:</p><p>Denkel Hamerer (Denckel der Chamerer) zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und seine Hausfrau Elsbet geben der Frau Margaretha, Wachsmudens Tochter von <hi rend="italic">La,</hi>  für 100 Pfund Wiener Münze als Morgengabe und Haussteuer mehrere hier genannte Güter. – Kopie. – <hi rend="underline">Anm.</hi>: Ist identisch mit 1357 (I/283) und daher zu streichen !</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/251 – 1350 XI 22, Wien:</p><p>Die Brüder Dietrich und Stephan von Hohenberg und ihre Hausfrauen Elsbeth und Adelheid verzichten zu Gunsten des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf die zwischen diesem und ihnen strittigen Grenzen gegen Auszahlung einer Summe von 500 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Dietrich von Hohenberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Stephan von Hohenberg, fehlt; <hi rend="bold">S3</hi>: Albero von Wildegg; <hi rend="bold">S4</hi>: Konrad von Pottendorf, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/252 – 1351 V 25, -:</p><p>Gernod Aflenzer und (seine Brüder) Ulrich, Heinrich und Ott verkaufen dem Abte Jansen und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  genannte in der „<hi rend="italic">Glabochen</hi>“ im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  in der <hi rend="italic">Fölz</hi>  (<hi rend="italic">Veltz</hi>) gelegene Güter um 40 Pfd. Wiener Pfennige und 4 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Adam von Chrotendorf; <hi rend="bold">S2</hi>: Andreas Schrott; <hi rend="bold">S3</hi>: Heinrich von Chiental, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/253 – 1351 VII 04, Wels:</p><p>Herzog Albrecht II. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  läßt durch Friedrich von Stubenberg und Ottokar Rorer eine Berichtigung der Grenzen zwischen den Wäldern und Forsten von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und <hi rend="italic">Gaming </hi>vornehmen (in der Gegend von <hi rend="italic">Mariazell</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, gut erhaltenes Reitersiegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/253 – 1351 IX 03, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 453.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/254 – 1351 IX 08,-:</p><p>Adelheid (Alhait) Witwe nach Dietrich von Graslab und ihr Sohn Otto verkaufen dem Abte Johannes und dem Konvent <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  3 im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegene Güter um 15 Mark Aglaier Silbers und 32 Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Chrafto der Saurer; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto von Graslab, beide gut erhalten.</p><div type="div1" rend="P4"><head>I/255 – X 28,-:</head><p>Heinrich aus der Techan verkündet, daß ihm der Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für zwei Jahre die Freizügigkeit verliehen habe. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/256 – 1352 VII 12 (13?), -:</p><p>Wendel, Witwe nach Pilgram Pirker unf<hi rend="italic">d </hi>ihre Kinder Konrad und Anna verkaufen dem Gotteshause in <hi rend="italic">Mariahof</hi>  ein an dem <hi rend="italic">Pöseneck </hi>gelegenes Gut um 4 Mark Aglaier Silbers. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Sierning, Vetter; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolf Pirker, Vetter.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/257 – 1352 X 13,- (= StLA AUR 2423 cop.):</p><p>Jakob, Zechmeister des Gotteshauses zur Hl. Maria Magdalena in <hi rend="italic">Köflach</hi>, läßt mit Willen hier genannter Männer und des <hi rend="italic">Köflacher</hi>  Pfarrvolkes dem Voitsberger Bürger Jakob Lämmerzagel (Leinpertzagel) gegen einen gewissen Zins einen bei <hi rend="italic">Voitsberg</hi>  gelegenen Acker zum Nutzgenuße. Perg. – Or. <hi rend="bold">S1</hi>: Pfarrer Sixtus von <hi rend="italic">Köflach</hi>; <hi rend="bold">S2:</hi>  Otto Gradner, fehlt; <hi rend="bold">S3</hi>: Präunlein; <hi rend="bold">S4</hi>: Walter Schrattner, fehlt; <hi rend="bold">S5</hi>: Ulrich der Gallus; <hi rend="bold">S6</hi>: Mertlein Gradner, beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/258 – 135(</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">3</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">)8 IV 08, Avignon:</hi></p><p>Papst Innozenz (VI.) verleiht zu der Kirche in <hi rend="italic">Mariazell</hi>  an hier genannten Festen einen Ablaß von einen Jahr und 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/259 – 1353 V 25,</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">in der Veitsch (=StLA 2475 cop.):</hi></p><p>Genold und seine Brüder Ulrich, Heinrich und Ott, genannt die  Aflenzer, verkaufen dem Abt Johannes und dem Konvent in<hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  9 Schilling und achthalb Wiener Pfennige Geldes, gelegen auf hier genannten Gütern in der <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Pfarre, um 18 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich Chientaler; <hi rend="bold">S2</hi>: Adam Krottendorfer, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/260 – 1353 VI 15, - (= StLA AUR 2476a):</p><p>Heinrich Kinntaler (Chinntaler) und seine Hausfrau Elsbeth verkaufen an Abt Johannes und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  7 Schilling Wiener Pfennig Gülten, gelegen auf einem Gute „<hi rend="italic">in der</hi> <hi rend="italic">Alben</hi>“ in der <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Gegend um 10 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Heinrich Chientaler, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/261 – 1353 VII 14, -:</p><p>Heinrich von Gumplitz und seine Hausfrau Agnes verkaufen dem Gotteshaus zu (<hi rend="italic">Maria</hi>)<hi rend="italic">  Zell</hi>  ein zu <hi rend="italic">Aflenz</hi> an dem <hi rend="italic">Stositz</hi>  gelegenes Gut um 14 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Heinrich von Gamlitz, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/262 – 1353 VII 25, St. Lorenzen im Mürztal:</p><p>Ulrich, Sohn des Retzer von <hi rend="italic">Trofaiach</hi>, verkauft seinem Vetter Konrad dem Retzer in dem <hi rend="italic">Mürztale</hi>  eine in dem <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  an der <hi rend="italic">Wieter</hi>  gelegene Hube um 13 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Adam Krottendorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas Weissenkircher, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/263 – 1353 XII 31, -:</p><p>Ulrich von Perchau gibt unserer Frauen in (<hi rend="italic">Maria</hi>-)<hi rend="smallcaps"> </hi><hi rend="italic">Hof</hi>  anläßlich einer letztwilligen Verordnung seines Bruders Gerwolf und gegen eine durch den <hi rend="italic">Mariahofer</hi>  Pfarrer Ott von Aflenz geleistete Zahlung von 18 Gulden eine an dem <hi rend="italic">Roderlsberg</hi>  gelegene Schwaige und eine Wiese gelegen an der <hi rend="italic">Alpe</hi>  in dem <hi rend="italic">Kar</hi>  (<hi rend="italic">Char</hi>). – <hi rend="bold">S1</hi>: Rudolf Ott von Liechtenstein <hi rend="bold">T2</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Rudolf Fullziech, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/263a – 1352 I 08, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/263a – 1354 III 17, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/264 – 1354 X 16,- (= StLA AUR 2521 cop.):</p><p>Heinrich Aflenzer und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Georg Gressing, Propst und Pfarrer zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, ein zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  in der <hi rend="italic">Fölz</hi>  (<hi rend="italic">Velcz</hi>) gelegenes Gut um 19 Pfund Pfennige und um ein halbes Pfund zu Leikauf. – Or. Perg.<hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich Chientaler; <hi rend="bold">S2</hi>: Adam Ktrottendorfer, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P5"><head>I/265 – 1354 XII 09, -:</head><p>Gernot der Aflenzer versetzt Heinrich dem Kintaler seinen auf dem <hi rend="italic">Niderhof</hi><hi rend="smallcaps"> </hi>in der <hi rend="italic">Golrat</hi>  gelegenen Erbteil um 6 Pfund alter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/266 – 1354 XI 11,-:</p><p>Ulrich von Aflenz und Otto Aflenzer nebst seiner Hausfrau Gedraut verkaufen, und zwar ersterer um 17 Pfund, der andere aber um 16 Pfund ihre Dienste und Rechte an dem Hofe in der <hi rend="italic">Golrat</hi>  zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  dem Abte Johann und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Adam Krottendorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Ottel der Graeschitz, beide etwas beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/267 – 1354 XI 11,-: (=StLA AUR 2523a)</p><p>Gernot der Aflenzer verkauft dem Abte Johann und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seinen Teil an den zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  in der <hi rend="italic">Golrat</hi>  gelegenen Höfen um 16 Pfund Wiener Pfennigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich Chientaler; <hi rend="bold">S2</hi>: Adam der Krottendorfer, ½ verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/268 – 1355 I 01,-: (=StLA AUR 2526)</p><p> Ulrich Aflenzer, Ott der Aflenzer und seine Hausfrau Gertraud, verkaufen dem Abte Johann und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Anteil an der in der <hi rend="italic">Golrat</hi>  zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  gelegenen Gült um 50 Pfund Wiener Pfennige und einen Gulden den Frauen zu Leikauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Stubenberg+ <hi rend="bold">RS</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Adam Krottendorfer; <hi rend="bold">S3</hi>: Heinrich Chientaler, beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/269 – 1355 I 06, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Wilhelm von Graslab und seine Hausfrau Kunigunde nebst seiner Schwester Margareta, dann Dieter Geudwurm (Gewdwurm) und dessen Hausfrau Adelheid verkaufen dem Abte Johann und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Hof zu <hi rend="italic">Grassla</hi>b um 56 Mark <hi rend="italic">Aglaier</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>1: Rudolf Ott von Liechtenstein, rot; <hi rend="bold">S2</hi>: Ott der Schaffer zu <hi rend="italic">Murau,</hi>  etwas beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/269 –</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">1355 V 23, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 518.</hi></p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/270 – 1355 VII 04, -:</head><p>Der (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Friedrich<hi rend="smallcaps"> </hi>verkauft mit Rat und Gunst des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Ulrich und Perchtold Cöllein eine zu St. Gilgen in der <hi rend="italic">Zeitschach </hi>gelegen Hube um 5 Mark <hi rend="italic">Agleier</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, etwas beschädigt.</p><div type="div2" rend="P6"><head>I/271 – 1355 X 04, -:</head><p>Gernot der Aflenzer verkauft dem Abte Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seinen Erbteil, gelegen auf den 2 Höfen zu <hi rend="italic">Zell</hi> <hi rend="italic">in der Golrat</hi>  um 25 (Pfd.)<hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/272 – 1355 X 16,-:</p><p>Arnold von Kamer (Chamer) und Hiltprant der Wagenrieder geben Hansen dem Posch von <hi rend="italic">Tirberg</hi>  (<hi rend="italic">Tyrberch</hi>) einen Schirmbrief des von demselben gekauften bei <hi rend="italic">Seel</hi>(?) in der <hi rend="italic">Braitenpacher</hi>  Pfarre gelegenen Gutes, genannt das Auigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Andre der Kamer; <hi rend="bold">S2</hi>: Hiltprant der Wagenrieder, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/272a – 1355 XI 16, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 529.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/273 – I 21, Murau:</p><p>Rueger der Vodinger (Wodinger*<hi rend="sup">)</hi>) und seine Hausfrau verkaufen der Frau Elsbet der Hirserin und deren Söhnen und Schwiegertöchtern einen der <hi rend="italic">Zeitschach</hi> <hi rend="italic">an der Wegscheid</hi>  gelegenes Gut um 12½ Pfund Wiener Pfennige. – *<hi rend="sup">)</hi>  Vadinger – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten, aber unleserlich.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/274 – 1356 IX 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johannes, Prior Ulrich und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  nehmen den Propst Heinrich, Dechant Günther und den Konvent Vorau in ihre Bruderschaft auf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Johannes <hi rend="bold">T2</hi>, rot; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>, naturfarben, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/275 – 1356 IV 24, -:</p><p>Hermann, Sohn des Hermann Hermerl von <hi rend="italic">Lind</hi>, und seine Hausfrau nehmen von dem Prior und Pfarrer Friedrich in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  zu Freidienst zu leihen den halben <hi rend="italic">in der Einöd</hi>  gelegenen Anger und wollen dafür jährlich 45 Pfennige (<hi rend="italic">Friesacher</hi>?) dienen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/275a – 1356 V 02, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 537.</hi></p></div></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/276 – 1356 V 23, -:</head><p>Hans, Hermann und Ulrich die Hemmerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  teilen mit hier bezeichneten Ausnahmen all ihre Habe. – Or. Perg <hi rend="bold">S1</hi>: ?: <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ? alle verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/277 – 356 V 31, -:</p><p>Maquard der Lemsitzer (Marichart der Lemseczer)*<hi rend="sup">) </hi>und seine Hausfrau Elsbeth verkaufen dem Friedrich von Lonsberg, Komtur der Deutschherren-Ordens zu <hi rend="italic">Graz</hi>  und der Kommende daselbst 7½ Mark Gülten<hi rend="smallcaps">,</hi>  gelegen in dem <hi rend="italic">Fesnach</hi>  bei <hi rend="italic">Scheifling</hi>  um 241 Gulden. – *<hi rend="sup">)</hi>  Merchlin im Siegel – Or. Perg <hi rend="bold">S1</hi>: Maquard Lemsitzer; <hi rend="bold">S2</hi>: Wulfing Lemsitzer; <hi rend="bold">S3</hi>: Rudger Vadinger, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/278 – 1356 IX 17, Vorau:</p><p>Propst Heinrich, Dechant Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">Vorau</hi>  treten mit dem Abt Johann, Prior Ulrich und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in Konfraternität. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Propst Heinrich; <hi rend="bold">S2</hi>: Kapitel Vorau, beide gut erhalten. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/278 – 1357 I 110, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 559.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/278 – 1357 I 10, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 560.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/279 – I 30, -:</p><p>Otto Krottendorfer und seine Hausfrau Eufemia (Ofmey) verkaufen dem Abt Johann und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  in der <hi rend="italic">Fölz</hi>  gelegenes Gut um 12 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/280 – 1357 IV 15, Aflenz:</p><p>Ulrich der Weissenkircher und seine Hausfrau Margaretha verkaufen dem Abte Johann und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Hube und ein Gut, gelegen zu <hi rend="italic">Reichenau</hi>  ob <hi rend="italic">Etmissl</hi>  um 8½ Pfund guter Wiener Pfennigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich der Weissenkircher; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas Weissenkircher, beide beschädigt. – Vgl. 1360 (I/302).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/281 – 1357 V 01:</p><p>Abt Johann, Prior Ulrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Hofer Pfarrer Friedrich volle Gewalt, um den Freimann des Gotteshauses zu (Maria-) Hof Johann Ainayder (Einöder) zu fordern und zu taidingen. –  Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Abt Johann.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/281a – 1357 V 09, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/282 - 1357 V 25 VI 24), Villeneuve:</p><p>Papst Innonzenz (VI) verleiht zur Kirche in <hi rend="italic">Mariazell</hi>  an hier genannten Festen einen Ablaß von 2 Jahren und 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. (<hi rend="smallcaps">Lang</hi>  Acta Nr. 570)</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/282</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">a – 1357 V 26, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 523.</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/282</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">c - 1357, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 574.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/283 – 1350(57?) VI 24,-:</p><p>Daenchel (Dankwart Ram) der Kamrer zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und seine Hausfrau Elsbeth geben der Frau Margaretha, Tochter des Wachsmut von <hi rend="italic">La</hi>, zur Morgengabe und Heimsteuer Güter für 100 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Dankwart Ram; <hi rend="bold">S2</hi>: Georg Gressing, Propst zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Niklas Weissenkircher, Rest.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/284 – 1357 VII 24, -:</p><p>Niklas der Maetschacher und seine Wirtin verkaufen dem Gusolt und dessen Wirtin ein zu <hi rend="italic">Meiselding</hi>  an der Gasse gelegenes Gut um 21 (19?)) Mark guter Agleier Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas der Maetschacher, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Ott der Mardachs (Mordax).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/285 – 1357 XII 14,-:</p><p>Christian von Goess*<hi rend="sup">)</hi>  und seine Hausfrau Anna verkaufen ihrem Freund Albert, Schaffer des <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Bürgers Wolf von Hanau, 2 an dem <hi rend="italic">Tregast</hi>  gelegene Güter um 50 goldene Pfennige. – *<hi rend="sup">) </hi>Welt(?) auf dem Siegel - <hi rend="bold">S1</hi>: Christian von Goess; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans von Goess.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/286 – 1357 XII 26, -:</p><p>Konrad der Retzer macht sich verbindlich, das von seinen Vettern Konrad und Niklas erkaufte, im <hi rend="italic">Aflenztal</hi> <hi rend="italic">in dem Wieter</hi>  gelegene Gut auf etwaige binnen 6 Jahren zu geschehende Mahnung wieder ledig zu geben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten (<hi rend="color(#ff0000)">gezeichnet</hi>?).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/286a – 1358 IV 02, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 597.</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/286</hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">d </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">– 1358 IV 02, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 599.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/286a – 1358 IV 08, Avignon:</p><p>Papst (Innozenz VI.) verleiht der Kirche in <hi rend="italic">Mariazell </hi>an hier genannten Festen einen Ablaß von 1 Jahr und 40 Tagen. – Or. Perg. Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/286b – 1358 IV 08, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 609 (vgl. 608</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">b</hi><hi rend="color(#ff0000)">).</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/286c – 1358 IV 08, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 612 (vgl. 608</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">c</hi><hi rend="color(#ff0000)">).</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/286</hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">d </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">– 1358 IV 08, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 612 (vgl. 611</hi><hi rend="sup color(#ff0000)">a</hi><hi rend="color(#ff0000)">)</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/286 e – 1358 IV 09, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 614 a.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/286 f – 1358 IV 11, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 614 c.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/286 f – 1358 IV 17, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 614 d.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/287 – 1358 V 04, -:</p><p>Ulrich am Perg und sein Bruder Rudel verkaufen dem Friedl Klöl (Chlöl) und dessen Hausfrau ein in <hi rend="italic">Kirchbach</hi>  gelegenes Gut und nebst dem eine Hube im <hi rend="italic">Pach</hi>  um 32 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich am Berg;<hi rend="smallcaps"> </hi><hi rend="bold">S2</hi>: Abt Johannes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  als Lehensherr <hi rend="bold">T2</hi>, naturfarben, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/287 a – 1358 V 08, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 617.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/288 – 1358 V 22, -:</p><p>Otto der Granter und seine Hausfrau Elsbet verkaufen dem Abte Johann und der Samung von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  an dem <hi rend="italic">Vordernberg</hi>  gelegenes Gut um 12 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, alle beschädigt. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/289 – 1358 VI 15, -:</p><p>Heinrich Holzmann und seine Brüder Dietrich, Hermann und Hans verkaufen dem Wilhelm von Graslab 2 Güter, gelegen in dem <hi rend="italic">Pfluegart</hi>  und dem <hi rend="italic">Holz</hi>, um 20 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; beide gut erhalten</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/290 – X 10, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Bischof Paul von <hi rend="italic">Gurk</hi>, Generalvikar der Salzburger Kirche, verleiht zu dem Frohnleichnamsaltar in der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Klosterkirche einen Ablaß von 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/291 – 1358 XII 06, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Wilhelm von Graslab und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Johann, Prior Ulrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zwei in der <hi rend="italic">Pflugart</hi>  gelegene Güter um 72 gute Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Mathes von Saurau, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Ortolf von Teufenbach.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/292 – 1358 XII 06,-:</p><p>Leeb des Kuhmanls (Chuemauls?) Eidam und seine Hausfrau kaufen zu Kaufrecht von dem Abte Johann, Prior Ulrich  und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  alles Gut in dem <hi rend="italic">Pfluegart</hi>  zu <hi rend="italic">Perchach</hi>  gegen Entrichtung eines jährlichen Dienstes von 1 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen an den Fronleichnamsaltar in dem Münster zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg.  <hi rend="bold">S</hi>: Konrad Hemmerl, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/293 – 1358 XII21, -:</p><p>Die <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Hanns und Mettel und ihre Schwestern Katharina und Margarethe verkaufen dem Abt Johann, Prior Ulrich von <hi rend="italic">La</hi>  und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein Gut, gelegen ob <hi rend="italic">Perkach</hi>  im Holz um 26 goldene Pfennige (Florin). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/293 – XII 21,-:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/294 – 1357 (58?)  XII 27,-:</p><p>Giburg (Gibwurch), Wirtin des Leb (Lew, Leu) Lemsnitzer (Lembsnizzer), und ihre Söhne Kunz und Hans urlauben ihrem Oheim dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Georg dem Gressing (Grezzing), den von Stephan, Otakers Sohn von <hi rend="italic">Kapfenberg</hi>  inne gehabten Satz. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Leb Lemsitzer; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich der Lercher, beide beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/294a – 1359 II 10:</hi> </p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 618.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/295 – 1359 II 16, Wien:</p><p>Bischof Peter von Chur verleiht der Kirche in <hi rend="italic">Mariazell</hi>  einen Ablaß von 40 und von 100 Tage. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Peter von <hi rend="italic">Chur</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/295 – 1359 III 27, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 639.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/295 – 1359 IV 17, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 641.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/296 – 1359 V 01, Avignon:</p><p>Ablaßbrief von 12 Weihbischöfen.</p><p>(<hi rend="color(#ff0000)">noch nicht gezeichnet</hi>  !)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/297 – 1359 V 19, Mariazell:</p><p>Bischof Ulrich von <hi rend="italic">Seckau</hi>  verleiht der Kirche der Heiligen Jungfrau Maria zu <hi rend="italic">Zell</hi>  Ablässe von 100 und von 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Ulrich von <hi rend="italic">Seckau</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/297a – 1359 V 17, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 647 651.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/297 a – 13591359 V 19, Mariazell:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/297b – 1359 VI 28, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 658 a.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/297c – 1359 VIII 08, Villeneuve:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 659.</hi></p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/298 – VIII 25, Salzburg:</head><p>Erzbischof Ortolf von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  bestätigt die zu der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Klosterkirche von 18 Bischöfen verliehenen Ablässe laut Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1359 V 01, Avignon ((I/296) – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="underline">1359 IX 02, Münster:</p><p>Siehe. Kopialbuch III.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/299 – 1359 XI 01, -:</p><p>Abt Peter, Prior Heinrich und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  beurkunden, daß ihr Mitbruder, der (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zeller</hi>  Pfarrer Ulrich von <hi rend="italic">La</hi>, vierthalb (4<hi rend="sup">1/2</hi>) Mark Geldes guter Wiener Pfennige, gelegen auf drei Gütern zu <hi rend="italic">Perchach</hi>  und <hi rend="italic">Pösenech</hi>, um 100 Gulden gekauft und dieselben zu dem Fronleichnamsaltar in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Münster gestiftet und gewidmet habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Peter <hi rend="bold">T1</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/300 at – 1360 II 10, -:</p><p>Heinrich Aflenzer und seine Wirtin verkaufen dem Abt Peter und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren und zwar einen vierten Teil an der in der <hi rend="italic">Golrat</hi>  gelegenen Gütern um 27 Pfund Pfennige <hi rend="italic">Wiener</hi>  Münze. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/301 – 1360 II 25 (26 – </hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">III 08</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">),-:</hi></p><p>Hans der Mertinger gibt seiner Wirtin Katharina zur Widerlage ihrer Heimsteuer von 50 Pfund alter Wiener Pfennige, eine Summe von 25 Pfund, angelegt auf einem Gut und Hof, geheißen im <hi rend="italic">Stositz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans der Mertinger; <hi rend="bold">S2</hi>: Georg von Herberstein, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/301a – 1360 III 10, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 670.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/301b – 1360 III 10, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 672.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/302 – 1360 III 18, Bruck an der Mur:</p><p>Herzog Rudolf II. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  gestattet auf Bitten des Abtes Peter und des Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, daß ihr Kloster jährlich 40 Faß Wein über den <hi rend="italic">Semmering</hi>  ohne allen Zoll nach <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  schaffen dürfe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog Rudolf + <hi rend="bold">RS</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/303 – 1360 IV 18, Avignon:</p><p>Der päpstliche Kämmerer und Erzbischof von <hi rend="italic">Toulouse</hi>  quittiert über den Empfang von 295 Goldgulden, gezahlt an die päpstliche Kammer von dem Abte Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch den <hi rend="italic">Erfurter</hi>  Domherren Konrad von <hi rend="italic">Heiligenstadt</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, halb verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/304 – 1360 IV 24, -:</p><p>Peters (Petrissa), Witwe Ortolfs von Aflenz und ihr Sohn Gotthard verzichten gegen verschiedene hier genannte Entschädigungen zu Gunsten des Abtes Peter und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  auf ihre Ansprüche auf die Höfe zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Georgen</hi>  bei Bruck. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Stubenberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Perringer Dimmerstorffer; <hi rend="bold">S3</hi>: Ulrich der Lercher, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/305 – 1360 V 01, -:</p><p>Ulrich Schuler und seine Hausfrau Berchta verkaufen dem Abte Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihre Rechte auf den Hof gelegen ob der Kirche zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-)<hi rend="italic">Hof</hi>  um 32 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Rudolf Ott von Liechtenstein <hi rend="bold">T4</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto der Steinlein, eines beschädigt.</p><div type="div2" rend="P6"><head>I/306 – 1360 V 01, -:</head><p>Ulrich von Silberberg und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihre Rechte an dem Hof, gelegen ob der Kirche zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  um 4 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: ?.</p></div><div type="div2" rend="P6"><head>I/307 - 1360 VII VII 17, :</head><p>Gernot Aflenzer und seine Brüder Hainzl und Ottel unterwerfen sich hinsichtlich ihrer Forderungen an das Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Ausspruch des Abtes Peter und des Konventes daselbst. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/307a – 1360 VIII 16, Villeneuve:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 688.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/307b - 1360 VIII 16, Villeneuve:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 691d</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/307c - 1360 VIII 16, Villeneuve:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 692.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/308 – 1360 VIII 28, Mariazell:</p><p>Bischof Anton von <hi rend="italic">Quinopol</hi>  verleiht zu der Kirche in <hi rend="italic">Mari</hi>a <hi rend="italic">Zell</hi>  an hier genannten Festtagen einen Ablaß von 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Anton. </p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/308a – 1360 IX</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">01, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 693.</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/308b – 1360 IX</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">01, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 699 – 700.</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/308c – 1360 IX</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">01, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 701.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/309 – 1360 X 13,-:</p><p>Kunz von Steindorf<hi rend="smallcaps">,</hi>  seine Hausfrau Katharina und sein Sohn Erhard verkaufen dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propste Georg Gressinck einen von dem Abte von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu Lehen gehabten Acker nebst Wiese in dem <hi rend="italic">Reech</hi>  bei dem <hi rend="italic">Pach</hi>  um 12 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Rudolf Ott von Liechtenstein <hi rend="bold">T4</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Ott von Silberberg, Burggraf zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/309a – 1360 XI 30,-:</p><p>Nikel der Veter, Sohn des Otto Gusolt, bestätigt das Vermächtnis seines Vaters für seinen Vetter Hans ab dem <hi rend="italic">Albersberg</hi>. – Or. Perg.<hi rend="bold">  S1</hi>: Peter Sweinsorlein, Bürger zu <hi rend="italic">St. Veit</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklein der Brotburm/Brotwurm, Bürger zu <hi rend="italic">St. Veit.</hi></p><p rend="underline">1360 XII 13, -:</p><p>Der Pfarrer Heinrich bei <hi rend="italic">St. Johann in der Scheiben </hi>macht sich gegenüber dem Herrn Herr Hans Mosnigiter (Mosinger?), Pfarrer zu <hi rend="italic">Feldkirchen</hi>, verbindlich, für von diesem zu dem <hi rend="italic">Scheibner</hi>  Gotteshaus gestifteten 90 Gulden einen Jahrtag<hi rend="smallcaps"> </hi>zu halten usw. – Regest nach Regsten in einem Inventar aus dem Jahr 1578, das in Nr. 34 der 2. Abteilung liegt.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1360 XII 13, -:</p><p>Der Pfarrer Johann Mosnigiter (Mosinger?) von <hi rend="italic">Feldkirchen</hi>  widmet zu dem St. Johannes– Gotteshaus<hi rend="smallcaps"> </hi><hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  und zwar auf einen Jahrtag usw. 120 fl. – Regest nach Regesten in einem Inventar aus dem Jahr1578, das in Nr. 34 der 2. Abteilung liegt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/309b – 1361 II 04, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 714.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1361 IV 09, -:</p><p>Thomas Täubenkropf und seine Hausfrau verkaufen dem St. Johannes– Gotteshaus<hi rend="smallcaps"> </hi><hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  2 bei der Mur gelegene Güter um 42 fl. – Regest nach Regesten in einem Inventar aus dem Jahr1578, das in Nr. 34 der 2. Abteilung liegt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/310 – 1361 V 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Peter, Prior Heinrich und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkaufen zu Kaufrecht<hi rend="smallcaps"> </hi>ihrem „besonderen“ Diener Ulrich Mesner und dessen Hausfrau den Hof im <hi rend="italic">Winkel</hi>  und zwar gegen Entrichtung eines gewissen hier angegebenen jährlichen Dienst. –  Kopie.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/310a –</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">1361 V 15, -:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/310b – 1361 XII 1, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 719.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/311 – 1362 I 31,-:</p><p>Ulrich der Schuler und seine Hausfrau Berchta urkunden über den Empfang von 32 Pfund Wiener Pfennige die ihnen von dem Abte Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für ihre Ansprüche und Forderungen auf das Erbe und Gut, gelegen ob der Kirche zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>, gezahlt habe. – <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob Grudel, Stadtrichter zu <hi rend="italic">Graz</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Gunther Friescher, Bürger zu <hi rend="italic">Bruck/Mur</hi>, beide beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/312 – 1362 IV 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Niklas der Polan, Bürger zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, und seine Hausfrau verzichten zu Gunsten des Gotteshauses in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  auf Ihre Ansprüche hinsichtlich 3 Mark Silber, welche sie von dem (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer seligen Konrad Breitenfurter zu fordern hatten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Rudolf Ott von Liechtenstein <hi rend="bold">T4</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Ott von Silberberg, rot. Or. Perg. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/313 – 1362 V 29, Murau: </p><p>Rudolf Ott von Liechtenstein, Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, verleiht seinem Amtmann zum <hi rend="italic">Stein</hi>  Konrad und dessen Wirtin hier genannte in der Nachbarschaft von <hi rend="italic">Stein</hi>  gelegene Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Rudolf Ott von Liechtenstein <hi rend="bold">T4</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/314 – 1362 VI 14, -:</p><p>Otto von Kerschbaum und seine Hausfrau versetzen ihrem Vetter Ulrich dem Kirchenberger und dessen Hausfrau auf 4 Jahre eine in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  ob <hi rend="italic">Gmünd</hi>  gelegene Wiese für 29 gute goldene Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Peter (Schutzmantelmadonna, rot);  <hi rend="bold">S2</hi>: Älblein der Schaffer, Bürger zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/314a – VIII 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/315 – 1362 X 16,-:</p><p>Niklas der Schenk von <hi rend="italic">Landsberg</hi>  und seine Brüder Hans und Ulrich verkaufen dem Konrad, Amtmann <hi rend="italic">zum Stein den Zehent von 4 bei der Feste</hi>  Stein gelegenen Gütern um 47 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas der Schenk von <hi rend="italic">Landsberg</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto der Hohenberger.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/315a – 1362 XII 10, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 639 c.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/316 – 1363 I 08,-:</p><p>Eberl Vansdorffer und seine Hausfrau Margareta verkaufen dem Abte Peter und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mehrere hier genannte Güter um 72 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Eberl Vansdorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Leo Galler, Schwager; <hi rend="bold">S3</hi>: Ortolf von Teufenbach, Oheim.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/317 – 1363 II 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Hans und seine Brüder Niklas und Ulrich Schenken von <hi rend="italic">Landsberg</hi>, verkaufen dem Abte Peter und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Hof und eine Hube, beide gelegen zu <hi rend="italic">Grasla</hi>b (in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  gelegen!), um 51 Mark guter <hi rend="italic">Aquileienser</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Schenk von Landsberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas Schenk von <hi rend="italic">Landsberg</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Ulrich Schenk von <hi rend="italic">Landsberg</hi>; <hi rend="bold">S4</hi>: Perchtold Schenk von <hi rend="italic">Landsberg</hi>, Vetter.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/318 – 1363 IV 10,-;</p><p>Merttel und seine Hausfrau Katharina urkunden über den durch sie gemachten Ankauf einer in dem <hi rend="italic">Pach</hi>  gelegenen Hube und eines in dem <hi rend="italic">Kirchbach</hi>  gelegenen Gutes von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Richter Ulrich und seinem Bruder Rudel.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ortolf von Teufenbach.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/318 – 1363 VIII 22, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 753.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/319 – VIII 27, -:</p><p>Georg Harder und seine Brüder Märt, Niklas und Ott verkaufen mit Handen des Abtes Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Stefflein (Stephlein), gesessen bei <hi rend="italic">Jauring</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>, eine zu <hi rend="italic">Gräßnitz</hi>  im gleichen Tal gelegene Hofstatt um 9 Pfund weniger 60 alte Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/320 – 1363 XII 28, Feistritz:</p><p>Ulrich Winkler und seine Wirtin Kunigund verkaufen dem Herrn Eberhard von Wallsee 6 Mark und 57 Pfennige Geldes, gelegen in der „<hi rend="italic">Finstern Pels</hi>“ und auf Gütern in der Gegend von <hi rend="italic">Obdach</hi>, um 150 gute Gulden. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/321 – 1363 -,-:</p><p>Ulrich von Perchach, Kämmerer des Herrn Rudolf Ott von Liechtenstein und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Peter, Prior Ulrich von Laa und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Wiese in der <hi rend="italic">Einöd</hi>, genannt „<hi rend="italic">die Trechtlinne</hi>“, um 6 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Rudolf Ott von Liechtenstein; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich von Perchau, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/322 – 1364 IV 20, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Jakob Grudel kompromittiert hinsichtlich seiner Forderung von 1000 Gulden an den Pfarrer Konrad von <hi rend="italic">Piber</hi>  auf den Schiedsspruch des Abtes Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/323 – 1364 VI 14,-:</p><p>Jänsel Kamrer, gesessen zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, und seine Geschwister verkünden, den in dem Streite zwischen ihnen und ihrer Stiefmutter Anna von den hierzu erwählten Schiedsmännern Niklas Weissenkircher und Konrad Retzer gefällten Schiedsspruch. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Weigand Tentschacher; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolflein der Chrel <hi rend="italic">aus dem Pirchaech</hi>, beide gut erhalten</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/324 – 1364 VIII 10, -:</p><p>Ulrich Schrettenberger und seine Hausfrau bezeugen, daß ihnen der (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Friedrich gegen einen jährlichen Zins von einem halben Mark <hi rend="italic">Grazer</hi>  Pfennige einen am Schretenberg gelegenen Zehent überlassen habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/325 – 1364 VIII 15, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Hans Bösenbacher (Puessenpacher) und seine Brüder Fridl, Ott und Ludwig verkaufen dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Pfarrer Niklas Gensteig zwei in der <hi rend="italic">Summerau</hi>  gelegene Güter um 13 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Bösenbacher; <hi rend="bold">S2</hi>: Heinzlein von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, zur Zeit Priester daselbst, beschädigt; <hi rend="bold">S3</hi>: ?.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/326 – 1364 VIII 24,-:</p><p>Ulrich von Silberberg und seine Hausfrau bezeugen, daß ihnen der (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Friedrich unter der Bedingung der jährlichen Inbestandnahme eines zu <hi rend="italic">Mannsdorf</hi>  gelegenen Zehents gegen Zahlung eines nicht genannten Zinses überlassen habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Silberberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Wölflein von Voitsberg, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>. etwas beschädigt, </p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/327 – 1364 IX 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Andrä der Pözz, Bürger zu <hi rend="italic">Murau</hi>  und seine Hausfrau entsagen ihrer Forderungen und Ansprüchen an das Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und die Kinder des Martin (Muetlein) von Neumarkt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Andrä der Pözz; <hi rend="bold">S2</hi>: Dietrich Drikopf, Burggraf zu <hi rend="italic">Murau</hi>, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/328 IX – 1364 IX 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Jakob der Grudel, Amtmann der Güter des Gotteshauses <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  im <hi rend="italic">Pibertal</hi>, und seine zukünftige Hausfrau begeben sich ihrer Ansprüche und Forderungen an das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und den Pfarrer Konrad von <hi rend="italic">Piber</hi>. (Auch Forderungen seines Schwagers Heinrich von Laa). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob der Grudel, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Cholo von Saldenhofen; <hi rend="bold">S3</hi>: Walter der Margraf, Oheim; <hi rend="bold">S4</hi>: Niklas Magerkraut, <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/329 – 1364 IX 30, Wien:</p><p>Herzog Rudolf II. befiehlt dem <hi rend="italic">Wiener</hi>  Bürger Johann von Tyrna von dem nächstjährigen Ertrage der Maut zu <hi rend="italic">Stein</hi>  (NÖ) 300 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige an die <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Kirche abzuliefern. Mit eigenhändiger Fertigung des Herzogs: <hi rend="italic">ho</hi>c <hi rend="italic">est verum</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog Rudolf II. + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/330 – 1364 X 28, Wien</p><p>Herzog Rudolf II. befiehlt dem Richter und den Bürgern von <hi rend="italic">Judenburg</hi>, den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Wein „ohne Niederlage“ durch ihre Stadt führen zu lassen. – Or. Pap.(!) <hi rend="bold">S</hi>: Herzog Rudolf II., hinten aufgedrückt. Zu besserer Erhaltung ist schon früher die Urkunde auf Pergament aufgeklebt worden.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/331 – 1364 XI 15,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Hans Feuchtgruber begibt sich zu Gunsten des Abtes Peter und des Konvents von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seiner Ansprüche und Forderungen hinsichtlich eines beim genannten Gotteshause ihm von seinem Bruder, dem weiland <hi rend="italic">Gösser</hi>  Pfarrer, gemachten Ansprüche. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Feuchtgruber; <hi rend="bold">S2</hi>: Wernhard, Pfarrer zu <hi rend="italic">Gamlitz</hi>  und Vikar zu <hi rend="italic">Graz</hi>, beschädigt <hi rend="bold">S3</hi>: Jakob Grudel, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/332 – II 02, -:</p><p>Jans, Pfarrer zu Reut (Greith) und seine Schwester Agnes schaffen dem Pfarrer und dem Gotteshause zu <hi rend="italic">Neumarkt </hi>20 Pfennige Gülten auf ihrem Acker, gelegen unter dem <hi rend="italic">Reunperg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/333 – 1365 V 25, -:</p><p>Nikel und Wigolais, Brüder vom <hi rend="italic">Stein</hi>, und ihre Hausfrauen urkunden über den Ausspruch des Herren Rudolf Otto von Liechtenstein hinsichtlich ihrer Ansprüche und Forderungen an das Gotteshaus zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  um eine zu <hi rend="italic">Perkach</hi>  (<hi rend="italic">Perchau</hi>) gelegene und <hi rend="italic">Phluegart</hi>  genannte Wiese. –  Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/333a – 1365 VIII 25, Avignon:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 799.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/334 – 1365 XI 11,-:</p><p>Konrad Retzer, gesessen an dem <hi rend="italic">Herrenberg</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Stephlein (von <hi rend="italic">Jauring</hi>) gesessen in dem <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und dessen Hausfrau ihre in dem <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  an der <hi rend="italic">Wieter</hi>  gelegenen Güter um 35 Pfund alter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas der Weissenkircher; <hi rend="bold">S2</hi>: Erhard der Chreul, beide etwas beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/334a – 1365 -</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps">,</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">-:</hi></p><p>Der Abt und der Konvent „<hi rend="italic">zu Mari</hi>a <hi rend="italic">Zell</hi>“ verpflichten sich „<hi rend="italic">ewiglich für die Fürsten von Oestreich zu bitten und</hi><hi rend="smallcaps"> </hi>(dem<hi rend="italic">) Erzherzoge Rudolf einen ewigen Jahrtag auf den Tag seines Abganges zu halten mit Besserung des Konvents</hi>, <hi rend="italic">Pfründ mit Pitanz von Fischen</hi>“. – Nach Regesten in einer Specification etc.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/335 – 1366 I 04, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Christoph von Teufenbach und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dritthalb (3<hi rend="sup">1/2</hi>) Mark Geldes, gelegen<hi rend="smallcaps"> </hi>in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>, um 62 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Christoph von Teufenbach; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich von Schraettenberg, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/336 – 1366 II 27,-:</p><p>Friedrich von Stubenberg, Oberster Schenk in <hi rend="italic">Steier</hi>, und der <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Georg (Gressing) entscheiden den Streit des Abtes Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit dem Grazer Bürger Jakob dem Grudel um die Kirche zu <hi rend="italic">Piber</hi>  und hinsichtlich des Amtes im <hi rend="italic">Pibertale</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Stubenberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Georg Gressing, Propst zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, rot, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/337 – 1366 III 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Hansl (Hensel) der Kamerer und seine Brüder Görg und Andrä, gesessen im <hi rend="italic">Reut</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>, verkaufen dem Abt Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die an der <hi rend="italic">Zmein</hi>  und an dem <hi rend="italic">Reut</hi>  gelegene Mühle um 16 Pfund Wiener Pfennige.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas Weissenkircher; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Richter daselbst, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/338 – IV 26, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Niklas der Krug (Chrueg) und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi> <hi rend="italic">unter dem Holz</hi>  gelegenes Gut um 80 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?;<hi rend="bold">  S2</hi>: ?;<hi rend="bold">  S3</hi>: ?, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/339 – 1366 VII 22, Aflenz:</p><p>Hensel der Kamerer, seine Hausfrau, sein Bruder Görg und ihre Geschwister, gesessen im <hi rend="italic">Reut</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>, verkaufen dem Abte Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Mühle, gelegen an der <hi rend="italic">Zmein</hi>  im <hi rend="italic">Reut</hi>, um 28 Pfund alter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas der Weissenkircher; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich der Lercher; <hi rend="bold">S3</hi>: Seidlein der Krottendorfer.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/340 – 1367 I 26,-:</p><p>Georg der Ketzer und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Anteil an einem in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegenen Gute, genannt das <hi rend="italic">Kollehen</hi>, um 6 Pfund Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ott der Puchzzer; <hi rend="bold">S2</hi>: Heinrich von <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Lambrecht</hi>, Oheim, alle gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/341 – 1366 IX 06, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bestimmt mehrere hier genannte Güter zu den Altären des Hl. Kreuzes im Münster zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und des Hl. Geistes und der Hl. Anna in der Frauenkapelle daselbst und gibt dieselben seinem Konvente gegen Erfüllung gewisser frommer Werke auf immer zu Eigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Peter; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>, beide gut erhalten.</p></div></div><div type="div1"><head><hi rend="background-color(#ffff00)">I/342 – 1366 IX 06, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></head><p>Bischof Heinrich von <hi rend="italic">Lavant</hi>  beurkundet die von ihm mit Zustimmung des Erzbischofs Pilgrim von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  vorgenommene Konsekration dreier Altäre zum Heiligen Kreuz im Münster, zum Heiligen Geist im Kapitelhaus und zur Heiligen Anna in der Frauenkapelle zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und verleiht zu denselben Ablässe von 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Heinrich, gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/343 – 1366 XI 06, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Der Chorherr Ulrich von Trauberg (<hi rend="italic">Trawergh</hi>), zugleich Kirchherr zu St. Andrä im <hi rend="italic">Frojachtal</hi>  und Pitzel Saurauer verkaufen dem Jörg Gressing (Grezzing), Propst zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den im <hi rend="italic">Frojachtal</hi>  am <hi rend="italic">Haselbache</hi>  gelegenen Hof um 40 Pfund Wiener Pfennige. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/344 – 1366 XI 10, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Jakob der Grudel bestätigt von dem Abte Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die ihm, dem Grudel von Friedrich von Stubenberg und dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Georg (Gressing) zugesprochenen 100 35 Pfund Wiener Pfennige erhalten zu haben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob der Grudel, etwas beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Sein Oheim Niklas <hi rend="italic">in der Sporergasse</hi>.</p><pb/><p rend="background-color(#ffff00)">I/345 – 1367 I 26, -:</p><p>Georg Ketzer (Chetsczer) und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Anteil an einem <hi rend="italic">in der Zeitschach</hi>  gelegenen Gut<hi rend="smallcaps">,</hi>  genannt das <hi rend="italic">Halblehen</hi>, um 6 Pfund Wiener Pfennige.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; beide gut erhalten. </p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/346</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">– ?</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?, fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/347 – 1367 IV 26, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Heinrich der Sunnleitner und seine Hausfrau begeben sich ihrer Ansprüche an den <hi rend="italic">Mariahofner</hi>  Pfarrer Friedrich den Kuffinger hinsichtlich des Hofes zu <hi rend="italic">Greben</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Silberberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto der Welzer, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/348 – 1367 V 04, -:</p><p>Margarethe, Witwe des Heimlein auf dem <hi rend="italic">Strumpfenhaus</hi>, und ihre Tochter Ursula verkaufen dem Abt Peter und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das <hi rend="italic">Strumpfenhaus</hi>  in <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  um 44 gute Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas der Krug; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas Perchauer, beide sehr gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/349 – 1367 V 12, Mariahof:</p><p>Ekkel der Lengpacher und seine Hausfrau verkaufen dem Gotteshause unserer Frauen in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  ein in dem <hi rend="italic">Weißenbach</hi>  an der <hi rend="italic">Pleschancz</hi>  gelegenes Gut um 66 Pfund Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto Sonnberger, Burggraf zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Henslein der Hemmerl, etwas beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/350 – 1367 VIII 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Der <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Konventbruder Niklas Gensteig gibt mit Rat und Gunst des Abtes Peter und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  letzterem auf einen Jahrtag für sich und seine Vorfahren 12 Schilling Wiener Pfennige Geldes, gelegen auf hier genannten Gütern in der <hi rend="italic">Sommerau</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Peter <hi rend="bold">T1</hi>, rot; <hi rend="bold">S2</hi>: Konventsiegel <hi rend="bold">T4</hi>, naturfarben, etwas beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/351 – 1367 VIII 04, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Heinrich an der Tratten zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seine Hausfrau verzichten gegen eine Entschädigung von 12 Pfund Wiener Pfennige, ausgemittelt durch hier genannte Schiedsmänner, auf Forderungen an den Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich einen durch dessen Vorgänger Abt Otto niedergerissenen ihnen gehörigen Behausung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/352 – 1367 IX 10, -:</p><p>Friedrich von Stubenberg, ebenfalls Schenk in <hi rend="italic">Steier</hi>, tauscht für zwei Güter bei <hi rend="italic">Etmissl</hi>  (<hi rend="italic">Czetmiczel</hi>) in dem <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  von dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Görg Grezzinch ein Gut zu <hi rend="italic">Renn</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/353 – 1367 IX 24, Wien:</p><p>Herzog Albrecht III. von Österreich bestätigt die Schenkung eines Hauses in <hi rend="italic">Judenburg</hi>  durch Eberhard von Wallsee in Graz an den Abt und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog Albrecht III., gut erhalten</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/354 – 1367 IX 29, -:</p><p>Frau Tünn die Grasslawerin schafft und gibt ihr in dem Markt zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelegenes Haus in die Bruderschaft zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mit Vorbehalt des lebenslänglichen Nutzgenusses. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/354a – 1367 IX 29,-:</p><p>Frau Toni die Graslaberin schafft und gibt einen zu <hi rend="italic">Graßla</hi>b bei dem Turm gelegenen Garten zur Unterhaltung des Lichtes in der St. Gilgenkirche in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Rudolf der Kren; <hi rend="bold">S2</hi>: Chunrad der Zottler (Czottler), Vetter, eines beschädigt, beim zweiten Bild und Legende verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/355 – 1367 X 13, -:</p><p>Niklas, Sohn Wulfings des Amtmann auf der <hi rend="italic">Staencz</hi>  und sein Bruder Erhard verkaufen dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propste und Pfarrer Georg ein zu „<hi rend="italic">Reu</hi>“ im Aflenztal gelegenes Gut um 7½ Pfund alter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Wolflein (Chrael) „dacz <hi rend="italic">Pircher</hi>“, zur Zeit Landrichter; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich der Lercher, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/356 – 1367 X 16, Aflenz:</p><p>Niklas, Sohn des Wulfing, Amtmannes in der <hi rend="italic">Stanz </hi>(<hi rend="italic">Staencz</hi>), und sein Bruder Erhard verkaufen dem Abt Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein Gut zu „Raen“ im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegenes Gut um 14 Pfund Wiener Pfennige. Wie vorher (I/355). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Wolflein (Chrael) „<hi rend="italic">dacz Pircher</hi>“, gesessen im <hi rend="italic">Mürztal</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich der Lercher, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/357 – 1367 XII 05,-: </p><p>Saeld, Witwe nach Otto dem Gusolt (Kusolt), übergibt ihrem Schwager Hans von <hi rend="italic">Albrechtsberg</hi>  und dessen Wirtin ihr zu <hi rend="italic">Meiselding</hi>  „<hi rend="italic">an der Gasse</hi>“ gelegenes Gut zu rechtem Eigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob der Vreyberger am <hi rend="italic">Grafenberg</hi>, Landrichter in <hi rend="italic">Kärnten</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Heinzlein von Höflein, beide etwas beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/358 – 1368 I 07, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Ulrich der Pranker begibt sich seiner Forderungen und Ansprüche an den Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Leute hinsichtlich eines ihm durch dieselben schadhaft gemachten Rosses und eines Hengstes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich der Pranker, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans von Liechtenstein, ½ verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/359 – 1368 III 12, -:</p><p>Friedrich der Kuffinger begibt sich seiner Forderungen und Ansprüche an den Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich des Insigels desselben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/360 – 1368 III 12,-:</p><p>Stephan von Jauring im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  und seine Hausfrau urkunden über einen zwischen ihnen und dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Görg geschehenen Wechsel hier benannter Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich von Stubenberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Erhard der Chrael, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/361 – 1368 IV 11,-:</p><p>Ulrich der Zehner von <hi rend="italic">Scheifling</hi>  und seine Hausfrau Elsbeth verkaufen dem St. Johannes Gotteshaus zu <hi rend="italic">Scheiben</hi>  eine im <hi rend="italic">Dietersbach</hi>  gelegene Wiese um 9 Pfund und 40 guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich von Schrattenberg, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: Dietmar der Schütz, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/362 – 13 68 V 15, -:</p><p>Der Neumarkter Bürger Peter, Sohn Peters, und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Peter und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr in der <hi rend="italic">Sommerau</hi>  gelegenes Gut um 7 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Offo von Saurau; <hi rend="bold">S2</hi>: Der Schwager Wölflein von <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/362a – 1368 V 25, Montefiascone:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 829.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/362b – 1368 V 25, Montefiascone:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 830.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/363 – 1368 VII 24,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Hans der Förstel als Zechmeister des St. Katharinen Gotteshauses zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  verkauft Dietmar dem Schober aus <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  anderthalb Joch Acker bei der <hi rend="italic">Urtail </hi>unterhalb <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  um 20 goldene Pfennige (Florin). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Silberberg; <hi rend="bold">S2</hi>: Wölflein von Voitsberg, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/364 – 1368 IX 08,-:</p><p>Erhard der Chrael, gesessen im <hi rend="italic">Mürztal</hi>, und Hensel der Chrael (Krell) mit ihren Hausfrauen verkaufen dem Abte Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine zu <hi rend="italic">Etmissl</hi>  im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegene Hiofstatt und eine daselbst gelegene Wiese um 4½ Pfund guter alter Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Erhard der Chrael; <hi rend="bold">S2</hi>: Hertlein der Chrael, Vetter, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/365 – 1368 XI 07, Obdach:</p><p>Niklas Ketzer verkauft dem Abte Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um 2 Pfund 4 Pfennige<hi rend="smallcaps"> </hi>Wiener Münze Geldes gelegen auf 2 Gütern im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>e um 20 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas Ketzer; <hi rend="bold">S2</hi>: Eberlein der Weinatter, eines teilweise verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/366 – 1368 XII 19, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Völkermarkter</hi>  Bürger Niklas (Nikel) der Landerspacher und seine Hausfrau versetzen ihre <hi rend="italic">an der Rieding</hi>  unterhalb <hi rend="italic">Wolfsberg</hi>  gelegene Hube dem Hermann von „<hi rend="italic">Chyrchaym</hi>“ (<hi rend="italic">Kirchheim</hi>?) und dessen Bruder Hans für 12 Pfund guter Wiener Pfennige. – Or. Perg. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/366a – 1369 V 20, Bischofseck:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/366b – 1369 IV 06, Rom:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 838.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/367 – 1369 VIII 10, -:</p><p>Heinrich der Schneider und seine Hausfrau Gerdraut bekennen keinen Anspruch und Zuspruch nach jener zu <hi rend="italic">Etmißl</hi>  gelegenen Hofstatt zu besitzen, welche ihr seliger Sohn Albert von dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Propst Görg inne gehabt hatte. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/368 – III 27, -:</p><p>Hensel Kamrer, gesessen zu <hi rend="italic">Aflenz</hi> <hi rend="italic">in dem Gereut</hi>, seine Hausfrau Elsbet und seine Schwester Katharina verkaufen dem Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das von demselben zu Lehen gehabte<hi rend="smallcaps"> </hi>und im <hi rend="italic">Gositztal</hi>  gelegene<hi rend="smallcaps"> </hi>„<hi rend="italic">Holz</hi>“ um 14 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/369 – IV 07, -:</p><p>Gewolf Krel von Pirkach und sein Bruder Andrä verkaufen dem Abt Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  4 hier genannte und im Aflenztal gelegene Güter um 86 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: etwas beschädigt; <hi rend="bold">S3</hi>: ? (<hi rend="color(#ff0000)">gezeichnet?</hi>).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/370 – 1370 IV 24, -:</p><p>Abt Peter, Prior Niklas und der Konvent des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  kaufen von Geitolf Krell (Chrael) von <hi rend="italic">Pirchach</hi>  4 Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  um 86 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und verpflichten sich gegenüber dem Pfarrer David in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  für dessen Beisteuer von 36 Pfund zu obiger Summe insbesonders zur Abhaltung eines ewigen Jahrtages für denselben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Peter <hi rend="bold">T1</hi>, rot; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="bold">T4</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/370a – 1370 VIII 28, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Peter und seine Söhne Peter und Laurenz verkaufen dem Schober von <hi rend="italic">Bairdorf </hi>einen ob <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenen Acker um 12 gute goldene Pfennige (florin.), – Abschrift auf Papier aus dem 16. Jahrhundert.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/371 – 1370 VIII 30:</p><p>Andrä von Liechtenstein und sein Bruder Hans, Kämmerer in Steier, verkünden, daß sie ihr und ihr Vetter Rudolfott von Liechtenstein, Marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, mit dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich ihres Streites um das Landgericht oberhalb <hi rend="italic">Judenburg</hi>  an beiden Murufern ausgeglichen haben. – Original heute im StLA! <hi rend="bold">S</hi>: ?</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1370 X 13,-:</p><p>Hans Mur und seine Hausfrau verkaufen dem St. Johannes Gotteshause <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  ein bei <hi rend="italic">Scheifling</hi> <hi rend="italic">an dem Vogelgesang</hi><hi rend="smallcaps"> </hi>gelegenes Gut um eine nicht genannte Summe. – Nach Regesten in einem Inventar aus dem Jahr 1578, daß in Nr. 34 der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung liegt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/372 – 1371 VI 17, Bruck:</p><p>Der Notar Theodericus Mut (Muler?) von <hi rend="italic">Bole</hi>, Kleriker aus der <hi rend="italic">Bremer</hi>  Diözese, fertigt und beglaubigt eine Abschrift der Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1274 V 24, Lyon (I/101) – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/373 – 1371 VI 29, Wien:</p><p>Herzog Albrecht IV. von Österreich etc. urkundet über die Schenkung einer unterhalb <hi rend="italic">Zell</hi>  an der <hi rend="italic">Resink</hi>  (<hi rend="italic">Rasing</hi>) gelegenen Mühle durch seinen Bruder Herzog Rudolf<hi rend="smallcaps"> </hi>IV. an die Frauenkirche in <hi rend="italic">Mariazell</hi>  und bestätigt diese Schenkung. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/374 – 1371 VII 08, Regensburg:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Johannes von <hi rend="italic">Reimbach</hi>*<hi rend="sup">)</hi>, Kononikus zu <hi rend="italic">Regensburg</hi>  und Kollator der päpstlichen Zinse in der Salzburger Provinz, quittiert über 32 Goldgulden, ihm von Abt Peter zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  durch dessen Notar Peter Stalleck (Stoleck), Kleriker der <hi rend="italic">Kulmer</hi>  Diözese, bezahlt. – *<hi rend="sup">)</hi> <hi rend="italic">Reinach</hi>  - Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller (?), gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/375 - 1371 VII 22, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Alheit, Tochter Ottens des Hamer ( und Witwe nach Heinrich Hohenberger) leistet auf alle ihre Ansprüche und Forderung an ein zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinter dem <hi rend="italic">Spital</hi>  gelegenes Haus zu Gunsten des Peter und des Gotteshauses eben daselbst Verzicht. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/376 – 1371 IX 10, Wien:</p><p>Herzog Albrecht IV. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. bestätigt auf Bitten des Abtes Peter und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den von ihrem Kloster mit den Brüdern von Stubenberg geschlossenen Vergleich dd<hi rend="sup">to. </hi>1345 III 14, - und inseriert dieselbe<hi rend="smallcaps"> </hi>(I/212). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, Reitersiegel, sehr beschädigt.</p><div type="div2" rend="P6"><head>I/377 – 1371 XI 24, Wien:</head><p>Die Herzoge und Brüder Albrecht IV. Leopold von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. verdeutschen und bestätigen die Urkunde Leopold IV.<hi rend="smallcaps"> </hi>(VII.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1202 XII 13, Graz (I/42) worin diesen zu Gunsten des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Landgerichte etc. auf dem früher Herrant von Wildon innegehabten Erbe entsagt (v. I/42), tun auch dem genannten Kloster die Gnade<hi rend="smallcaps">,</hi>  daß dessen Güter im <hi rend="italic">Pibertal</hi>  niemand ohne dessen Wissen kaufen und verpfänden solle. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Herzog Albrecht, kaum - ; <hi rend="bold">S2</hi>: Herzog Leopold mehr beschädigt.</p></div><div type="div2" rend="P7"><head><hi rend="background-color(#ffff00)">I/378 – 1372 II 26, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></head><p>Ulrich Messner zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Sohn Jakob (Jäklein) den Hof <hi rend="italic">in dem Winkel</hi>  gegen Auszahlung von 40 Gulden an seine beiden anderen Söhne Friedrich und Ulrich (Fridlein und Üllein). – Kopie.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/378a – 1372 III 12</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps">,</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  -:</hi></p><p>Eckherl der Geysrukher (Geysrugger) und seine Hausfrau verkaufen dem <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Pfarrer Otakar dem Märzer 40 Pfennige<hi rend="smallcaps"> </hi>Gülten, gelegen auf 2 Äckern ob der Kirche zu <hi rend="italic">Obdach</hi>, um 4 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Neue Abschrift auf Papier. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/379 – 1372 IV 01, -:</p><p>Engel Goltpacher und seine Hausfrau geben zu unserer Frauen im Hof alle ihre Rechte „<hi rend="italic">an dem oberen Berg bei dem Hof</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Chunz von Walting; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas der Helt von <hi rend="italic">Scheifling</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/380 – 1372 V 01,-:</p><p>Erhart der Chrael von <hi rend="italic">Spiegelfeld</hi>  und seine Hausfrau Anna erhalten von dem Abte Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen einen jährlichen Dienst von 6 Pfund <hi rend="italic">Wiener </hi>Pfennigen 60 Pfund Pfennige der selben Münze auf ihren zu <hi rend="italic">Weinzierl</hi>  gelegenen Hof geliehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Leo von Lobming, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/380a – 1372 V 09, Pont de Sorgere:</p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 886.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/381 – 1372 V 27,-:</p><p>Laurenz von Waldstein und seine Hausfrau verkaufen ihren Vetter Achaz von Waldstein ein Gut „<hi rend="italic">zu dem</hi> <hi rend="italic">Törlein</hi>“ um 20 Pfund alter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Laurenz von Waldstein; <hi rend="bold">S2</hi>: Raepplein (Ruprecht?) von <hi rend="italic">Peggau</hi>  (Pechach?), eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/382 – 1372 VI 24, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Konrad Pernpuchler und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Abt Peter und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="smallcaps"> </hi>ihren zu <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  gelegenen Weingarten um 50 Mark Wiener Pfennige, –  Kopie.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/383 – 1372 VIII 19, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Ulrich Baumkircher und seine Hausfrau Brigitta (Preyd) verzichten gegen eine Geldentschädigung auf ihre hier nicht besonders genannten Ansprüche und Forderungen an den Abt Peter und den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; <hi rend="bold">S3</hi>: ?, gut erhalten.</p></div><div type="div2" rend="P6"><head>I/384 – 1372 VIII 15, Graz:</head><p>Herzog Albrecht IV. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. vergleicht den Abt und Konvent zu Rein mit Richter, Rat und den Bürgern der Stadt <hi rend="italic">Voitsberg</hi>  in verschiedenen hier angeführten strittigen Dingen. – Kopie.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/385 – 1372 VIII 28, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Notar Heinrich von <hi rend="italic">München</hi>  in der <hi rend="italic">Freisinger</hi>  Diözese transkribiert und vidimiert auf Bitten des Abtes Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der Prioren Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Friedrich von (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  die Bulle des Papstes Johannes (XXII.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1328 II 24, Avignon, betreffend die Inkorporierung der Pfarre <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>  in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (I/168). – Or. Perg. An dieser Urkunde scheint nie ein Siegel vorhanden gewesen zu sein.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/386 – 1372 IX 01,-:</p><p>Albrecht der Voit von <hi rend="italic">Aulenberg</hi>  (<hi rend="italic">der voyt von Aulenwerch</hi>) und seine Hausfrau Agnes begeben sich ihrer Ansprüche auf eine vor etlichen Jahren von der Mur „<hi rend="italic">gebrochene</hi>“ Au zu <hi rend="italic">Gersdorf</hi>  zu Gunsten des Abtes Peter und des Gotteshauses in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Markward der Voit, Vetter; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto der Metz, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/386a – 1372 IX 14,-:</p><p>Pfarrer Friedrich von (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  entscheidet mit anderen Schiedsrichtern in einem Güterstreit (<hi rend="italic">in der Gaal</hi>) zwischen Abt Petrus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Propst Perus von <hi rend="italic">Seckau</hi>. Abschrift. – Or. im StLA AUR.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/387 – 1273 I 16, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Zeller</hi>  Bürger Hermann, Jansens Sneiders Eidam, urkundet über mehrere von ihm mit Rat und Willen seines Pfarrers David und seines Oheims Heinrich von <hi rend="italic">Göß</hi>  etc. gemachte fromme Stiftungen und über die Verwendung der Stiftungsgelder. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/388 – 1373 I 18,-:</p><p>Martin ab dem First (Vyrst) und seine Hausfrau Margarethe verkaufen ihrem Oheim Wölflein, Sohn des Reichlein von <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, ihren halben an dem <hi rend="italic">First</hi>  gelegenen Hof um 110 Gulden gute goldene Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Martin ab dem First; <hi rend="bold">S2</hi>: Hermann der Gribinger, Oheim; <hi rend="bold">S3</hi>: Heinrich ab dem First, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/389 –1373 I 21,-:</p><p>Hartmann von Mürzhofen und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Peter und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  unter dem <hi rend="italic">Stositz </hi>gelegenes Gut, genannt „<hi rend="italic">das</hi> <hi rend="italic">Spansail</hi>“, um 12 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg.<hi rend="bold">S1</hi>: Albrecht der Schratt; <hi rend="bold">S2</hi>: Georg der Harder, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/389</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">a –1373</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">III 28, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nr. 925.</hi></p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/389</hi><hi rend="background-color(#ffff00)smallcaps"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">b bis e – 1373 IV 01, Avignon:</hi></p><p><hi rend="color(#ff0000)smallcaps">Lang</hi><hi rend="color(#ff0000)">  Acta Nrr. 928, 929, 930, 933.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/390 – 1373 IV 11, -:</p><p>Peter von Pösenbach und seine Wirtin Agnes, dann Ulrich Marichburger, Bürger zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>  und seine Wirtin Dorotheas, verkaufen dem Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr Kaufrecht auf dem Hofe zu <hi rend="italic">Cheyrpach</hi>  um 48 gute goldene Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Walter von Hanau; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich Marichburger, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/391– 1373 VI 22, -:</p><p>Hans Kamrer und seine Schwester Hatharina verzichten auf alle ihre Ansprüche und Forderungen an den Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich der durch diesen von Niklas Ketzer (Chaeczer) erkauften und genannten Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/392– 1373 VII 15, Wien:</p><p>Herzog Albrecht IV. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. befreit den Propst von <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und dessen Nachfolger von jedweder Gastung in <hi rend="italic">Aflenz</hi>  und in der Pfarre <hi rend="italic">Veitsch</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog Albrecht, aufgedrückt, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/393– 1373 VII 29, Wien:</p><p>Herzog Albrecht IV. von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc. befiehlt dem Wulfing von Stubenberg, den Propst von Aflenz bei der demselben verliehenen Befreiung von jedweder Gastung zu schützen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, ganz zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/394 – 1373 VIII 27,-:</p><p>Peter Wolf und seine Hausfrau Anna verkaufen dem <hi rend="italic">Aflenze</hi>r Propste Georg und dem Konvente von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihre zu <hi rend="italic">Bruck</hi>  „<hi rend="italic">o</hi>b <hi rend="italic">dem</hi> <hi rend="italic">Grund“</hi>  gelegenen Äcker um 22 Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Peter Wolf; <hi rend="bold">S2</hi>: Friedrich Wolf, Bruder, beide gut erhalten.</p></div></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/395 – 1373 IX 01,-:</head><p>Sophie, Witwe nach Ulrich dem Kirchberger, und ihr Sohn Friedrich Lantschacher und die Tochter Kunigunde verzichten zu Gunsten des Abtes Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen Zahlung von 40 Pfund Wiener Pfennigen auf alle Ansprüche und Forderungen an hier genannten Gütern. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hermann der Pfeffendorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Leo der Galler; <hi rend="bold">S3</hi>: Ernst von Lobming, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/396 – 1373 X 27, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Pfarrer Otto der Gradner und Hans der Gradner vergleichen sich mit dem Abte Peter und dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  hinsichtlich des Kirchenlehenes zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Pfarrer Otto der Gradner; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans der Gradner, beide beschädigt.</p></div><div type="div1" rend="P4"><head>I/397 – XI 11, -:</head><p>Der Pfarrer Peter zu <hi rend="italic">St. Veit</hi>  bei <hi rend="italic">Weinzierl </hi>verpflichtet sich und seine Nachfolger gegen Übergabe eines unterhalb der St. Veitskirche gelegenen Weinzehents durch den Abt Peter von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Feier einer Messe in jeder Woche und zwar in der St. Gotthards- Kapelle zu <hi rend="italic">Weinzierl</hi>. Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/398 – 1374 III 17,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Peter, Sohn des „<hi rend="italic">grozzen Peters dem Gott genad</hi>!“ nd seine Hausfrau geben den Gotteshaus in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>  und den Zechleuten desselben ein zu <hi rend="italic">Perchach</hi>  in der <hi rend="italic">Tschitschen</hi>  gelegenes Gut um Pfund Wiener Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Otto von Silberberg, Burggraf zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolflein von Voitsberg, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/399 – 1374 V 04, -:</p><p>Margarethe, Ulrich des Miessings Tochter, übergibt ihrem Verwandten Niklas Miesing ihre in <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenen Güter, stiftet für sich einen Jahrtag etc. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, ein Siegel beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/400 – 1374 V 04,-:</p><p>Ulrich von Perkach (Perichach), Diener des Rudolfott von Liechtenstein/M, entsagt der ihm von seinem Herrn Rudolfott von Liechtenstein bei dem Gotteshause zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erwirkten Pfründe gegen Reichung von 5 Pfund Wiener Pfennige jährlich. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich von Perichach, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich der Traismer (Trasmer).</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/401 – 1374 V 14, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Diemut, Witwe nach Otto (dem) Hohenberger (<hi rend="italic">Hochenwerger</hi>) und ihr und ihrer Kinder Gerhab (Vormünder) Andrä Windischman urkunden über den Empfang von 20 Pfund guter Wiener Pfennige, welche ihnen der Abt Peter und das Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> für ihre Verzicht aus ein hinter dem Spital zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelegenes Haus ausbezahlt hat. – Kopie.</p></div></body></text></TEI>