<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Freidinger Ludwig</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-07-23T13:22:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-09-23T07:02:50.049877800</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center"><hi rend="bold">St</hi>. <hi rend="bold">Lambrecht</hi> <hi rend="bold">Repertorium</hi> <hi rend="bold">I</hi>  (<hi rend="bold">1425</hi>  - <hi rend="bold">1450</hi>)</p><p rend="center">(227 – 281)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/809 – c. 1425 -, ???</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt? </hi>– „<hi rend="italic">Bruchstück einer Originalurkunde (Pergament), deren Inhalt  sich auf das Kloster und Gotteshaus zu</hi><hi rend="underline italic">Beinweiler</hi><hi rend="italic">  bei </hi><hi rend="underline italic">Solthurn</hi><hi rend="italic">  bezie</hi>ht“. – „<hi rend="italic">Obige Jahreszahl ist, es braucht nicht besonders hervorgehoben zu werden, ganz willkürlich und ihre Wahl war Folge eines fast zufälligen Umstandes</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/810 – 1425 I 22,-:</p><p>Hans Schachner und seine Hausfrau versetzen für 10 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige Ulrich dem Hagen, Burggraf auf <hi rend="italic">Teuffenbach</hi>, und dessen Hausfrau einen halben Dritteil des Zehents um <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, eines Widerkaufes des Gotteshauses zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Schachner; <hi rend="bold">S2</hi>: Simon Hauzinger.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/810a– 1425 III 24, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/811 – 1425 IV 27, -:</p><p>Jakob „<hi rend="italic">Johanns zu Gabraw</hi>  (<hi rend="italic">Gabriach)</hi> <hi rend="italic">dacz sand Veit</hi>“ und Ursula seine Hausfrau verkaufen Stefan dem Pucher am <hi rend="italic">Pagenhof </hi>und dessen Hausfrau einen zu <hi rend="italic">Schirmleiten</hi>  gelegenen Weingarten samt Zugehörung um 11 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. –  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/812 – 1425 VI 02,-: </p><p>Dietrich Ritzendorfer verkauft dem Abt Heinrich, Prior Kaspar und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Hof und Säge, genannt <hi rend="italic">im Winkel</hi>  und gelegen in der <hi rend="italic">Pölan</hi>  ob <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, nebst einem auf einem nahen Gütchen liegenden Kaufrecht um 90 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans von Steg, Bürger von <hi rend="italic">Judenburg</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Stefan Mühlbacher, Bürger von <hi rend="italic">Judenburg</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Jost Reimann, Bürger von <hi rend="italic">Judenburg</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/813 – 1425 VI 28,-:</p><p> Der <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  Bürger Hans Jud und seine Hausfrau verkaufen dem Peter Günzel zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  und dessen Hausfrau Elsbet mehrere hier genannte Güter, äcker und Wiesen um 70 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Judl; S2: Niklas Vogl, Stadtrichter zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/814 – 1425 VII 20,-:</p><p> Jörg Fleming und seine Hausfrau Margarethe entsagen gegen Zahlung von 50 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige zu Gunsten des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihrer Ansprüche auf gewisse hier genannte Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jörg Fleming; <hi rend="bold">S2</hi>: Berhard Fleming, Bruder; <hi rend="bold">S3</hi>: Schwager Hans Lugaster, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/815 – 1425 X 12, -:</p><p>Hans der Feyall (Vayall), Bürger zu <hi rend="italic">Friesach</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Lienhard dem Goldschmied und dessen Hausfrau ihr unterhalb des Freythofes zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenes Haus und Hof um 7 50 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und 32 Pfennige Leikauf. – Or. Perg. S: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/816 – 1426 II 05, Friesach:</p><p>Ulrich Otto von Liechtenstein, oberster Marschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, dann  auch Hauptmann in <hi rend="italic">Friesach</hi>, erlaubt dem Pankraz von Stein, daß selber auf hier genannte Güter seiner Hausfrau Katharina das Heiratsgut, Heimsteuer und Morgengabe anweisen dürfe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Austeller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/817 1426 III 27, Piber:</p><p>Konrad Kainacher, Pfarrer zu <hi rend="italic">Piber</hi>  und Konventherr von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Hans, Sohn Fridleins im <hi rend="italic">Egelbach</hi>, ein am <hi rend="italic">Erzberg</hi>  gelegenes Gut zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ernst Freisinger, fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/818 – 1426 IV 14, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erlaubt den Kindern des seligen Jörg Hämerl, Hans Ulrich und Jörg mit Namen, auf 6 Jahre 6 Joch Acker, gelegen in dem oberen <hi rend="italic">Lindfeld</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/819 – 1426 IV 21,-:</p><p>Margarethe, Witwe nach Niklas Paeltel zu der <hi rend="italic">Heiligenstadt</hi>, verkauft mit Handen des Priors Wolfgang von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihrem Eidam Christian Schuester im <hi rend="italic">Kalch</hi>  (<hi rend="italic">Kalich</hi>) und dessen Hausfrau Kunigunde um eine nicht genannte Summe Geldes ihr Haus zu der <hi rend="italic">Heiligenstadt</hi>  und mehrere hier genannte Grundstücke. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Prior Wolfgang von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/820 – 1426 VII 04,-:</p><p>Oswald, Sohn des Michel des Troelly von <hi rend="italic">Kainach</hi>  und seien Hausfrau bekennen sich gegenüber dem Gotteshaus zu <hi rend="italic">Piber</hi>  zu einer Schuld von 24 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas der Vogel, Bürger von <hi rend="italic">Voitsberg</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Hanns Posogram, Bürger von <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, beide gut erhalten.</p><div type="div1"><div type="div2" rend="P3"><head>I/821 – 1426 VII 16, Graz:</head><p>Friedrich, Herzog zu Österreich etc., berechtigt den Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, sich bei der Landschranne in Graz auch durch einen Anwalt vertreten lassen zu können. –  [Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, unter Papier]</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/822 – 1426 VIII 19, Wr. Neustadt:</p><p>Jörg Dorn, Bürger zu der <hi rend="italic">Neustadt</hi>. verkauft dem (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer Christoph Fuler und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um eine nicht genannte Summe Geldes 3 ob <hi rend="italic">St. Gothart</hi>*<hi rend="sup">)</hi>  und <hi rend="italic">in der Graden</hi>  gelegene Weingärten.  – *<hi rend="sup">)</hi>  Nördlich von <hi rend="italic">Graz</hi>  –  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Leopold Seefelder, Bürgermeister zu <hi rend="italic">Neustadt</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Erhard Hayden, Bürger zu <hi rend="italic">Neustadt</hi>, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/823 – 1426 VIII, Neustadt:</p><p>Friedrich, Herzog zu Österreich etc., bestimmt die Grenzen der Stift - <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er und Stift –Admonter Besitzungen (in der Gegend der <hi rend="italic">Wildalpe</hi>  und <hi rend="italic">Lassing</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, gut erhalten. [<hi rend="smallcaps">Wichner</hi>  III, 431].</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/824 – 1426 VIII 24,-:</p><p>Abt Andreas, Prior Konrad und der Konvent von <hi rend="italic">Admont</hi>  verkaufen dem Abt Heinrich, Prior Hans und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Güter „<hi rend="italic">genannt zu Päls</hi>“ und gelegen in dem Landgericht um <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  um eine nicht genannte Summe Geldes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Andreas, rot, sehr schön; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">Admont</hi>, naturfarben.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/825 – 1427 IV 12, -: </p><p>Die <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürgerin  Margarethe die Suchtewolin vermacht und gibt „<hi rend="italic">der fruemeß sand Kathrein</hi>“ zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  ein Joch Acker, gelegen in der <hi rend="italic">Lassenwitzen</hi>.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/825a– 1427 IV 24, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div></div><div type="div1" rend="P1"><head>I/825b– 1427 V 12, Schloß Straßburg:</head><p>Der kaiserliche Notar Georg Pirser, Kleriker der <hi rend="italic">Mainzer</hi> Diözese , beglaubigt, daß auf Veranlassung des Bischofs Ernst von <hi rend="italic">Gurk</hi> an dessen Kirche durch den von Herzog Friedrich von Österreich dazu gesandten Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> (<hi rend="underline">in </hi><hi rend="underline italic">Kärnten</hi>) vorgenommen wurde, wobei sich der Herzog durch Geschäfte  verhindert durch den Magister und Baccalaureus Heinrich Lobenstein vertreten ließ. – Or. Perg (?) im KLA, <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p></div><div type="div1" rend="P2"><head>I/826 – 1427 VI 12, ,-:</head><p>Pankraz Reitenberger und seine Hausfrau verkaufen dem Hans Rumpi zu <hi rend="italic">Köflach</hi> und dessen Hausfrau ihren am <hi rend="italic">Plischeutz</hi> (<hi rend="italic">Plyschewcz</hi>) bei Köflach gelegenen Acker um 5 Pfund Pfennige.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/827 – 1427 VI 13,-:</p><p>Mathä Pfister und sein Bruder Christian verkaufen dem Otto von <hi rend="italic">Baumgarten</hi>  und dessen Hausfrau ihre am <hi rend="italic">Rabenstein</hi>  in der <hi rend="italic">Laßnitz</hi>  gelegene Hube um 6½ gute <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Johannes Messner (<hi rend="italic">carnificis</hi>) , Kellner zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/827 – 1427 VIII 02, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1427 VIII 10, -:</p><p>Der Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  noch immer Lehensherr der Pfarrkirche zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>.</p><p>Nach „Abgeführten Prozeß der Statt Voitsberg Betreffend“, p. 68.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/828 – 1427 VIII 15, -:</p><p>Konrad Reichel, Bürger zu <hi rend="italic">Friesach</hi>, und seine Hausfrau Katharina verkaufen dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seinem Gotteshaus 14 Joch Acker, gelegen zu <hi rend="italic">Engelmarsdorf</hi>  unter der Höhe (<hi rend="italic">Höch</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/829 – 1428 III 25,-:</p><p>Friedrich Kelz und seine Hausfrau Margarethe, Tochter des Friedrich Pösenbach selig, verkaufen dem Abt Heinrich, Prior Peter und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen am <hi rend="italic">Bühel</hi>  in der <hi rend="italic">Frojacher</hi>  Pfarre (in <hi rend="italic">Kärnten</hi>) gelegenen Hof um 125 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich Kelz; <hi rend="bold">S2</hi>: Erhard der Herbersdorfer; <hi rend="bold">S3</hi>: Friedrich der Glojacher, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/830 – 1428 IV 24, -:</p><p> Anna, Witwe nach Arnold von <hi rend="italic">Vockenberg</hi>, gibt und schafft zu dem Licht in unserer Frauen Pfarrkirche zu dem <hi rend="italic">Hof </hi>(<hi rend="italic">Mariahof</hi>) 3 Joch unterhalb <hi rend="italic">Bairdorf</hi>  gelegene Äcker. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Friedrich Fuler, Burggraf auf <hi rend="italic">Teufenbach</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Ulrich Hage, Landrichter zu <hi rend="italic">Teufenbach</hi>, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/831 – 1428 V 03,-:</p><p> Hans  Lobminger und Anna seine eheliche Wirtin verkaufen dem Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ein in <hi rend="italic">Rutning</hi>  gelegenes Gut, genannt die <hi rend="italic">Oswaldin</hi>, und eine in der <hi rend="italic">Mettnitzer</hi>  Pfarre gelegene Öde, genannt <hi rend="italic">Waelchin</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans von Lobming; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Pfeffendorfer, eines etwas beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/831 a- 1428 VII 04,-:</p><p>Hans Grades, Pfarrer zu <hi rend="italic">Köflach</hi>, verkauft ein Gut gelegen an dem <hi rend="italic">Eicheck</hi>  an den <hi rend="italic">Piberer</hi>  Pfarrer zugekommen von Hans Gradner selig Stiftung zu einer ewigen Messe in der St. Peter Kapelle in <hi rend="italic">Köflach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Pfarrer Hans Grades, grün in Schale.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/832 – 1428 X 17,-:</p><p> Anna, Witwe des Märten Gänsäugls (<hi rend="italic">gensewgl</hi>) und nun Hannsens Lederer Hausfrau, begibt sich gegen eine Summe von 10 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige aller ihrer Ansprüche und Forderungen an ein im Markt <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelegenes Haus zu Gunsten des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Philipp von Saurau; <hi rend="bold">S2</hi>: Lienhard Kurz Knigl(?), eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/833 – 1428 XI 07,-:</p><p> Ulrich Hagen und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Abt Heinrich und dem Gotteshaus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihre Kaufrechte und andere Rechte auf dem zu <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Katzelshof</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme.. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich Hagen; <hi rend="bold">S2</hi>: During Zattler(?), eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/834 – 1428 XI 07, -:</p><p>Ulrich der Hagen und seine Hausfrau Anna bekennen von dem Abt Heinrich, Prior Peter und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die zu <hi rend="italic">Arndorf</hi>  gelegene Hube genannt „<hi rend="italic">die Tratten</hi>“ auf aus ihre Lebenszeit zu Nutzgenuß erhalten zu haben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ulrich der Hagen; <hi rend="bold">S2</hi>: During Zattler (für Anna), gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/835 - 1429 III 04, -</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">: *</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt um eine nicht genannte Summe Geldes zu Kaufrecht seinem Holden Andrä, gesessen <hi rend="italic">in der Grass</hi>, und dessen Sohn Wolfhard 2 Güter, genannt das <hi rend="italic">Königreich</hi>  und von dem Ort <hi rend="italic">in dem Lueg</hi>. –  *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">ann Freytag zu Mittervasten. Mitterfasten (Laetare) fiel anno 1429 auf den 6. März. Ich wählte den Freitag vor Laetare</hi><hi rend="italic">“</hi>. [<hi rend="underline">Anm</hi>.: Nicht richtig, da Mittfasten auf den Mittwoch fällt]. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/836 – 1429 IV 01,-:</p><p>Andrä Köchel von <hi rend="italic">Murau</hi>  verkauft dem Peter Gunzel von <hi rend="italic">Scheifling</hi>  ein bei <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in der <hi rend="italic">Pölan </hi>gelegenes Gut, Lehen des Abtes Heinrich und des Gotteshauses von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Andrä Köcher + <hi rend="bold">RS</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Ruprecht von <hi rend="italic">Stein</hi>, Vetter und Bürger zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, beide gut erhalten</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/837 – 1429 IV 10,-:</p><p>Papst Martin (V.) erteilt den Äbten der <hi rend="italic">Schotten</hi>  zu <hi rend="italic">Wien</hi>, von <hi rend="italic">Rein</hi>  und von <hi rend="italic">Arnoldstein</hi>  (<hi rend="italic">Aquilejer</hi>  Diözese) auf Klage und Bitte des Abtes und Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Auftrag, genanntes Kloster bei seinen Gütern, Rechten etc. gegen jedermann zu schützen und die dawider Frevelnden mit kirchlichen Zensuren zu bezwingen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Papst Martin (V.), Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/838 – 1429 V 17, -:</p><p>Agnes, Witwe nach Jörg Haemerl, urkundet über einen von ehrber frommen Leuten zwischen ihr und dem Andrä Hemerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  geschlossenen Taiding. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/839 – 1429 V 26, Rom:</p><p>Papst Martin (V.) verkündigt zum Fronleichnamsfest  verschiedene Indulgenzen und gestattet zu besserer Bekanntmachung dieser Bulle die Veröffentlichung derselben durch beglaubigte Transumpte. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Papst Martin (V.), Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/840 – 1429 VI 02,-:</p><p>Ernst der Freisinger und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Priester Thomas Hofmann von <hi rend="italic">Weitra </hi>aus der <hi rend="italic">Passauer</hi>  Diözese  drei hier genannte Huben und eine Wiese, Lehen des Gotteshauses zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ernst der Freisinger; <hi rend="bold">S2</hi>: Jörg Puchler (für Anna); <hi rend="bold">S3</hi>: Hans Posigram, Ratsbürger in <hi rend="italic">Voitsberg</hi>  (für beide) fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/841 – 1429 VI 02,-:</p><p>Thomas Hofmann von <hi rend="italic">Weitra</hi>, Laienpriester („<hi rend="italic">laiprister</hi>“) aus dem Bistum <hi rend="italic">Passau</hi>, bekannt von dem Ernst Freisinger und dessen Hausfrau Anna drei hier genannte Huben und eine Wiese (zu <hi rend="italic">Kainach</hi>  am <hi rend="italic">Narrenberg</hi>) auf Widerkauf  (binnen zwei Jahren) gekauft zu haben. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Thomas Hofmann von <hi rend="italic">Weitra</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Friedrich Fuller; <hi rend="bold">S3</hi>: Stephan Mulbach, Bürger zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, eines beschädigt</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/842 – 1429 VI 08,-:</p><p>Meister Gabriel der Schmied (Smid), Bürger zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seine Hausfrau Anna bekennen sich gegenüber dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Bürger Niklas Schuster zu einer Geldschuld von 10 Pfund Pfennigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ortolf, Kellner in <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/843 – 1429 VIII 06, Pressburg:</p><p>König Sigmund bestätigt den Brief Herzog Ernsts von Österreich dd<hi rend="sup">to.</hi>  1420 V 02, Neustadt (I/757) der wiederum nur eine Bestätigung des Briefes Herzog Albrechts II. dd<hi rend="sup">to. </hi>1331 IV 07, Wels (I/253) ist, worin über die Berichtigung der Grenzen zwischen den Forsten und Wäldern von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Gamning gehandelt wird. – Or. Perg., großes <hi rend="bold">S</hi>: König Sigmund, naturfarben an schwarz - gelber Schnur, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/844 – 1429 VIII 08, Pressburg:</p><p>König Sigmund nimmt den Markt und die Kirche zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>  sowie alle Leute und Güter des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  daselbst in seinen und des Heiligen Reiches Schutz und Schirm, und verleiht allen geistlichen und weltlichen dahin ziehenden Pilgern des Reiches sicheres Geleit. – Or. Perg., großes <hi rend="bold">S</hi>: König Sigmund, naturfarben an schwarz - gelber Schnur, gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/845 – 1429 X 24 (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">IX 26</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">?), -:</hi></p><p>Niklas Hirsengil von <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Stephan</hi>  weist seiner Hausfrau Magdalena für deren Heiratsgut von 14 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen seinen zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  in „<hi rend="italic">Einöd</hi>“ gelegenen Weingarten an. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hans Gufel, derzeit Amtmann des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/846 – 1430 III 13, -:</p><p>Vinzenz, Richter zu <hi rend="italic">Dirnstein</hi>, entsagt gegen 8 gute Gulden allen ferneren Forderungen an Frau Agnes, Witwe des Jörg Hemerl. – Or. Perg.<hi rend="bold">  S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/847 – 1430 III 23, -:</p><p>Peter Kuschnaer, Pfarrer zu <hi rend="italic">St. Martin</hi>  bei <hi rend="italic">Silberberg</hi>, verkauft um eine nicht genannte Summe Geldes dem Ruprecht Fischer und dessen Wirtin ein zu St. Martin unterhalb der Kirche gelegenes Gut zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/847a– 1430 V 05, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/848 – 1430 V 06,-:</p><p>Bernhard Huebmann, Zechmeister bei St. Thomas in <hi rend="italic">Scheifling</hi>  und die ganze Gemeinde daselbst verkaufen dem Andrä Lederer und dessen Hausfrau Elsbeth eine auf ihrer Gemeine gelegene Hofstatt zu Burgrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich <hi rend="bold">T2</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/848a– 1430 VI 11, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><div type="div2"><div type="div3" rend="P3"><head>Pfannberg:</head><p>Graf Hermann von Montfort und Herr zu <hi rend="italic">Bregenz</hi>, erteilt Hans, Ulrich und Jörg, Söhnen der Agnes, Witwe nach Jörg dem Hemmerl, eine am <hi rend="italic">Eck</hi> zu <hi rend="italic">Reut</hi>*<hi rend="sup">)</hi> bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi> gelegene Schweige. –*<hi rend="sup">)</hi>  <hi rend="italic">Greuth</hi>, <hi rend="italic">Greith</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/849 – 1430 VI 29, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/850 – 1430 VIII 15,-:</p><p>Konrad und Friedrich Gebrüder, die Welzer verkaufen dem Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  daselbst ihren Hof um 90 gute ungarische Dukaten (unger und dukaten). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Konrad Welzer; <hi rend="bold">S2</hi>: Friedrich Welzer; <hi rend="bold">S3</hi>: Wolfhard Kral, alle gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/851 X 12, Innsbruck:</p><p>Herzog Friedrich von <hi rend="italic">Österreich</hi>  etc., berechtigt den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Anwälte zum Freischurf und Bau auf allerlei Erze innerhalb <hi rend="italic">Steiermark</hi>. – Or. Per. <hi rend="bold">S</hi>: Herzog, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/852 – 1430 X 23, -:</p><p>Hans Walaer und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Friedrich Predingaer und dessen Erben ihren zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  gelegenen „<hi rend="italic">Sparrenbach</hi>“ genannten Weingarten um 41 Pfund Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Weissenpech; <hi rend="bold">S2</hi>: Meinhard Swanfelder, beide grün in Schale, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/853 – 1431 III 01, -:</p><p>Der Jude Musch und seine Hausfrau übergeben und einantworten dem edlen Jörg Jöstel und dessen Erben zwei Geldschuldbriefe, dann je einen Übergab- Gerichts- und Schirmbrief, lautend dem Bürger Hans Koler von <hi rend="italic">Augsburg</hi>(!) von dem <hi rend="italic">Radkersburger</hi>  Bürger Leutold Schaffner (Säffner) und dessen Hausfrau Kunigunde. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/854 – 1431 IV 04,-:</p><p>Niklas Suppan von <hi rend="italic">Nieder</hi> <hi rend="italic">Lind</hi>  versetzt dem Jakob Scherrnfuezz (Schenrfuess), Amtmann zu <hi rend="italic">Landschach</hi>, für eine Schuld von 20 Mark guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige seinen an der „<hi rend="italic">Wielantsch</hi>“ gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Caesarius Serl, beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/855 – 1431 IV 11 (1</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">3</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">), -:</hi></p><p>Ulrich Haemerl, seine Hausfrau Susanna und sein Bruder „<hi rend="italic">Czesar</hi>“<hi rend="italic">i</hi>*<hi rend="sup">)</hi>  verkaufen ihren Vetter Andrä Haemerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  und dessen Hausfrau ihren zu <hi rend="italic">Perkach</hi>  gelegenen Hof nebst 3 Wiesen um 61 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – *<hi rend="sup">)</hi> Caesarius, Cesarius. – Or.Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/856 – 1431 X 31, -:</p><p>Die Brüder Jörg und „Kamrecht“ von Silberberg nehmen von dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  2 hier genannte Huben zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen. Neuere Abschrift beiliegend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/857 – 1431 XI 30,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Mariazeller</hi>  Richter Urban versichert das Heiratsgut seiner Hausfrau Katharina, bestehend in 100 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige auf sein in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  gelegenes Haus. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Richter Urban; <hi rend="bold">S2</hi>: <hi rend="italic">Mariazell</hi>  Ortssiegel <hi rend="bold">T2</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/858 – 1432 II 11,-:</p><p>Anna, Wirtin des Hansen von <hi rend="italic">Bäreneck</hi>  (<hi rend="italic">Perenekg</hi>) bittet den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Verteilung gewisser Lehen an ihre Vettern Hans und Albrecht die <hi rend="italic">Kainacher</hi>. Papierurkunde. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Anna, Tochter des Eberhard Payer im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/859 – 1432 II 14,-:</p><p>Christoph Ritzmansdorfer und seine Hausfrau Anna verkaufen ihrer Tochter Brigitta um eine nicht genannte Geldsumme den halben zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  „<hi rend="italic">am Perg</hi>“ gelegenen Hof und außerdem noch ein nicht genanntes Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Nikls Zerrer, Bürger zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>  + <hi rend="bold">RS</hi>, gut erhalten; <hi rend="bold">S2</hi>: Chunrat Puchler, Bürger zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/860 – 1432 IV 26,-:</p><p>Georg der Silberberger und Barbara seine Hausfrau verkaufen dem Abt Heinrich, Prior Otto und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Schwaige, gelegen am „<hi rend="italic">Gradnig</hi>“ (<hi rend="italic">Graednigt</hi>) um 64 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Georg der Silberberger; <hi rend="bold">S2</hi>: Otto Hautzinger, beide grün in Schale, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/861 – 1432 VI 18, Göttweig:</p><p>Abt Lukas, Prior Peter und der Konvent von <hi rend="italic">Göttweig</hi>  beurkunden die Rückgabe des von ihrem Abt Peter dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zur Verwahrung anvertrauten Geldes und einiger Silbersachen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Lukas von Göttweig; <hi rend="bold">S2</hi>; Konvent von <hi rend="italic">Göttweig</hi>, beide gut erhalten. –„<hi rend="italic">Das Siegel des Abts zeigt in der Legende die Jahreszahl </hi><hi rend="bold italic">1432</hi><hi rend="italic">  in arabischen Ziffern</hi>“.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/862 – 1432 VII 07,-:</p><p>Die Vettern Hermann und Stefan, Grafen von Montfort und Herren von <hi rend="italic">Bregenz</hi>  auf <hi rend="italic">Pfannberg</hi>  beurkunden, daß ihnen der Abt Heinrich, Prior Otto und Gotteshause von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für zwei zu <hi rend="italic">Haslach</hi>  in der (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer </hi>Pfarre gelegene Höfe andere hier benannte Güter im Tauschwege gegeben habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Graf Hermann von Montfort; <hi rend="bold">S2</hi>: Graf Stefan von Montfort, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/863 - 1432 XII 06, Katsch:</p><p>Leutold von Stubenberg verleiht an Statt seines Vaters Friedrich von Stubenberg, obersten Schenken in der Steiermark, dem edlen Andrä Hemerl mehrere hier genannte Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/863a– 1433 I 21, -:</p><p>Anna die Stemerin (Scheiberin?) stiftet bei der Pfarrkirche in <hi rend="italic">Obdach</hi>  für sich einen Jahrtag und übergibt zu diesem Zwecke der <hi rend="italic">Obdacher</hi>  „<hi rend="italic">Unserer Lieben Frawen Bruderschaft</hi>“ ihr zu <hi rend="italic">Obdach</hi>  in dem „<hi rend="italic">teuffen Graben</hi>“ gelegenes Bürgerrecht, genannt das <hi rend="italic">Ällendt</hi>. – Abschrift auf Papier aus dem Jahr 1668.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/864 – 1433 II ß2,-:</p><p>Kunigunde, die Würmin zu <hi rend="italic">Gabre</hi>  (<hi rend="italic">Gaberje</hi>?), und ihre Schwester Magdalena am <hi rend="italic">Steinberg</hi>, Töchter des Peter Sweiker zu <hi rend="italic">Ober</hi> <hi rend="italic">Weinzirl</hi>, verkaufen dem Erhard Sweiker zu <hi rend="italic">Ober</hi> <hi rend="italic">Weinzir</hi>l und dessen Hausfaru  Margaretha, ihrer Schwester, zwei zu <hi rend="italic">Ober</hi> <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  gelegene Huben und zwei Weingärten daselbst um 32 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hans der Gufel, Bürger zu <hi rend="italic">Graz </hi>und Amtmann des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  in <hi rend="italic">Weinzirl</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/865 – 1433 III 13,-:</p><p>Gottfried Krug bekennt von dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bis auf Widerruf und gegen einen jährlichen an den (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Pfarrer zu entrichtenden Dienst von 72 guten <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen  zwei Wiesen, genannt „<hi rend="italic">die Marerin</hi>“ und das „<hi rend="italic">Rossmoos</hi>“ zu Nutz und Genuß erhalten zu haben. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Gottfried Krug, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/865 – 1433 III 14, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/865 – 1433 III 16, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/866 – 1433 V 03,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Bürger Wolfhart Wehentrit bekennt von dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den in der Polan gelegenen Winkelhof zu Freidienst erhalten zu haben. Pergamenturkunde mit aufgedrückten(!) <hi rend="bold">S</hi>iegeln. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jakob von Klech, sehr beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: Achaz Vesnacher, Richter zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, eines beschädigt, das andere Fragment.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/866 a- 1433 V 26, Rom:</p><p>Papst Eugen (IV.) verleiht und verkündet zur Feier des Frohnleichnamsfestes verschiedene Indulgenzen und verordnet zu mehrerer Verbreitung dieser Bulle deren Bekanntmachung in beglaubigten Abschriften. – Inseriert in 1436 V 10, St. Michael im Lungau (I/883).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/867 – 1433 VI 13, Basel:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Petrus de Cordula, <hi rend="italic">licenziatus in decretis</hi>, ladet auf Klage des Pfarrers von (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof </hi>und in Kraft des ihm von der Heiligen Synode zu <hi rend="italic">Basel</hi>  gewordenen Vollmacht die Ritter Andrä und Matthias Hämerl und Erhard Zehentner in S<hi rend="italic">cheifling </hi>und Pfarrer zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Marein</hi>  bei <hi rend="italic">Neumark</hi>t, wegen widerrechtlicher Besitznahme von (<hi rend="italic">Maria-</hi>) <hi rend="italic">Hofer</hi>  Zehenten vor sich. Notarielle Beglaubigung durch den Notar Wilhelm Paedze, Kleriker aus der <hi rend="italic">Utrechter</hi>  Diözese. – <hi rend="underline">Notiz</hi>: „Abt Heinrich war in Basel anwesend, vgl. seinen Brief an den Propst von <hi rend="italic">Klosterneuburg“.</hi>  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof Johannes von <hi rend="italic">Gardicensis</hi>, rot in beschädigter Schale.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/867 – 1433 X 29, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/868 – 1433 XI 11, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Bürger Wolfhard Wehentrit und der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Jakob am Eck versprechen dem <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Juden Kefer, Sohn Merchleins, von je einem Pfund schuldiger 7 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen wöchentlich drei gute <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige zu zinsen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Melchior Smutz, Judenrichter zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/869 – 1433 XII 17, Basel:</p><p>Die Heilige Generalsynode zu <hi rend="italic">Basel</hi>  beauftragt den Abt der Schotten in <hi rend="italic">Wien</hi>  und die Pröpste der Kirchen von <hi rend="italic">Gurk</hi>  und <hi rend="italic">Seckau</hi>  mit dem Schutze und der Verteidigung des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und der demselben unterworfenen Kirchen gegen alle Übertreter und Frevler an den kirchlichen Konstitutionen mit Sanktionen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle des Konzils von <hi rend="italic">Basel</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/870 – 1434 I 24,-:</p><p>Hans Meixner (Fleischhacker, <hi rend="italic">carnifex</hi>), Pfarrer zu <hi rend="italic">Weißkirchen</hi>, übergibt dem Abte Heinrich und dem Gotteshause von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  „<hi rend="italic">im Auswechsel</hi>“ ein Gut genannt „<hi rend="italic">im Moosbach</hi>“ und gelegen zu <hi rend="italic">Pusterwald</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Pfarrer Hans Meixner; <hi rend="bold">S2</hi>: Wolfhard Krall, Pfleger auf <hi rend="italic">Katsch</hi>, Mitte ausgebrochen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/871 – 1434 II 08, Gurk:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Johannes, Propst und Archidiakon der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Kirche vidimiert und inseriert die von König Rudolf I. (1277 II 09, Wien – I/106) für das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ausgestellte Urkunde. – Der Notar Alram Johannes Zechmeister beglaubigt diese Vidimation. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Propst und Archidiakon Johannes von <hi rend="italic">Gurk</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/872 – 1434 II 24, Basel:</p><p>König Siegmund bestätigt auf Bitten des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  alle Freiheiten, Rechte und Privilegien, sowie auf alle Besitzungen des genannten Klosters, namentlich aber seinen Schirmbrief für <hi rend="italic">Mariazell</hi>  dd<hi rend="sup">to.</hi>1429 VIII 08, Preßburg (I/844). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König Siegmund, Goldbulle abhangend.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/872a- 1434 II (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">III</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">) 17,-:</hi></p><p>Erhard, Sohn des Christan <hi rend="italic">in der Golrat</hi>  seligen, und Dorothea seine Hausfrau borgen Geld von Otto, Prior von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, anstatt von Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Caspar von <hi rend="italic">Stein</hi>, Richter zu <hi rend="italic">Murau</hi>, aufgedrückt und sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/873 . 1434 V 17,-:</p><p>Magdalena, Bürgerin von <hi rend="italic">Windischgraetz</hi>, Witwe nach Heinrich Lobenstein, entsagt gegen eine nicht genannte Geldsumme gewissen Ansprüchen an den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Unger, Richter zu <hi rend="italic">Bruck</hi>/M; <hi rend="bold">S2</hi>: Erhart Kornmess, Bürger zu <hi rend="italic">Bruck</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Ulrich Hueber, Bürger zu <hi rend="italic">Bruck</hi>, zwei beschädigt</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/874 – 1434 VI 27,-:</p><p>Maert Weisman, gesessen in der <hi rend="italic">Kainac</hi>h, und seine Hausfrau verpflichten sich dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Gampptaffen, Eidam des Malkas, zur Zahlung von 8½ Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen am nächsten St. Maertenstag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Christan Mendel, Bürger zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, beschädigt</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/874a– 1434 VIII 08, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/875 – 1434 XI 29,-:</p><p>Hans Judel, Bürger zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, und seine Hausfrau verkaufen dem Abt Heinrich und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren am <hi rend="italic">Mittereck</hi>  gelegen Weingarten um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Judel, Bürger zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Sigmund Schadegger, Bürger zu <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, beide verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/876 – 1435 I 04, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Niklas Heuning <hi rend="italic">im Winkel</hi>  zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seine Hausfrau Dorothea geben ihrer lieben Schnur Katharina zu Morgengabe und Widerlegung der ihrem Sohn Hans Heuning zugebrachten Heimsteuer 32 Pfd. Pfennige gäbiger Münze und weisen ihr solche auf ihr Haus und Hof im Winkel zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  an. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/877 – 1435 II 02,-:</p><p>Hans Krug, Bürger zu <hi rend="italic">Tamswe</hi>g im <hi rend="italic">Lungau</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihr zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Martin</hi>  im <hi rend="italic">Lungau</hi>  gelegenes Haus und Hof um 18 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S:</hi>  Sigmund Moshaymer, Pfleger zu <hi rend="italic">Ramingstein</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1435 IV 20, Seggauberg bei Leibnitz:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Bischof Konrad von <hi rend="italic">Seckau</hi>  vidimiert die Urkunden des Papstes Martin (V.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1418 III 01, Konstanz und des Propstes von <hi rend="italic">Maria Saal</hi>, namens Johannes Ratel, dd<hi rend="sup">to.</hi>  1418 VIII 25, <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. –  Beglaubigung durch den Notar Johannes Duster aus der <hi rend="italic">Mainzer</hi>  Diözese. – Abschrift aus dem Kodex „Prozesse“ p. 148 – 154.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/877a– 1435 IV 22, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/877b– 1435 IV 30, -:</p><p>Ursula, Eberhards im <hi rend="italic">Spital</hi>  weiland Bürger zu <hi rend="italic">Friesach</hi>  Witwe, eignet ihrem Eidam Niklas Kastner ihr Haus samt Zugehör, gelegen daselbst zwischen des <hi rend="italic">Spitals </hi>Garten und des Mert Vischer Haus, von welchem man jährlich dem <hi rend="italic">Deutschen Haus</hi>, nach <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, dem Bartholomäus Chor und der Schusterbruderschaft zinst, zu. – Original im KLA,<hi rend="sup">. </hi><hi rend="bold">S</hi>: ?.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/878 – 1435 V 02, -:</p><p>Erhard „<hi rend="italic">Fleischagcker in der Pangch</hi>“ und seine Hausfrau Barbara verkaufen dem edlen Andrä Haemerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  4 Joch Acker und Egarten, gelegen unter der Siechen bei dem L<hi rend="italic">erchbach</hi>  (<hi rend="italic">Lerichpach</hi>, <hi rend="italic">Neumarkt</hi>) um 20 Pfd. guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und einen Gulden zu Leikauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/878a - 1435 V 03, </p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Thomas, Otten des Saltzlekcher Sohn, und dessen Hausfrau Kunigunde die <hi rend="italic">in der Eben</hi>  zunächst bei dem Khaetzel gelegene Hube zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p></div><div type="div3" rend="P3"><head>I/879  - 1435 V06, -:</head><p>Friedrich Fulaer gibt seinem Holden Hans im Rain in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi> und dessen Hausfrau und beider Leibeserben ein in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi> gelegenes Gütchen, genannt Ecklin (Ekglin) zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren. </p><p rend="background-color(#ffff00)">I/880  - 1435 V 07, -:</p><p>Andrä Mecz weist seiner Hausfrau Anna, Tochter des Jörg Hemmerl selig und Agnes der Witwe desselben, zur Morgengabe und Widerlegung des ihm zugebrachten Heiratsgutes all sein Erbgut oder fahrendes Habe an. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/880a - 1435 XII 19, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  erläßt für sein Kloster Statuten, damit dessen Reformation bezweckend.</p><p>Or. Perg. in 6 Blättern zu 8<hi rend="sup">o</hi>, <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/881 – 1436 III 12, -:</p><p>Andrä der Chayser (Kaiser) zu <hi rend="italic">Perkach</hi>  (<hi rend="italic">Perchau</hi>) und seine Hausfrau verkaufen Märten Schuster zu <hi rend="italic">Perkach</hi>  und dessen Hausfrau einen Garten um 5 Pfd. guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/882 – 1436 IV 12,-:</p><p>Heinrich der Zehner von <hi rend="italic">Niderdorf</hi>  unter <hi rend="italic">Kaisersberg </hi><hi rend="italic">an der Mur</hi>  verspricht dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für den nächsten St. Johannistag zur Sonnenwende die Zahlung von 35 32 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige Preis für 6 demselben abgekaufte Rosse mitsamt einem Wagen und allerlei <hi rend="italic">Zeug</hi>  (Geschirr). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: N. Welzer + <hi rend="bold">RS</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: N. Hohenberger, eines beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/882a– 1436 V 05, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/883 – 1436 V 10, Riedering (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">St. Michael im Lungau</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">):</hi></p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Leonhard Feial (Veyal), Archidiakon und Rector der Pfarrkirche <hi rend="italic">St. Michael</hi>  im <hi rend="italic">Lungau</hi>  transsummiert und publiziert die Bulle des Papst Eugen (IV.) (1433 V 26, Rom) betreffend die höhere Feier des Fronleichnamsfestes. – Der Notar Johann von Lauterbach, Priester der <hi rend="italic">Freisinger</hi>  Diözese beglaubigt dieses Instrument. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Archidiakon Leonhard Feial, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/884 – 1436 VI 18,-:</p><p>Der Müller Heinrich Mitterholzer und seine Hausfrau verkaufen zu Kaufrecht dem Hans Maiger zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Margarethen</hi>  und dessen Hausfrau alle ihre Rechte an dem unterhalb <hi rend="italic">Silberberg</hi>  in der „<hi rend="italic">Dubricz</hi>“ gelegenen Gute und Mühle um 6 Pfund weniger 60 Pfennige und um 3 Schilling Pfennig Leikauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Jörg Silberberger, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/885 – 1436 VI 21, -:</p><p>Wilhelm Payrhofer verkauft dem Abte Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  das Viertteil einer in der <hi rend="italic">Laßnitz </hi>gelegenen Hube, genannt „<hi rend="italic">Geroltin</hi>“ um 5 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Wilhelm Payrhofer; <hi rend="bold">S2</hi>: Matthias Peham, Kastner zu <hi rend="italic">Wolfsberg</hi>, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/885a– 1436 VI 29, St. Veit an der Glan:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/886 – 1436 VI 21, -:</p><p>Hans Muthmansdorfer, genannt von <hi rend="italic">St Marein</hi>, verkauft dem Abte Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine halbe in der <hi rend="italic">Laßnitz</hi>  gelegene Hube, genannt die „<hi rend="italic">Geroltin</hi>“ um 10 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Muthmansdorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Erchinger Mosinger, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/886a– 1436 VII 22, Mariahof:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/886b– 1436 VIII 09, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/886c– 1437 IV 07, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/887 – IV 13, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Hans Prannstetter und dessen Hausfrau Dorothea das die <hi rend="italic">Pranntstat</hi>  genannte und <hi rend="italic">ob St. Johann</hi>  bei der <hi rend="italic">Mur</hi>  gelegene Schaflehen zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/888 – 1437 IV 22, -:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Jörg Paur und dessen Hausfrau Katharina das <hi rend="italic">Kautzman</hi>  (<hi rend="italic">Khauczman</hi>) genannte und ob <hi rend="italic">St. Johann</hi>  bei der <hi rend="italic">Mur</hi>  gelegene Schaflehen zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/888a– 1437 V 04, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/888a– 1437 VIII 01, Marburg:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/889 - 1437 VIII 14, -:</p><p>Jörg der Riedmarcher gleicht sich mit seinem Schwager Andrä Hemerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  über hier genannte „<hi rend="italic">Zusprüch und Anforderungen</hi>“ aus. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/890 – 1437 IX 29,-:</p><p>Heinrich Rust und seine Hausfrau Diemut verkaufen dem Märt <hi rend="strikethrough">Suler</hi>  A<hi rend="sup">e</hi>rler an der <hi rend="italic">Nieder</hi>  – <hi rend="italic">Zmein</hi>  und seiner Hausfrau Margaretha ihr Haus und Hof, gelegen im <hi rend="italic">Slatanig</hi>, um eine  nicht genannte Summe guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Peter (Troster, Trister?), Propst zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/891 – 1437 X 07, Graz:</p><p>Andrä Krabastorffer*<hi rend="sup">)</hi>, Verweser in <hi rend="italic">Graz</hi>, erklärt nach vorhergegangenem dreimaligen Aufruf jeden Geldschuld- und anderen, auf Andrä Hemerl lautenden Brief, vor dem Datum dieses ausgestellt, für null und nichtig. – *<hi rend="sup">)</hi>  Krabersdorfer. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/891a– 1437 X 10, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p></div><div type="div3" rend="P4"><head>I/892 – 1437 XII 23, Basel:</head><p>Die heilige Generalsynode zu <hi rend="italic">Basel</hi> beschließt und erklärt, daß Laien oder Kleriker zum Empfang das Altarsakramentes unter beiden Gestalten gemäß dem Befehle des Herrn nicht gehalten wären.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konzilsbulle aus Blei.</p><p><hi rend="color(#ff0000) background-color(#ffff00)">I</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">/892a– 1438 III 24, Mariahof:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/892b– 143 III 24, Mariahof:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div><div type="div3" rend="P3"><head>I/893 - 1438IV 19, -:</head><p>Jakob Scherrenfuß amortisiert einen auf Niklas Suppan von <hi rend="italic">Niederlinden</hi> lautenden, vor ihm dem <hi rend="italic">Marburger</hi> Juden Mayer zur Verwahrung übergebenen Geldschuldbrief, dessen Herausgabe der genannte Jude aber mehrmals verweigerte. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/894 – 1438 IV 22,-:</p><p>Niklas von <hi rend="italic">Schützendorf</hi>  und seine Hausfrau verkaufen dem Abte Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren zu <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  an dem Hausberge gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Peter Prichenfrid, Bürger zu <hi rend="italic">Luttenberg</hi>, grün in Schale, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/895 – 1438 V 21,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Andrä Hoper und seine Hausfrau verkaufen dem Michel Neumann zu <hi rend="italic">Vochenberg</hi>  2 Joch an der „<hi rend="italic">Laskabiß</hi>“ gelegene Äcker um 22 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und ein halbes Pfund Pfennige zu Leikauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Conrad Welzer; <hi rend="bold">S2</hi>: Gottfried Krug, beide gut erhalten.</p></div><div type="div3" rend="P3"><head>I/896 – 1438 VII 04, -: (sic !)</head><p>Christoph am Wuldres, Pfleger in <hi rend="italic">Kärnten</hi>, und seine Hausfrau Petronella verkaufen um eine nicht genannte Geldsumme dem edlen Eberhard Kolnitzer ein in der <hi rend="italic">Metnitz</hi> gelegenes Gut (<hi rend="italic">Gurker</hi> Lehen). –  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/897 – 1438 VI 23, -: (sic !)</p><p>Magdalena, Hausfrau des Martin Teufenbacher, entsagt gegen Zahlung von 200 Pfd. Guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen allen ferneren Ansprüchen auf ihr väterliches und mütterliches Erbe zu Gunsten ihres Vaters Andrä Haemerl von <hi rend="italic">Lind</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>  ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/898 - 1438 VII 27, -:</p><p>Anna, Witwe nach Niklas Schelm(?), ihr Sohn Andrä Prastler und dessen Hausfrau Elsbet verkaufen der St. Gotthardskirche zu <hi rend="italic">Perkach</hi>  3 Joch Acker um 14 Pfd. guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/898 a- 1438 VIII 04, -:</p><p>Michael Puster widmet zu einem Jahrtag und einem ewigen Licht in der St. Johanneskirche in der <hi rend="italic">Scheiben</hi>  2 Güter, eines gelegen am <hi rend="italic">Schönberg</hi>, das andere aber zu <hi rend="italic">Nussdorf</hi>  (<hi rend="italic">Nucztorf</hi>), genannt die <hi rend="italic">Haslmanshube</hi>. – Nach Regesten in einem Inventar aus dem Jahr 1578, welches in Nr. 34 der 2<hi rend="sup">ten</hi>  Abteilung liegt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/899 – 1438 IX 21,-:</p><p>Die Gebrüder Lukas und Paul Klemair übergeben und einantworten ihrem Schwager Hans Rodler , Jägermeister zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  und dessen Hausfrau Kunigunde das Erbgut aus <hi rend="italic">Rasing</hi>  (<hi rend="italic">Rasnig</hi>) mitsamt dem <hi rend="italic">Reut</hi>  bei der <hi rend="italic">Salzach</hi>  und erhalten dafür ein an der <hi rend="italic">Salzach</hi>  gelegenes Erbe nebst der halben Alpe an der <hi rend="italic">Tribein</hi>.  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Ortssiegel <hi rend="italic">Mariazell</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/900 – I 25, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Jakob Ebmer <hi rend="italic">in der Propstei</hi>  und dessen Hausfrau Katharina 2 in der <hi rend="italic">Propstei</hi>  (<hi rend="italic">Probstei</hi>) gelegene <hi rend="italic">Mayerlehen</hi>  und <hi rend="italic">Weberlehen</hi>  genannte Güter zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/901 – 1439 I 25,-:</p><p>Pangaracz der Ältere von <hi rend="italic">Stein</hi>  und seine Tochter Margaretha, Hausfrau des <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Veiter</hi>  Bürgers Mert des Zwisaler, verkaufen dem Abte Heinrich und dem Gotteshaus von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den im „<hi rend="italic">Kirchbach</hi>“ gelegenen Hof und das „<hi rend="italic">Salbach</hi>“ genannte Gut, beides bei <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelegen, um 60 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Meinhard Felber, Pfleger in <hi rend="italic">Kärnten</hi>; <hi rend="bold">S</hi>2: Conrad (Chuonrat) Welzer, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/901a– 1439 II 09, Graz:</p><p>Andrä Krabasdorffer, Verweser zu <hi rend="italic">Graz</hi>, gibt dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventbruder Ulrich dem Krabasdorffer als Vertreter von dessen Kloster einen „<hi rend="italic">Behabbrief</hi>“, lautend auf die hier genannten Güter des <hi rend="italic">Passauer</hi>  Laienpriesters Thomas Hofmann von <hi rend="italic">Weitra</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Andrä Krabasdorfer, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/902 – 1439 IV 18,-:</p><p>Wolfgang Waechentrit tritt dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den in der <hi rend="italic">Pölan</hi>  gelegenen Hof genannt „<hi rend="italic">Winkelhof</hi>“ mit aller Zugehörung ab. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Philipp von Saurau, aufgedrückter grüner Rest.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/902a– 1439 IV 19, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/903 – 1439 IV 22, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">::</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt der Katharina Türrenpacherin und ihren Erben jene Lederstube zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  zu Kaufrecht, welche Thomas von Mauerkirchen vordem zu Kaufrecht gehabt hat. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Heinrich <hi rend="bold">T2</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/903a– 1439 V 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/904 – 1439 V 25,-:</p><p>Erasmus (Erasem) und seine Hausfrau Anna bestätigen dem Wölfl Karner <hi rend="italic">unter der Alm</hi>  den Empfang einer nicht genannten Geldsumme.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Geistlicher Herr Gilgen Suebenrewtter, diezeit Kellner zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/905 – 1439 VIII 10,-:</p><p>Konrad Lembucher der Ältere schafft und vermacht gegen das Versprechen eines Jahrtags zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>  dem Abte Heinrich und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  alle seine fahrende Habe und wo immer seiende Geldschuld. –  Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Jörg Harder; <hi rend="bold">S2</hi>: Jakob Pöttigler, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/906 – 1439 VIII 10,-:</p><p>Abt H(einrich), Prior Marchart (Marquard?) und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  versprechen dem Konrad Lembucher für dessen ihnen vermachte fahrende Habe und Geldschuld die Begehung eines Jahrtages zu Mariazell. – (Or. Perg.) <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Heinrich (<hi rend="bold">T2</hi>); <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/907 1439 IX 17, Basel:</p><p>Die heilige Generalsynode zu <hi rend="italic">Basel</hi>  erklärt, daß die selige Jungfrau ohne Makel der Erbsünde empfangen worden sei und verordnet für die ganze katholische Kirche die Feier des Festes der unbefleckten Empfängnis am 8. Dezember jedes Jahr. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konzilsbulle aus Blei.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/908 – 1439 X 05, -:</p><p>Hans Wagner von <hi rend="italic">Scheifling</hi>  und seine Hausfrau verpflichten sich dem <hi rend="italic">Radkersburger</hi>  Juden Gerschan, Mandleins Eidam, zur Zahlung schuldiger 9 ungarischer Gulden am nächsten Fastenmarkt zu Radkersburg. – (Or. Perg.) <hi rend="bold">S</hi>: Matthias Koczian, Judenrichter zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/908a– 1439 XI 11, -: </p><p>Chunrad der Lembucher der Ältere , bestätigt Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Geld zurück bekommen zu haben. – (Or. Perg.) <hi rend="bold">S1</hi>: Chunrad der Lembucher (fehl); <hi rend="bold">S2</hi>: Philipp von Saurau.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/909 - 1439 XII 20, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Marx, des seligen Hans am Poslehen in der Polan Sohn, und dessen Hausfrau die am Kreuz in der Pölan gelegen Wiese und Weide zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/909a– 1439 -,-:</p><p>Wolfgang Wahentrit gibt dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Schuldverschreibung über 9 Pfund Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Wolfgang Wahentrit, naturfarben; <hi rend="bold">S2</hi>: Chunrad Welzer, grün, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/910 – 1440 III 09,-:</p><p>Christian Kaschel der Weber (<hi rend="italic">Beber</hi>) gesessen bei <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Ulrich</hi>  vor <hi rend="italic">Marburg</hi>  und seine Hausfrau verpflichten sich dem <hi rend="italic">Marburger</hi>  Juden Rabel, Saldmans Sohn, zur Zahlung schuldiger 16 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige auf nächste Pfingsttage. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Jörg von Zirknitz, Bürger von <hi rend="italic">Marburg</hi>, beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/910a– 1440 VI 12, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/910b– 1440 IX 29, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/911 – 1441 II 24, -:</p><p>Konrad Lembuecher, Sohn des Andreas selig, quittiert dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Empfang von 40 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennigen herrührend aus dem Vermächtnis seines Vaters Konrad Lembucher des Älteren. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hans Unger, Richter zu <hi rend="italic">Bruck</hi>/<hi rend="italic">Mur</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/911 a- 1441 III 20,Graz:</p><p>Der Grazer Verweser Andrä Karbasdorffer bestätigt, daß der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventbruder Ulrich Krabersdorffer für seinen Konvent gegen Stephan von Hohenberg vor dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Rechte wegen des <hi rend="italic">Ottersbaches</hi>  zum ersten Male geklagt habe. Papierurkunde. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Andrä Krabasdorffer, sehr beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/912 – 1441 IV 17*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">,-:</hi></p><p>Hermann Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  nennt die Lehen welche er und seine Vetter, die Brüder Jörg und Andrä Hämerl von <hi rend="italic">Lind</hi>  von Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  inne haben. – *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">am mantag vor sand Jorgen tag</hi>“ in diesem Jahr der Ostermontag. Auf einen Montag fiel dann auch St. Georg – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hermann Hämerl;.<hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/912a– 1441 IV 19, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/913 – 1441 IV 20,-:</p><p>Achaz Muthmansdorfer von <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Marein</hi>  und seine Hausfrau Margarethe verkaufen dem Abte Heinrich, Prior Kaspar und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine im <hi rend="italic">Schweintal</hi>  gelegene Alm um 32 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Achaz Muthmansdorfer; <hi rend="bold">S2</hi>: Niklas Grassler, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/913a– 1441 V 01, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Verweser Andrä Krabersdorffer bestätigt, daß der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventbruder Ulrich Krabersdorffer gegen Stephan von Hohenberg zum zweiten Male wegen des <hi rend="italic">Ottersbaches</hi>  vor dem landrechte Klage geführt habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Andrä Krabasdorffer, sehr beschädigt.</p><pb/><p rend="background-color(#ffff00)">I/914 – 1441 V 11, Wr. Neustadt:</p><p>König Friedrich IV. (III.) bestätigt dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>:</p><p><hi rend="bold">a</hi>  - die Urkunde dd<hi rend="sup">to.</hi>  1320 III 27, Judenburg (I/160), worin König Friedrich III. jenes Privilegium Herzog Friedrich II. dd<hi rend="sup">to.</hi>  1243 -, Friesach (I/66) bekräftigt, welches das Verbot der Neureutung auf den <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Gütern in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  und <hi rend="italic">Dobrein</hi>  aufhebt,; <hi rend="bold">b</hi>  - die Urkunde Herzog Albrecht II. dd<hi rend="sup">to.</hi>  1342 IX 29, Wien (I/196), enthaltend die Entscheidung desselben über den Streit um die gegenseitigen Gebietsgrenzen der Klöster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und <hi rend="italic">Neuberg</hi>, die Erhebung <hi rend="italic">Mariazells</hi>  zum Markt etc., <hi rend="bold">c</hi>  - die Urkunde Herzog Ernsts dd<hi rend="sup">to.</hi>  1420 II 05, Neustadt (I/757), enthaltend ein Bekräftigung jener Urkunde Herzog Albrechts II. dd<hi rend="sup">to.</hi>  1351 VII 04, Wels (I/253), welche von einer Berichtigung der Grenzen zwischen Besitzungen <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Gaming handelt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König Friedrich IV. (III.), abhangend rot an rot – grünen Seidenfäden, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/914a– 1441 V 15, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Verweser Andrä Krabersdorfer bezeugt, daß der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventler Ulrich Krabersdorfer vor dem Landrecht gegen Stefan von Hohenberg zum dritten Male wegen des <hi rend="italic">Ottersbaches</hi>  Klage geführt habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Andrä Krabasdorfer, sehr beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">/914b– 1441 V I/915</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Verweser Andrä Krabersdorfer bezeugt, daß der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventler Ulrich Krabersdorfer vor dem Landrecht zum ersten Male gegen Stefan von Hohenberg wegen fälliger 100 Pfd. Geldes Klage geführt habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Andrä Krabasdorfer, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/914c– 1441 VI 12, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/915 – 1441 VII 01, Basel:</p><p>Die heilige Generalsynode zu <hi rend="italic">Basel</hi>  beschließt die Feier des festes der Heimsuchung Mariens am 2. Juli jedes Jahr für die ganze katholische Kirche. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konzilsbulle aus Blei.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/915a– 1441 VIII 07 Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Verweser Andrä Krabersdorffer bezeugt, daß der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventuale Ulrich Krabersdorfer vor dem Landrecht zum andern Mal gegen Stefan von Hohenberg wegen fälliger 100 Pfd. Geldes geklagt habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Andrä Krabasdorffer, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/915 b– 1442 I 08, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Verweser Leopold von Aspach beurkundet, daß der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventuale Ulrich Krabersdorfer von den Landrechten zum dritten mal gegen Stefan von Hohenberg wegen fälliger 100 Pfund Geldes Klage geführt habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Leopold von Aspach, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/916 – 1442 I 10, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Andrä Koler im <hi rend="italic">Aichberg</hi>  bei der <hi rend="italic">Mur</hi>  und dessen Hausfrau Anna das Spitzstein genannte und ob der St. Johanneskirche <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  gelegene Gut zu Kaufrecht. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/917 – 1442 I 16, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Heinrich Grässler und dessen Hausfrau Katharina das <hi rend="italic">ob St. Johann</hi> <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  gelegene Schaflehen zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/918– 1442 I 16, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt der Frau Klara, Gattin des Ulrich Mayer an der <hi rend="italic">Weel</hi>, die in der <hi rend="italic">Weel </hi>(<hi rend="italic">Wöll</hi>) gelegene <hi rend="italic">Hiltgrein</hi>  genannte halbe Öde zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/919– 1442 IV 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Hans Grueber und dessen Hausfrau Katharina das <hi rend="italic">Gopoltinn</hi>  genannte, bei der St. Gilgenkirche in der <hi rend="italic">Zeitschach</hi>  gelegene Gut zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt: verloren</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/920 – 1442 V 16,-:</p><p>Anna, Gemahlin des Hans von Stubenberg, oberster Schenk in Steier, Tochter des Krafto von Pernegg selig, bittet den Legaten(!) um Übertragung vieler hier genannter <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="italic">ischer</hi>  Lehen (diese Güter liegen in der <hi rend="italic">Ligister</hi>, <hi rend="italic">Voitsberger</hi>  und <hi rend="italic">Edelschrotter</hi>  Pfarre) auf den Ritter Friedrich den Lubgaster. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Anna, * von Pernegg; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans von Stubenberg, grün, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/921 – 1442 V 23, Basel:</p><p>Die heilige Generalsynode zu <hi rend="italic">Basel</hi>  bestätigt auf Bitten des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Urkunde König Sigismunds dd<hi rend="sup">to.</hi>  1434 II 24, Basel (I/872), worin dieser alle Freiheiten, Privilegien und Besitzungen des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bekräftigt und wiederholt den Pilgern nach <hi rend="italic">Maria Zell</hi>  des Reiches sicheres Geleite verheißt. (Vgl. 1429 VIII 08, Preßburg – I/844). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konzilsbulle  aus Blei.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/922 – 1442 VI 23, Basel:</p><p>Die heilige Generalsynode zu Basel erteilt auf Klage des Abtes Heinrich und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Pröpsten von <hi rend="italic">Oberndorf</hi>  (<hi rend="italic">Aquileier </hi>Diözese),und <hi rend="italic">Gurk</hi>  und bei St. Stefan in <hi rend="italic">Wien</hi>  den Auftrag gegen diejenigen, welche die Konstitutionen des Papstes Honorius (III.) und besonders die des Kaisers Friedrich III. nicht achtend das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dessen Besitzungen und Leute mit Steuern , Auflagen usw. belasten und bedrücken, mit kirchlichen Zensuren vorzugehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konzilsbulle aus Blei.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/923 – 1442 VII 10, Basel:</p><p>Die heilige Generalsynode zu <hi rend="italic">Basel</hi>  beauftragt die Pröpste zu <hi rend="italic">Gurk</hi>, von St. Stefan in <hi rend="italic">Wien</hi>  und von <hi rend="italic">Oberndorf</hi>  (Diözese <hi rend="italic">Aquileja</hi>) mit dem Schutz des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen Gewalttätigkeiten aller Art. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konzilsbulle aus Blei.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/924 – 1442 VII 15, Gurk:</p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Johann, Propst und Archidiakon der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Kirche, inseriert und vidimiert auf Bitten des <hi rend="italic">Köflacher</hi>  Pfarrers Alram:</p><p><hi rend="bold">1</hi>: Die Urkunde Herzog Friedrichs, dd<hi rend="sup">to. </hi>1426 VIII 21, Neustadt (I/823) und</p><p><hi rend="bold">2</hi>: Die des Abtes Andreas von <hi rend="italic">Admont</hi>, dd<hi rend="sup">to. </hi>1426 VIII 24, - (I/824). – Notarielle Beglaubigung durch den Notar Johannes von Stadt <hi rend="italic">Straßburg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Propst Johann von Gurk, rot, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/925 – 1442 VIII 28, Neuburg (Konstanzer Diözese)</p><p>Der Kardinalpriester Ludwig tt. <hi rend="italic">S. Caecilia</hi>, <hi rend="italic">legatus a latere </hi> der Generalsynode von <hi rend="italic">Basel</hi>, verleiht der Kirche zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>  an hier genannten Tagen Ablässe von 40 und 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kardinalpriester Ludwig , rot, etwas beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/926 – 1442 IX 14, -: </p><p>Elsbet, Pankrazen Waschers an der <hi rend="italic">Zwisel</hi>  Hausfrau, und ihre Schwestern Margreth, Peter Dreyers <hi rend="italic">in der Kainach</hi>  Hausfrau, und Radegund, Hansen Gratzers in der Graden Hausfrau verkaufen eine <hi rend="italic">in der Graden</hi>  gelegene halbe Hube ihrer Schwester Barbara und deren Mann Jörg Pärttel um 40 Pfd. <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/927 – 1442 XI 17, -:</p><p>Hans Pfaffendorfer trifft für genannte Fälle Verfügungen hinsichtlich des Heiratsgutes seiner Frau Margarethe, Tochter des edlen Albrecht von Kainach, Pflegers zu <hi rend="italic">St. Andrä</hi>  im <hi rend="italic">Lavantal</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Pfaffendorfer, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: Balthasar Welzer, fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/928 – 1442 XII 03 , </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt um eine nicht genannte Summe Geldes den Söhnen des Pankraz Maier zu <hi rend="italic">Bärendorf</hi>  (<hi rend="italic">Perndorf</hi>), Niklas und Andrä mit Namen, eine Wiese, genannt die <hi rend="italic">Töbrinn</hi>, zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/929 – 1443 I 03,-:</p><p>Heinrich Getzendorfer widmet (in seinem Testament) verschiedene Geldsummen zu verschiedenen Zwecken und schafft davon insbesondere die ihm von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abte Heinrich schuldigen 1000 fl. zu unserer lieben Frauen Gotteshaus zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Ernst Gloiacher; <hi rend="bold">S2</hi>: Hans Unger; <hi rend="bold">S3</hi>: Sigmund der Herrisser, Bürger zu <hi rend="italic">Bruck</hi>/<hi rend="italic">Mur</hi>  + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/929a– 1443 I 08, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/930 – 1443 I 14,-:</p><p>Hans Geudwurm, Sohn des Urban am <hi rend="italic">Berg</hi>  zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  selig, Georg Thomaser und dessen Hausfrau Elsbet verkaufen dem Abte Heinrich <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren am <hi rend="italic">Spitalerberg</hi>  gelegenen Hof samt Zugehörung um 70 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige guter Landeswährung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Hans Pfeffendorfer, Judenrichter zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Caspar Gschüerer, Pfleger zu <hi rend="italic">Fohnsdorf</hi>  (<hi rend="italic">Vahnstorff</hi>), beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/931 – III 11, Basel:</p><p>Die heilige Generalsynode zu <hi rend="italic">Basel</hi>  bestätigt auf Bitten des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  alle Rechte, Freiheiten, Privilegien und Besitzungen seines Klosters. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Konzilsbulle aus Blei.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/931a – 1443 IV 01, Basel:</p><p>Die heilige Generalsynode zu <hi rend="italic">Basel </hi>ernennt den Kardinalpriester Alexander tt. <hi rend="italic">S. Larentii in Damaso</hi>  zum apostolischen Legaten <hi rend="italic">de latere</hi>  durch Deutschland, Ungarn etc. und gibt ihm verschiedene Vollmachten. – Eingeschaltet in 1443 VI 04 Wien (I/935).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/932 – 1443 IV 01, Neustadt:</p><p>König Friedrich IV. (III.) bestätigt auf Bitten des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den von demselben mit dem Stifte <hi rend="italic">Admont</hi>  abgeschlossenen Kauf der Güter, genannt zu <hi rend="italic">Pals</hi>*<hi rend="sup">)</hi>  und gelegen in dem Landgerichte ob Neumarkt. Vgl. 1426 VIII 24, - (I/824). –*<hi rend="sup">) </hi><hi rend="strikethrough">Pöls</hi> <hi rend="italic">Paischg</hi>  – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König Friedrich, + <hi rend="bold">RS</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/932a– 1443 V 14, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/933 – 1443 V 16, -:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt Ulrich dem Maier  an der Wel und dessen Hausfrau Klara eine <hi rend="italic">an der Wel</hi>  gelegene Mühle zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/934 – 1443 V 28, Wien:</p><p>Der Kardinalpriester Alexander, Herzog von <hi rend="italic">Masovien</hi>  etc. etc., verleiht an genannten Festen Ablässe von 3 Jahren und je 40 Tagen zur Kirche in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Alexander, Kardinalpriester tt. <hi rend="italic">S. Laurentii in Damaso</hi>, <hi rend="italic">legatus</hi>  <hi rend="italic">a latere</hi>  der <hi rend="italic">Baseler</hi>  Generalsynode durch Deutschland, auch Patriarch von <hi rend="italic">Aquileja</hi>, Administrator der <hi rend="italic">Tridentiner</hi>  Kirche und Herzog von <hi rend="italic">Masovien</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/934 a- 1443 V 28, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/934b– 1443 V 28, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/935 – 1443 VI 08 (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">04</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">), Wien:</hi></p><p><hi rend="underline">Notariatsakt</hi>: Der Kardinalpriester Alexander, Patriarch von <hi rend="italic">Aquileja </hi>und Legat durch Deutschland, Ungarn etc. kopiert und publiziert auf Bitten des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die ihm (dem Kardinal) von der heiligen Gneralsynode zu Basel dd<hi rend="sup">to</hi>  1443 IV 01, Basel gewordene Vollmacht. – Der Kleriker der Diözese <hi rend="italic">Cambray</hi>  Arnold Fabri, päpstlicher und kaiserlicher Notar, signiert dieses Instrument. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Alexander, Kardinalpriester tt. <hi rend="italic">S. Laurentii in Damaso</hi>, <hi rend="italic">legatus</hi>  <hi rend="italic">a latere</hi>  der Baseler Generalsynode durch Deutschland, auch Patriarch von <hi rend="italic">Aquileja</hi>, Administrator der <hi rend="italic">Tridentiner</hi>  Kirche und Herzog von <hi rend="italic">Masovien</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/936 – 1443 VI 15,-:</p><p>Prior Ulrich Rattmannsdorfer und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Niklas Strumpfenhauser und dessen Hausfrau Anna ein im <hi rend="italic">Schwarzenbach</hi>  gelegenes Gut zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Sigmund Fuller, gut erhalten.</p><pb/><p rend="background-color(#ffff00)">I/937 – 1443 VI 23, -:</p><p>Hans Pfeffendorfer, Judenrichter zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, bezeugt, daß Michel Stempher bei Hans Wagner zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  eine Geldschuld von 18½ Pfd. Pfennige habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/937a– 1443 VI 27, Radkersburg:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt ? </hi>– Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Achaz Polan, Judenrichter zu <hi rend="italic">Radkersburg, </hi>grünes Signet.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/937b– 1443 ?, ?:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/938 – 1443 VII 09, Wien:</p><p>Der Ritter Hans Steger , Bürgermeister und die Stadt <hi rend="italic">Wien</hi>  fällen in dem Streit zwischen dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventbruder Hans Schachner und den „<hi rend="italic">Geschäftsleuten</hi>“ des weiland Michel Auflauf, welcher zu einem Altar in die Kirche zu <hi rend="italic">Mariazell</hi>  ein ewiges Licht gestiftet hatte, das durch beide Parteien von ihnen geforderte Rechtsunkenntnis. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kleines Stadtsiegel <hi rend="italic">Wien</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/939 – 1443 VII 11,-:</p><p>Achaz Polan, Judenrichter zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>, gibt dem <hi rend="italic">Radkersburger</hi>  Juden Gerschan, und seinem Eidam Mändlein einen „<hi rend="italic">Behabbrief</hi>“, lautend auf das demselben verpfändete Haus  und Hof des Hans Wagner zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Achaz Polan, Judenrichter zu <hi rend="italic">Radkersburg, </hi>grün in Schale + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/940 – 1443 VII 20, Wien:</p><p>Der Kardinalpriester Alexander tt. <hi rend="italic">S. Laurentii in Damaso</hi>, der <hi rend="italic">Baseler</hi>  Generalsynode <hi rend="italic">legatus</hi>  <hi rend="italic">a latere</hi>  durch Deutschland (auch Patriarch von <hi rend="italic">Aquileja</hi>, Administrator der <hi rend="italic">Tridentiner</hi>  Kirche und Herzog von <hi rend="italic">Masovien</hi>), gibt dem Abt und Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Erlaubnis, vom Datum dieser Urkunde ab durch 30 Jahre einen oder mehrere Welt- oder Regularpriester für die fremden Pilger, welche nach <hi rend="italic">Mariazell</hi>  kommen, aufzunehmen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Alexander, Kardinalpriester tt. <hi rend="italic">S. Laurentii in Damaso</hi>, <hi rend="italic">legatus</hi>  <hi rend="italic">a latere</hi>  der <hi rend="italic">Baseler</hi>  Generalsynode durch Deutschland, auch Patriarch von <hi rend="italic">Aquileja</hi>, Administrator der <hi rend="italic">Tridentiner</hi>  Kirche und Herzog von <hi rend="italic">Masovien</hi>, bis auf ein   verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/941 – 1443 VII 24,Wien:</p><p>Der Kardinalpriester Alexander, Patriarch von <hi rend="italic">Aquileja</hi>  etc., gibt dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Erlaubnis, auf dem in der <hi rend="italic">Maria Zeller</hi>  Pfarre gelegenen <hi rend="italic">Kreuzberg</hi>  eine Kapelle zu Ehren des hl. Martyrers Sigismund erbauen zu dürfen, verleiht an selbe die Meßlizenz und einige Indulgenzen, berechtigt den Abt selbst in mit dem Interdikt belegten Orten unter Beachtung gewisser Förmlichkeiten die Messe zelebrieren zu lassen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Alexander, Kardinalpriester tt. <hi rend="italic">S. Laurentii in Damaso</hi>, <hi rend="italic">legatus</hi>  <hi rend="italic">a latere</hi>  der Baseler Generalsynode durch Deutschland, auch Patriarch von <hi rend="italic">Aquileja</hi>, Administrator der <hi rend="italic">Tridentiner</hi>  Kirche und Herzog von <hi rend="italic">Masovien</hi>, gut erhalten</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/942 – 1443 VII 31,-:</p><p>Hans von Stubenberg, Hauptmann <hi rend="italic">in Steier</hi>, gibt dem Juden Sechel, Molrams Sohn zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, einen Schirmbrief für die demselben verpfändeten Güter des Hans Wagner zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hans von Stubenberg, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/943 – 1443 VIII 08,-: </p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Jude Seckel, Sohn des Molram, und seine Hausfrau übergeben dem <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Michael Stempher anstatt des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die auf dem Haus Wagner zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  lautende Geldschuld-, Behab- und Schreibbriefe. – <hi rend="bold">S</hi>: Hans Pfeffendorfer, Judenrichter zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/944 – 1443 VIII 21,_ -:</p><p>Der <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Michael Stempher übergibt dem Christian Purgstaller (Purkchstaler) seine auf  Hans Wagner zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>  lautenden Haupt-, Behab- Schirm- und Übergabbriefe. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, halb zerstört.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/944a– 1443 VIII 23,_Siena:</p><p>Papst Eugen (IV.) beauftragt den Bischof von <hi rend="italic">Gurk</hi>  den Abt von  <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und den Dekan von <hi rend="italic">Udine</hi>  mit der Untersuchung und Genehmigung der Pfarre <hi rend="italic">Kappel</hi>  durch das Kloster <hi rend="italic">Viktring</hi>. Inseriert in 1448 X 29, Cividale. –  Original im KLA.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/945 – 1443 IX 22, Graz:</p><p>König Friedrich IV. (III.) bestätigt auf Bitten des Abtes Heinrich von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Urkunde  seines Vaters „<hi rend="italic">Erzherzog</hi>“ Ernst d<hi rend="sup">dto. </hi>1417 XII 19, Neustadt (I/733), enthaltend eine Bekräftigung des von den Herzogen Rudolf und Wilhelm dem Stift dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verliehen Rechtes, jährlich 40 Faß Wein ohne alle Irrung über den <hi rend="italic">Semmering</hi>  nach dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu schaffen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: König Friedrich IV. (III.), Thronsiegel (rot), gut erhalten + <hi rend="bold">RS</hi>, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/946 – 1443 X 15, St- Andrä im Lavanttal:</p><p>Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gibt seinem getreuen Jörg von Kolnitz mehrere hier genannte, im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>  gelegene Güter zu Lehen – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof, fehlt.</p></div></div></div><div type="div1" rend="P2"><head>I/947 – 1443 XII 06, -:</head><p>Hans Grudenecker verkauft um eine nicht genannte Geldsumme und gegen Reichung eines bestimmten Jahreszinses Sigmund dem Schuster zu <hi rend="italic">St. Veit</hi> und dessen Hausfrau 2 hier genannte zu <hi rend="italic">St. Veit</hi> gelegene Güter. –  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p></div><div type="div1" rend="P2"><head>I/948 – 1444 I 09, St. Veit in Kärnten:</head><p>König Friedrich IV. verleiht eine von dem jungen Grafen von Montfort zu Lehen gehende Schwaige gelegen <hi rend="italic">bei Reut an dem Eck</hi> (bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>) dem Ulrich Hemerl. – Or. Per. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/949 – 1444 I 10,-:</p><p>Hans Ungnad, König Friedrichs IV. Kammermeister übergibt und einantwortet dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen von demselben dem Ritter Hans Laun (Lawn) und dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Ulrich Einpacher lautenden Geldschuldbrief  von 2000 <hi rend="italic">Rheinischen</hi>  Gulden. – Or. Per. <hi rend="bold">S</hi>: Hans Ungnad, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/950 – 1444 I 20, in der Kapell:</p><p>König Friedrich IV. bestätigt und verdeutscht auf Bitten des Abtes Heinrich von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Brief des Markgrafen Otakar von <hi rend="italic">Steier</hi>  dd<hi rend="sup">to. </hi>1148 III 04*<hi rend="sup">)</hi>, Graz (I/20), worin dieser dem Stift St Lambrecht die Kirche unserer lieben Frau und St. Michaels zu Grasslab schenkt. – *<hi rend="sup">)</hi>  soll heißen II 22. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich, gut erhalten + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/950a– 1444 I 24, dem </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="underline">1444 I 25, -:</p><p>Niklas Stuphenhauser und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Simon Neupeckh und dessen Hausfrau Margarethe ihre im Markt <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelegene Brandstatt mitsamt dem Garten und sonstigen Zugehörungen. – Eingeschaltet in 1526 VIII 27, Graz (II/654).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/951 – 1444 II 06,-:</p><p>Achaz Polan, Judenrichter zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>, gibt dem <hi rend="italic">Radkersburger</hi>  Juden Gerschan uns einem Eidam Mändlein einen Behabbrief lautend auf das demselben verpfändete Haus  und Hof des Hans Wagner zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>. – Mit hebräischer Beischrift. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Achaz Polan, Judenrichter zu <hi rend="italic">Radkersburg </hi>(grün in Schale) + <hi rend="bold">RS</hi>., gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/952 – 1444 III 16,-:</p><p>Hans Gradenecker verkauft dem Abte Heinrich, Prior Wolfhard und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  drei Huben, eine gelegen <hi rend="italic">in der Einöd </hi>und zwei bei <hi rend="italic">St. Veit </hi>bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  um 102 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Konrad Gradenecker, Bruder; <hi rend="bold">S2</hi>: Anton Himmelberger, Vizedom in <hi rend="italic">Kärnten</hi>; <hi rend="bold">S3</hi>: Hans Gesthren, Bürger zu <hi rend="italic">St. Vei</hi>t in <hi rend="italic">Kärnten</hi>, eines beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/953 – 1444 IV 24, dem </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Hans am <hi rend="italic">Pungellehen</hi>  und dessen Hausfrau die Rebhube und das Zulehen, genannt <hi rend="italic">im Greut</hi>, beide gelegen zu <hi rend="italic">Zeitschach</hi>, zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/953 a- 1444 V 12, -:</p><p>Lienhard Harracher, Tristram von Teufenbach und Andre Ramung entscheiden im Streit zwischen Friedrich, Abt Heinrich, Hans von Stubenberg und den Bürgern von <hi rend="italic">Friesach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Lienhard Harracher, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: Tristram von Teufenbach; <hi rend="bold">S3</hi>: Andre Ramung.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/954 – 1444 V 13, Friesach:</p><p>Hartwig Lampoltinger, <hi rend="italic">decretorum doctor</hi>, Propst zu <hi rend="italic">Friesach</hi>  und Archidiakon von <hi rend="italic">Unterkärnten</hi>, transsummiert und vidimiert den von dem <hi rend="italic">Baseler </hi>Konzil dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verliehenen Schutzbrief (1442 VI 23, Basel; I/922). Signierung durch den Notar Johann Schaur  von <hi rend="italic">Weißenberg</hi>  aus der <hi rend="italic">Eichstätter</hi>  Diözese. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hartwig Lampotinger, an lachsfarbener Schnur, <hi rend="underline">Wappen</hi>: 5-blättrige Rose.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/955 – 1444 VI 08, Neustadt:</p><p>König Friedrich IV. empfiehlt seinem Rate, dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernstlich, sich dem von Lienhard Harracher, Tristram von Teufenbach und Andrä Ramung rücksichtlich der zwischen dem Abt und den <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürgern strittigen Gründe gepflogenen Taiding bis auf Weiteres zu fügen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: König Friedrich, halb verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/956 – 1444 VI 17, Neustadt:</p><p>König Friedrich IV. und sein Bruder Herzog Albrecht VI. bestätigen auf die Bitte ihres <hi rend="italic">Grazer </hi>Hubmeisters Thomas Giebinger dessen Anweisung der Morgengabe und Widerlegung seiner Hausfrau Margaretha auf den Hof zu <hi rend="italic">Vatersdorf </hi>und das Dorf <hi rend="italic">Sperbelsbach </hi>(<hi rend="italic">Sparbersbach</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: König Friedrich; <hi rend="bold">S2</hi>: Herzog Albrecht, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/956a– 1444 VIII 08, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/957 – 1444 XII 06, Murau:</p><p>Niklas von Liechtenstein, Erbmarschall in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und oberster Kämmerer in <hi rend="italic">Steier</hi>, verleiht dem Hans Müllner (Müller) <hi rend="italic">in der Topel </hi>hier genannte Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/958 – 1444 XII 07, -:</p><p>Niklas der Suppändel*<hi rend="sup">)</hi>  zu Lind und seine Hausfrau versprechen dem <hi rend="italic">Radkersburger</hi>  Juden Handlein, Sohn Mannos, die Zahlung von 6 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige am nächsten Weihnachtstage über ein Jahr. Bestätigung in hebräischer Schrift. – *<hi rend="sup">)</hi>  Suppan – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Michael Mugkel, Judenrichter  zu <hi rend="italic">Radkersburg.</hi></p><p rend="background-color(#ffff00)">I/958a– 1444 XII 10, Radkersburg:</p><p>Michael Mugkel, Judenrichter zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>, behabbrief für Gerschan und Mandlein auf die Güter des Hans Wagner zu <hi rend="italic">Scheifling</hi>.</p><p>Or. Perg<hi rend="color(#ff0000)">?</hi>. <hi rend="bold">S</hi>: Michael Mugkel, Judenrichter zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>, grünes Signet.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/959 – 1445 I 21,-:</p><p>Der <hi rend="italic">Krieglacher</hi>  (<hi rend="italic">Krueglacher</hi>) Pfarrer Konrad Pierensieder stiftet und widmet in das Gotteshaus unserer Frauen zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  24 Pfund Pfennig jährlichen in der <hi rend="italic">Veitsch</hi>  gelegene, dem Abte Heinrich und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  abgekauften Gülten und Gütern und bestimmt deren Verwendung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Heinrich Lang, Lehrer der geistlichen Rechte, Erzpriester in <hi rend="italic">der Oberen Mark</hi>  und Pfarrer zu <hi rend="italic">Göß</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Pfarrer Lukas Mitterberger zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Michael</hi>  an der <hi rend="italic">Liesing</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/960 – 1445 II 24, Salzburg:</p><p>Erzbischof Friedrich von <hi rend="italic">Salzburg </hi>bestätigt die von dem <hi rend="italic">Krieglacher</hi>  Pfarrer Konrad Pierensieder (Birnsieder) bei der (<hi rend="italic">Maria</hi>) <hi rend="italic">Zeller</hi>  Kirche gemachte Stiftung. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/961 – 1445 III , Basel:</p><p><hi rend="italic">Notariatsakt</hi>: Johann von <hi rend="italic">Rene</hi>(?), <hi rend="italic">decretorum doctor</hi>, Propst zu <hi rend="italic">Aldenzal</hi>  in der <hi rend="italic">Utrechter</hi>  Diözese, erläßt in Vollmacht des Konzils zu <hi rend="italic">Basel</hi>  Zwangsbriefe an alle Äbte, Pröpste usw. der <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Diözese zur Auslieferung  der auf den zwischen <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Admont abschwebenden Prozeß sich beziehenden Urkunden (<hi rend="italic">literae compulsoriae</hi>). – Signierung durch den Notar Konrad Karemberg von Marchede aus der <hi rend="italic">Kölner</hi>  Diözese. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Johann von <hi rend="italic">Rene</hi>(?), sehr zerdrückt an lachsfarbener Schnur.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/962 – 1445 VI 11, Neustadt:</p><p>König Friedrich IV. gestattet auf Bitten seines Rats des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, den Leuten des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu St. Peter im Aflenztal die Abhaltung eines Wochenmarktes an jedem Dienstag. – Kopie.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/962a- 1445 IX 30, Bruck/Mur:</p><p>Sigmund Herisser, Stadt- und Judenrichter zu <hi rend="italic">Bruck </hi>stellt für Rachel die Jüdin, Jochanam des Juden zu <hi rend="italic">Bruck</hi>  Hausfrau, einen Zeugbrief für eine Geldschuld des Ernst Freisinger aus. Bestätigung in hebräischer Schrift. Papierurkunde. – Or. Perg<hi rend="color(#ff0000)">?</hi>. <hi rend="bold">S</hi>: Sigmund Herisser.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/963 – 1445 X 19,-:</p><p>Der Jude Geml, Mayrs Bruder zu <hi rend="italic">Marburg</hi>, und seine Hausfrau übergeben und einantworten dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gewisse Geldschuld-, Gerichts-, Behab- und Übergabsbriefe, lautend auf Nikel Suppan von <hi rend="italic">Niederlind</hi>. – Hebräische Beischrift. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Jost Waldner, Judenrichter zu <hi rend="italic">Marburg</hi>, gut erhalten, datiert: <hi rend="bold">MCCCCXL</hi>  (<hi rend="italic">1444</hi>).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/964 – 1445 XI 08, Wien:</p><p>König Friedrich IV. bestätigt auf Bitten seines Rats des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, die Urkunde König Přemisl Ottakars II. ddto 1260 XII -,Graz (I/77), worin dieser die Schenkungsurkunde herzog Heinrichs von Kärnten  vom Jahre 1114 (I/9) [für das Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>] bekräftigt und vidimiert.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich, gut erhalten + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/965 – 1445 XI 10, Wien:</p><p>König Friedrich IV. bestätigt auf Bitten seines Rats des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, den dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von den Herzogen Albrecht III. und Leopold verliehenen Brief dd<hi rend="sup">to. </hi>1371 XI 24, Wien (I/377). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich, gut erhalten + <hi rend="bold">RS</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/966 – 1445 XI 10,-:</p><p>Michael Harasser, Bürger zu <hi rend="italic">Friesach</hi>  und seine Hausfrau Anna verkaufen dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren zu <hi rend="italic">Pöls</hi>  gelegenen Hof um 80 Pfund <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Gamareth von Silberberg, Hauptmann zu <hi rend="italic">Friesach</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Peter Reysberger, Pfleger zu <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/967 – 1445 XI 15, Graz:</p><p>Leopold von Aspach, Verweser der Hauptmannschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventbruder Ulrich Krabasdorfer, Vertreter des Priors Wolfhart und des Konventes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, einen auf Hans Neidecker lautenden Behabbrief. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Leopold von Aspach, grün in Schale, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/968 – 1445 XII Graz:</p><p>Leopold von Aspach, Verweser der Hauptmannschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>, gibt der Jüdin Rachel, des <hi rend="italic">Brucker</hi>  Juden Jochanan Hausfrau, einen Schirmbrief rücksichtlich ihres Pfandrechtes auf die dem Ernst Freisinger gehörig gewesenen Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S S</hi>: Leopold von Aspach, grün in Schale, gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/968a– 1446 16, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich vidimiert eine Liechtensteiner Urkunde. Aus dem <hi rend="italic">Murauer</hi>  Archiv (Anmerkung). – Original ?, <hi rend="bold">S</hi>: ? </p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">968b– 1447 (144</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">6</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">) II 07, Rom:</hi></p><p>Papst Eugen (IV.) bestätigt auf Bitten König Friedrich IV., des Markgrafen Friedrich von <hi rend="italic">Brandenburg</hi>  und der Erzbischöfe von <hi rend="italic">Mainz</hi>, <hi rend="italic">Magdeburg</hi>, <hi rend="italic">Bremen</hi>  und <hi rend="italic">Salzburg</hi>  alle vom 17 März 1439(<hi rend="strikethrough">8</hi>) bis zum Datum dieses in <hi rend="italic">Deutschland</hi>  erfolgten kirchlichen Wahlen, Postulationen, Verleihungen etc. – Inseriert in 1447 X 29, Wie4 (I/983).</p><div type="div2"><div type="div3" rend="P3"><head>I/969 – 1446 II 07, Wien:</head><p>König Friedrich IV. gestattet auf Bitten des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, seines Rates, den Leuten des Klosters zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> die Abhaltung eines Wochenmarktes an jedem Donnerstag.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Friedrich, großes Thronsiegel gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/970 – 1446 IX 05,_:</p><p>Pankracz Zuller, gesessen auf der „<hi rend="italic">Permanshube</hi>“ am <hi rend="italic">Tregast</hi>  (<hi rend="italic">Tregist</hi>) und seine Schwester Margaretha entsagen gegen 4 Pfund Pfennige allen ferneren Ansprüchen und Forderungen an ihren Schwager Ulrich Langhory. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Hans Laun von Hanstein, Amtmann im <hi rend="italic">Pibertal</hi>, innen aufgedrückt und beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/970a– 1446 IV 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/971 1446 IV 24,-:</p><p>Jochanam der Jude zu <hi rend="italic">Bruck</hi>  und seine Hausfrau geben einen Schuldbrief über 26 Pfund Pfennige lautend auf Ernst Freisinger. – Hebräische Beischrift. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Ulrich Luchendorfer, Judenrichter zu <hi rend="italic">Bruck/Mur</hi>, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/971a– 1446 X 20, Radkersburg:</p><p>Inhalt betreffend den Nikel Suppan zu <hi rend="italic">Lind</hi>  selig. – Zwei Or. Pap. mit gleichem Inhalt, <hi rend="bold">S</hi>: Hans Guppsecz.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/972 – 1446 V 26,-:</p><p>Weichard von Polheim zu <hi rend="italic">Leibnitz</hi>  verkauft dem Kaspar Utscher und dessen Hausfrau Dorothea seinen am <hi rend="italic">Mittereck</hi>  gelegenen Weingarten um eine nicht genannte Summe Geldes. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Weichard von Polheim, grün in Schale, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/973 – 1446 VI 23,-:</p><p>Hans Gupsecz, Judenrichter zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>, gibt dem Juden Handel einen Behabbrief, lautend auf die Pfänder seines Schuldners, des seligen Niklas Suppandel zu <hi rend="italic">Lind</hi>. Hebräische Beischrift. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Judenrichter Hans Guppsecz, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/973a– 1446 IX 01, St. Marein im Mürztal:</p><p>Verzeichnis der Zeugen, welche der s<hi rend="italic">teirische</hi>  Landeshauptmann Hans von Stubenberg in Gegenwart des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und anderer geistlicher und weltlicher Personen über Eigentumsrecht des <hi rend="italic">Mareiner </hi>Pfarrers auf einen Berg, Holz, Weide und Grund, genannt „<hi rend="italic">an der Öd</hi>“ und gelegen in der <hi rend="italic">St. Mareiner</hi>  Pfarre (<hi rend="italic">Mürztal</hi>), verhört hat. – Eingeschaltet in Urkunde dd<hi rend="sup">to.</hi>  1476 I 21, Neuberg (II/298 a). Siehe 1608 IV 10, St. Marein im Mürztal.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/974 – 1446 IX 19, -:</p><p>Jörg Jöbstel (Jostel) verkauft der edlen Frau Agnes, Witwe nach Balthasar Wernher, mehrere hier beschriebene Güter um 260 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige (im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>  gelegen). – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="underline">1446 IX 18, Wien:</p><p>König Friedrich IV. empfiehlt dem <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landeshauptmann Hans von Stubenberg ernstlich, den Pfarrer zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>  im <hi rend="italic">Mürztal</hi>  in dem Eigentum des Berges (<hi rend="italic">sic</hi>), genannt „<hi rend="italic">an der Öd</hi>“,  von niemanden beirren zu lassen. – Eingeschaltet in Urkunde dd<hi rend="sup">to.</hi>  1476 I 21, Neuberg (II/298 a), vgl. auch I/973a.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/974A – 1446 IX 19, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">-</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/974a– 1446 X 02, -:</p><p>Hans Mitter, Glockengießer und Bürger zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>  bestätigt den Empfang von 15 Pfund Pfennig von Diener des Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  für eine neue Glocke in <hi rend="italic">Aflenz</hi>. – <hi rend="bold">S</hi>: Hans Mitter, Signet, unkenntlich!.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/974 a- 1446 X 02,-:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt? </hi>– Genannt: Ulrich Baumgartner, Pfarrer zu <hi rend="italic">Kindberg</hi>; Augustin Ochsenhofer, Pfarrer zu <hi rend="italic">St</hi>. <hi rend="italic">Marein/Mürztal</hi>. – <hi rend="bold">S1</hi>: ? (fehlt); <hi rend="bold">S2</hi>: Friedrich Reisacher, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/975 – 1446 X 15,-:</p><p>Hans von Stubenberg, Hauptmann zu Steier, gibt dem Juden Säckel zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, Moldrams Sohn, auf Grund eines Behabbriefes des Judenrichters Dietrich Cjailitsch zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>  einen Schirmbrief, lautend auf die Güter des <hi rend="italic">Friesacher</hi>  Bürgers Michael Harasser (Harosser). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hans von Stubenberg, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/976 – 1446 X 15,-:</p><p>Ein zweiter Schirmbrief des Hans von Stubenberg, Hauptmann zu Steier, für den Juden Säckel zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hans von Stubenberg, beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/976a– 1447 I 11, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/9676b– 1447 I 24, -:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/976c– 1447 II 07,-:</p><p>Stephan Massolter, Judenrichter zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>, bestätigt für Merchel den Juden, Sohn des Kener zu Judenburg, einen Pfandbrief des verstorbenen Wolfhart Wehentrit, Bürger zu <hi rend="italic">Friesach</hi>. Bestätigung in hebräischer Schrift.  – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Stephan Massolter, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/976 b- 1447 VI 24,-:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt? </hi>– Aussteller Stephan Massolter, Judenrichter zu <hi rend="italic">Judenburg</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Stephan Massolter, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/977 – 1447 III 10, Wien:</p><p>Die Gebrüder Stefan und Thomas die Kolben sowie Jörg Kelberhardter stiften und widmen in Vollziehung des Vermächtnisses des weiland Otto von Maissau in unserer Lieben Frauen Gotteshaus zu (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zell</hi>  12 Holde zu <hi rend="italic">Gerungs</hi>  in der <hi rend="italic">Ottenschlager</hi>  Pfarre (<hi rend="italic">Waldviertel</hi>) und bestimmen die Verwendung der von denselben zu richtenden jährlichen Dienste. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Stefan Kolb, fehlt; <hi rend="bold">S2</hi>: Thomas Kolb; <hi rend="bold">S3</hi>: Jörg Kelberhardter; <hi rend="bold">S4</hi>: Jörg von Seussenegg, sehr beschädigt; <hi rend="bold">S5</hi>: Wolfgang Herting.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/977α– 1447 III 22, Aflenz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/977</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">β</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  – 1447 IV 11, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/977a_ - 1447 IV 19, Pölan (Pöllau ?):</p><p>Barbara, Witwe nach Bernhard von <hi rend="italic">Straßgang</hi>, bittet den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihrer Muhme Margarethe, Hausfrau des Hans Drechsler zu <hi rend="italic">Trofaiach</hi>, die hier genannten im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegenen Güter zu verleihen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Lienhard Teuffel, grün, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/977a– 1447 VI 18, -:</p><p>Sigmund Roggendorfer, Landschreiber in <hi rend="italic">Steier</hi>  quittiert über 500 Gulden von Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. Papierurkunde. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Sigmund Roggendorfer, grün, beschädigtes Signet.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/978 – 1447 VII 25, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Hans Decker von <hi rend="italic">Baden</hi>  (bei <hi rend="italic">Wien</hi>) und seine Hausfrau Margarethe schulden dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  56 ungarische Gulden und Dukaten und verheißen deren Rückzahlung auf die nächsten Weinachten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Niklas Grassler; <hi rend="bold">S2</hi>: Stefan Puchler, eines beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/978a– 1447 VIII 02, Rom:</p><p>Papst Nikolaus (V.) bestätigt die Bulle seines Vorgängers des Papstes Eugen (IV.) ddto 1446 II 07, Rom: <hi rend="italic">inter cetera</hi>  ... Inseriert in 1447 X 29, Wien (I/983).</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/979 – 1447 V 12 (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">VIII 16</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">),-:</hi></p><p>Der Jude Gerschan von <hi rend="italic">Radkersburg</hi>  und seine Hausfrau übergeben und einantworten dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  mehrere Geldschuld-, Gerichts-, und Behabbriefe, lautend auf Hans Wagner von S<hi rend="italic">cheifling</hi>. – Mit hebräischer Schrift. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Judenrichter Hans Guppsecz, gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/980 – 1447 IV 12 (</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">VIII 16</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">),-:</hi></p><p>Der Jude Handl von <hi rend="italic">Radkersburg</hi>  und seine Hausfrau übergeben und einantworten dem Abte Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Geldschuld-, Behab- und Gerichtsbrief, lautend auf Nikel Suppandel zu <hi rend="italic">Lind</hi>. – Bestätigung in hebräischer Schrift. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Hans Guppsecz, Judenrichter  zu <hi rend="italic">Radkersburg</hi>, gut erhalten.</p><p><hi rend="underline">1447 VIII 21, Neustadt</hi>:</p><p>König Friedrich IV. beauftragt den Herrn Hans von Subenberg, dem Albrecht Haffner und der Witwe des Martin Spieczer ernstlich zu empfehlen, daß selbe den <hi rend="italic">St. Mareiner</hi>  Pfarrer in dessen Eigentum, genannt an der Öden, nicht mehr beirren mögen. – Eingeschaltet in 1476 I 21, Neuberg. Siehe (I/973 a).</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/980a– 1447 X 06, Mariazell;</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/981 – 1447 X 28, Wien:</p><p>Der Kardinaldiakon Johannes, Legat für <hi rend="italic">Deutschland</hi>, verleiht zur Marienkirche in <hi rend="italic">Hof</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  an hier genannten Festen einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kardinaldiakon Johannes, beschädigt.</p></div></div></div><div type="div1" rend="P2"><head>I/982 – 1447 X 28, Wien:</head><p>Der Kardinaldiakon Johannes, päpstlicher Legat für <hi rend="italic">Deutschland</hi>, verleiht zur Kirche des heiligen Lambert und zur Filialkirche <hi rend="italic">St. Blasius</hi> an hier genannten Festen einen Ablaß von 100 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kardinaldiakon Johannes, Legat für <hi rend="italic">Deutschland</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/983 – 1447 X 29, Wien:</p><p>Der Kardinaldiakon Johannes, päpstlicher Legat für <hi rend="italic">Deutschland</hi>, transkribiert auf die durch den Magister Gottfrid Berneblas vorgebrachte Bitte des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Bulle des Papstes Nikolaus (V.) dd<hi rend="sup">to. </hi>1447 VIII 02, Rom, welch die Bulle des Papstes Eugen (IV,) dd<hi rend="sup">to. </hi>1447(<hi rend="strikethrough">6</hi>) II 07, Rom bestätigt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kardinaldiakon Johannes, Legat für Deutschland,   verloren.</p><div type="div2"><div type="div3"><div type="div4" rend="P5"><head>Die Nummer I/984 fehlt</head><p rend="background-color(#ffff00)">I/984a und b– 1447 X 29, Wien:</p><p>Johannes Kardinaldiakon tt. <hi rend="italic">S</hi>. <hi rend="italic">Angeli</hi>  und päpstlicher Legat für <hi rend="italic">Deutschland</hi>, bestätigt die Freiheiten, Immunitäten und Privilegien des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und dehnt selbe auch die stiftischen Familiaren und Untertanen aus. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kardinaldiakon Johannes, gut erhalten in Blechkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/985 – 1447 XII 21, Gainfarn:</p><p>Der Pfarrer Stephan von <hi rend="italic">Gainfarn</hi>  nebst anderen Insassen daselbst verkaufen dem Abte Heinrich  und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ihren Hof zu <hi rend="italic">Gainfarn</hi>, genannt der „<hi rend="italic">Pfarrhof</hi>“, um 100 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige Landeswährung und einen Gulden Leikauf. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Pfarrer Stephan von <hi rend="italic">Gainfarn</hi>; <hi rend="bold">S2</hi>: Jakob Hauser; <hi rend="bold">S3</hi>: Abt Georg von <hi rend="italic">Heiligenkreuz</hi>; <hi rend="bold">S4</hi>: Kaplan Jörg Linzer von <hi rend="italic">Grassau</hi>, alle gut erhalten.</p><p rend="underline">1447 – 1455 -,-:</p><p>Papst Nikolaus (V.) verleiht an die Pfarrkirche zum heiligen Michael in <hi rend="italic">Voitsberg</hi>, für welche der Richter Andreas Greissenegger eine besondere Verehrung zeige, (Indulgenzen). – Aus „<hi rend="italic">Abgeführten Pruzeß der Statt Voitsberg betreffend</hi>“, jedoch nur unvollständige Abschrift p. 41 aus dem Jahr 1538.</p><p><hi rend="underline">1448 II 25, -</hi>:</p><p>Konrad von Kainach*<hi rend="sup">)</hi>, Pfarrer zu <hi rend="italic">Piber</hi>, gibt dem Andrä von Hollenegg einen Revers bezüglich der von diesem bei der Pfarrkirche zu <hi rend="italic">Piber</hi>  gemachten Stiftung. –*<hi rend="sup">)</hi>  Aus dem Geschlecht der nachmaligen Freiherren von <hi rend="italic">Kainach</hi>. – Nach Urkunde vom Jahre 1652 II 27, Graz.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/986 – 1448 III 02, -: </p><p>Andrä von Hollenegg der Ältere schenkt zu seinem , seiner Vorfahren und Nachkommen Seelenheil und mit Einwilligung des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  der Pfarrkirche zu <hi rend="italic">Piber</hi>  verschiedene Güter, Gülten und Zinse, und stiftet auch daselbst einen neuen Kaplan. – Kopie. (II p. 223 – 225)</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/987  - 1448 III c. 24,</hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Niklas Scheibmayr und dessen Hausfrau Anna seinen zu <hi rend="italic">St. Johann in der Scheiben</hi>  gelegenen Maierhof zu Kaufrecht. – Or. Perg <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/988 – 1448 III 27, -:</p><p>Propst Johannes, Dechant Ortolf und das Kapitel zu <hi rend="italic">Gurk</hi>  eignen dem Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den durch dieselben von Michael Harrasser aus <hi rend="italic">Friesach</hi>  im Jahr 1445 XI 10 erkauften und zu <hi rend="italic">Pöls</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  gelegenen Hof zu. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>:  Propst Johannes; <hi rend="bold">S2</hi>: Kapitel <hi rend="italic">Gurk</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/989 – 1448 V 17, -:</p><p>Jörg Jöstel schildet dem Hans im <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  25 Pfd. Pfennige und verspricht deren Bezahlung am nächsten Bartholomäustag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/989a– 1448 VI 21, Graz:</p><p>König Friedrich IV. (III.) erläßt für hier genannte Korporationen – darunter das Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  – und Personen in <hi rend="italic">Steiermark</hi>  eine auf drei Jahre gültige Ordnung, betreffend der Verbringung der von diesen gebauten oder gekauften Weine über den <hi rend="italic">Semmering </hi>nach <hi rend="italic">Steiermark</hi>. – Abschrift auf Papier aus dem 16. Jahrhundert.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/989b– 1448 VII 10, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div></div><div type="div3" rend="P3"><head>I/990 – 1448 VII 17, -:</head><p>Hans Grim verkauft dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi> um eine nicht genannte Geldsumme seine Leute und Güter an genannten Orten, darunter den Turm am <hi rend="italic">Schrattenberg</hi> bei <hi rend="italic">Scheifling</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; beide beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/990a– 1448 VII 26, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/991 VII 28, -:</p><p>Christoph Müllner von <hi rend="italic">Sand</hi>  bei <hi rend="italic">St.</hi> <hi rend="italic">Lambrecht</hi>  vermacht seiner Hausfrau Margaretha zu rechter Heimsteuer und Morgengabe 24 Pfd. Pfennige und alle seine noch zu gewinnenden fahrende Habe. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/992 – 1448 IX 01, -:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Hans Prästl zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  und dessen Hausfrau Dorothea einen<hi rend="bold"> </hi>Garten, der an den des Vigilius Gradner grenzt,  zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Heinrich, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/993 – 1448 XI 11, -:</p><p>Heinrich von Hollenegg urkundet für sich und seinen Sohn Koloman, daß das <hi rend="italic">Kuditshaus</hi>  zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  nach ihrem Absterben wieder an das Gotteshaus zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und die Kirche zu <hi rend="italic">Pibe</hi>r fallen solle. Kopie. (II p. 262)</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/993a– 1448</p><p>Leopold Wellser, Pfleger zu <hi rend="italic">Baden</hi>, quiettiert dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  24 Gulden auf 32 Pfd. Pfennige Steuer von dessen niederösterreichischen Besitzungen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, Papiersiegel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/993b– 1449 III 10, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div><div type="div3" rend="P3"><head>I/994 – 1449 III 19, -:</head><p>Jörg Mair zu <hi rend="italic">Ober Weinzirl</hi> und seine Hausfrau Anna werden dem <hi rend="italic">Grazer </hi>Bürger Erhard Fleck und dessen Hausfrau 6 Pfund guter <hi rend="italic">Wiener</hi> Pfennige schuldig und versprechen deren Rückzahlung am nächsten Michelstag. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/995 – 1449 IV 10, -:</p><p>Jörg Mair zu <hi rend="italic">Ober Weinzir</hi>l und seine Hausfrau Anna werden dem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Juden Handel und dessen Hausfrau 6 Pfd. guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige und 4 Hühner schuldig und verheißen die Abzahlung am nächsten Ägiditag. – Mit hebräischer Beischrift. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/996– 1449 IV 20, -:</p><p>Ulrich Schuester zu <hi rend="italic">Nieder Weinzirl</hi>  und seine Hausfrau Kunigunde verkaufen dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Konventbruder und Pfarre in (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Hof</hi>, ihren zu <hi rend="italic">Weinzirl</hi>  gelegenen Weingarten um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/996a– 1449 IV 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/996b– 1449 V 09, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/997 – 1449 V 09,-:</p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Andrä am <hi rend="italic">Kogel</hi>  und dessen Hausfrau die am <hi rend="italic">Kogl</hi>  gelegene Hube, genannt „<hi rend="italic">am Kogel</hi>“ zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, <hi rend="bold">T2</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/998 – 1449 V 19,-:</p><p>Peter aus der <hi rend="italic">Polan</hi>  macht und gibt seiner Hausfrau Katharina zu rechter Morgengabe und Heimsteuer all sein fahrendes und noch zu gewinnendes Gut.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, <hi rend="bold">T2</hi>, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/999 – 1449 V 19,-:</p><p>Katharina, Hausfrau des Peter aus der <hi rend="italic">Polan</hi>, gibt und vermacht ihrem lieben Manne für die ihr gegebene Morgengabe alle ihre Habe und das Burglehen, das sie von dem von Liechtenstein hat.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt Heinrich <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, <hi rend="bold">T2</hi>, beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/999a– 1449 V 23, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1000 – 1449 V 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Getreuen Peter Fidler und dessen Hausfrau Anna das <hi rend="italic">Hübel</hi>, genannt <hi rend="italic">Fritzlien</hi>, und das Messnerhaus, beide gelegen in <hi rend="italic">Zeitschach</hi>, zu Kaufrecht. – Or. Pergt. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1000a– 1449 V 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p></div><div type="div3" rend="P3"><head>I/1001 – , VI02, -:</head><p>Klara, Witwe nach Niklas <hi rend="italic">im Pac</hi>h, und ihre Söhne Lienhard, Hans und Niklas einerseits, dann Jakob des Grillsmid <hi rend="italic">in der Propst</hi> Sohn, andrerseits, kopromittieren hinsichtlich des von genanntem Jakob G. und Niklas <hi rend="italic">im Pach</hi> vollbrachten Todschlages auf den Spruch des Simon, Amtmannes in der <hi rend="italic">Feistritz</hi>, Veit Kulmers zu <hi rend="italic">Friesach</hi> u. a. m. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?, <hi rend="bold">P2</hi>: ?, jedoch 3 Petschafte angekündigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1002 – 1449 VIII 11, -:</p><p>Die Brüder Balthasar und Veit Paurer von <hi rend="italic">Nieder</hi> <hi rend="italic">Wölz</hi>, ihre Schwester Ursula und ihr Vetter Jörg Saurer entsagen all ihren ferneren Forderungen an den Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1003 – 1449 X 16 Maria Zell:</p><p>Wolfgang der Praun vergleicht sich mit dem (<hi rend="italic">Maria</hi>-) <hi rend="italic">Zeller</hi>  Pfarrer Johann Schachner hinsichtlich der Nutznießung hier genannter Güter und Gülten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, eines etwas beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1004 – 1448 (144</hi><hi rend="background-color(#ffff00)strikethrough">9</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">) XII 26, -:</hi></p><p>Hans, Friedrich des Hammerschmied Sohn, gesessen zu <hi rend="italic">Winklern</hi>, wird dem Lienhard Hofkircher, Chorherren bei <hi rend="italic">St. Bartholomä</hi>  zu <hi rend="italic">Friesach</hi>, 9½ Pfd. guter <hi rend="italic">Wiener</hi>  Pfennige schuldig, die diesem der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Prior Schachner <hi rend="strikethrough">sel</hi>. geschafft hat. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1005 – 1450 II 28, -:</p><p>Dorothea, Witwe nach Bernhard Flemming, und ihre Schwester Ursula, verheiratet mit Peter von Tschernebl, beide Töchter des Adam Gradner (+), machen und geben zur Maria Magdalena Pfarrkirche in <hi rend="italic">Köflach</hi>  eine halbe Hube, am <hi rend="italic">Mitterberg</hi>  genannt, und bestimmen deren Gülten zur Unterhaltung eines ewigen Lichts  vor dem Frohnleichnams Altare in genanntem Gotteshaus. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Vetter Georg Gradner, verloren; <hi rend="bold">S2</hi>: Peter von  Tschernebl, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1006 – 1450 III 12,*</hi><hi rend="sup background-color(#ffff00)">)</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  -:</hi></p><p>Jörg Kräll (Chrael) begibt sich gegen eine nicht genannte Geldsumme aller seiner Ansprüche auf ein von seinen  Eltern zu Leibgeding gehabtes, zu <hi rend="italic">St. Peter</hi>  im Markt zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  gelegenes Haus zu Gunsten des Abtes Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – *<hi rend="sup">)</hi>  „<hi rend="italic">an phicztag an sand Gregorgentag</hi>“ - Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?, beschädigt; <hi rend="bold">S2</hi>: ?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">I/1006a– 1450 III 28, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1007 – 1450 IV 25, Rom:</p><p>Papst Nikolaus (V.) gibt dem Propst (Johann) der <hi rend="italic">Gurker</hi>  Kirche den Auftrag, die päpstlichen, kaiserlichen etc., Privilegien der Urkunden des Klosters <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu untersuchen, deren Echtheit zu prüfen, die etwa beschädigten zu erneuern und alle dann samt und sonders zu bestätigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1008 – 1450 V 04,-:</p><p>Propst Stephan, Dechant Wolfgang und das Kapitel des <hi rend="italic">St. Bartholomäus</hi>  Stiftes zu <hi rend="italic">Friesach</hi>, verkaufen um eine nicht genannte Geldsumme dem edlen Sigmund Fuller ein Gut „<hi rend="italic">an der Eben an dem Auring</hi>“. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Kapitel St. Bartholomäus, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1008a– 1450 VI 18, Graz:</p><p rend="color(#ff0000)">Inhalt?</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1009 – 1450 VI 21, -:</p><p>Abt Johannes von <hi rend="italic">Neuberg</hi>  urkundet über die Beilegung seines Streites mit dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Weide auf der <hi rend="italic">Königsalpe </hi>unter Vermittlung der Edlen Hans Laun, Friedrich Reisacher und Ernst Gloiacher. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt Johann; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent <hi rend="italic">Neuberg</hi>, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1010 – 1450 – VIII 11, -:</p><p>Anna, Witwe nach Niklas Rabesch von <hi rend="italic">Köflach</hi>, verkauft dem Kunz Königshofer zu Köflach und dessen Hausfrau Anna um eine nicht genannte Summe Geld ihre zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>; ?: <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1011 – 1450 IX 27, -:</p><p>Ernst Freisinger verkauft dem Abt Heinrich und dem Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  seinen Hof, genannt <hi rend="italic">am Freising</hi>, die Fischweid im <hi rend="italic">Freisingtal </hi>und die <hi rend="italic">Grieswiese</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1012 – 1450 IX 27, -:</p><p>Ernst Freisinger verkauft dem Abt Heinrich von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme die in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene <hi rend="italic">Langwiese</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">(I/1012a- 1450 - , Neustadt:)</p><p>König Friedrich IV. (III.) verheißt allen nach Mariazell Pilgernden sicheres Geleit und nimmt die Güter und Leute daselbst in seinen Schutz. – Nach einem <hi rend="italic">Syllabus orig. et privileg. Cellensium</hi>  aus neuerer Zeit, Nr. 531<hi rend="sup">a</hi>. <hi rend="underline">= 1056 – 1454 VII 13, -</hi>:</p></div></div></div></body></text></TEI>