<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Regesten St</title><author>Ludwig Freidinger</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-09-05T12:15:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name>Andreas Freidinger</name><date>2007-07-13T15:45:00</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center bold">Regesten St. Lambrecht 1700 - 1725</p><p>III/833 – 1701 I 11, Wien:</p><p>Bischof Rudolf Josef von Seckau verträgt sich mit dem Propst Franz Sigmund von Schrott und dem Kapitel zu Seckau rücksichtlich der Jurisdiktion über das Stift Seckau und der mit dem selben vereinigten Kirchen Abschriftlich.</p><p>III/834 – 1701 I 22, Rom:</p><p>Papst Clemens (XI.) verleiht den Gläubigen der Diözese Salzburg einen vollkommenen Ablaß – Bekanntgemacht von Erzbischof Johann Ernst am 18, Februar 1701. – Lateinischer Abdruckdes Ablaßbreve und deutscher Abdruck der erzbischöflichen Bekanntmachung mit <hi rend="bold">S</hi>.</p><p>III/835– 1701 I 26, Rom:</p><p> Papst Klemens (XI.) verleiht zur Kirche in Mariazell eine Indulgenz. Or. Perg. S: Fischerring verloren.</p><p>III/836 – 1701 I 26, Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) verleiht zur Kirche in Mariazell eine Indulgenz von 100 Tagen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring verloren.</p><p>III/837 – 1701 II 25, Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) verkündet anläßlich seiner Thronbesteigung ein allgemeines Jubeljahr. –  Lateinischer Abdruck.</p><p>III/838 – 1701 IV 07, Seggau:</p><p>Bischof Rudolf Josef von Seckau macht den vom Papst Klemens (XI.) den Gläubigen seiner Diözese verliehenen  vollkommenen Ablaß*<hi rend="sup">)</hi>  bekannt. – *<hi rend="sup">)</hi>  Dd<hi rend="sup">to. </hi>1701 III 12, Rom – Deutscher Abdruck mit <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller.</p><p>III/839 – 170 VIII 06, Spielfeld:</p><p>Johann Baptist Fünckhenauer verkauft dem Grafen Leopold Engelbrecht Josef Katzianer von Katzenstein und dessen Frau Maria Felicitas seine zu Gersdorf gelegene, dem Stift St. Lambrecht dienstbare Mühle samt Zubehör um 4000 fl. und 200 Dukaten Leikauf. Abschriftlich.</p><p>III/840 – IX 12, Graz:</p><p>Die Gräfin Maria Anna von Khienburg verkauft dem Freiherrn Franz Josef von Jabornegg und dessen Gemahlin Maria Rosina ihr Gut Hochenburg samt Zubehör um 23000 fl. und 12 Dukaten Leikauf.</p><p>Beglaubigte Abschrift mit <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/841 – 1702 II 18, Graz.</p><p>Bischof Franz Anton von Seckau ermahnt die Seelsorger des Kommissariates Piber, das Volk zur Verrichtung der Osterbeichte anzuhalten.</p><p>Or. Pap.. S: Bischof aufgedrückt.</p><p>III/842 – 1702 IV 10, Piber:</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht erteilt auf Ersuchen des Herrn Johann Karl von Liechtenstein und dessen Gemahlin Maria Anna eine Messelizenz für die Kapelle im Schloß Afling. Abschriftlich.</p><p>III/843 – 1703 IV 18, Wien:</p><p>Kaiser Leopold I. erneuert das Verbot in Betreff der Wucherzinsen. – Abdruck, <hi rend="bold">S</hi>: verloren.</p><p>III/844 – 1704 (?) 14, Salzburg.</p><p>Walburga Weissin, * Lang in vermacht letztwillig ihrem Sohn, dem St. Lambrechter Professen P. Fortunat, nebst einer Geldsumme auch einiges Silbergerät. Abschriftlich.</p><p>III/845 – 1704 I 12, Seckau</p><p>Bischof Franz Anton von Seckau befiehlt den Seelsorgern seiner Diözese, das Volk das Volk zur Verrichtung der Osterbeichte aufzumuntern.</p><p>Or. Pap.. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof aufgedrückt</p><p>III/846 – 1704 I 12, -:</p><p>Johann Josef Klettenhämber, Verwalter der Herrschaft Lavant ob Friesach, beurkundet die Verleihung eines Garbenzehents zu St. Margarethen bei Silberberg an Martin Hässner alias Ladendorfer und zwar auf dessen Lebenszeit. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p>III/847 – 1704 II 09, Graz:</p><p>Kaiser Leopold I. befiehlt dem Abt von St. Lambrecht die Bekanntgebung des im Besitz der Stift St. Lambrechter Kirchen befindlichen Gelder und Silbers bei der hiezu angeordneten Deputation. Abschriftlich.</p><p>III/848 – 1704 II 22. Graz:</p><p>Die Priorin Maria Theresia a Jesu und der Konvent der Karmeliterinnen zu Graz kassieren und Töten ein bei dem Stift St. Lambrecht stehendes Kapital von 2853 fl.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/849 – 1704 VI 04, Graz:</p><p>Kaiser Leopold I. verlangt vom Stift St. Lambrecht unverzüglich die Abfuhr des Kirchensilbers und Kirchengoldes an die Hauptdeputation in Graz.</p><p>Or. Pap. in Briefform <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p>III/850 – 1704 VI 12, Graz:</p><p>Kaiser Leopold I. droht dem Stift St. Lambrecht im Fall der nicht unverweilten des Kirchensilbers und Kirchengoldes mit militärischer Exekution.</p><p>Or. Pap. in Briefform <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p>III/851 – 1704 IX 17, Graz</p><p>Der steirische Landeshauptmann Graf Georg Seifried von Dietrichstein gibt eine „<hi rend="italic">Vorforderung</hi>“ des Abtes und Konvents von St. Lambrecht wider den Fürsten Adam Franz von Schwarzenberg per Gewalt im Karchauischen Reißgejaid vom 16. Oktober 1703. Abschriftlich.</p><p>III/852 – 1704 IX 19, Graz:</p><p>Kaiser Leopold I. – Aflenz – Mürztal – Annabergischen Schlosser- und Tischlerlade bei deren Handwerkartikeln. Abschriftlich.</p><p>III/853 – 1704 XI 17, Graz.</p><p>Der Freiherr Georg Friedrich Schäzl von und zu Hermannsberg, „<hi rend="italic">angesetzter</hi>“ Landesverweser, erläßt einen „Abschied der eingebrachten Hauptweisartikel“ des Abtes und Konvents von St. Lambrecht wider den Grafen Johann Rudolf von Saurau per Gewalt vom 14. Mai 1688 im Reißgejaid in der Karchau.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/854 – 1704 XI 28, Klagenfurt:</p><p>Der Kapuziner Provinzial Fr. Lambert von Niederdorf gewährt dem St. Lambrechter Prior P. Gabriel Koch die Teilhaberschaft an allen guten Werken und Verdiensten seines Ordens. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p>III/855 – 1705 I 09, Graz:</p><p>Der Freiherr Georg Christoph Schäzrl von und zu Hermannsberg, „a<hi rend="italic">ngesetzter</hi>“ Landesverweser, erläßt einen „<hi rend="italic">Abschied der Weisung</hi>“ des Stifts von St. Lambrecht wider den Fürsten Adam Franz zu Schwarzenberg per Gewalt vom 16. Oktober 1703 im Reißgejaid. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller verloren.</p><p>III/856 – 1705 II 05, Aflenz.</p><p>Abt Franz von St. Lambrecht trifft mit Rücksicht auf die große Schuldenlast seines Stiftes und zur Verminderung derselben mannigfache Änderungen in der Wirtschaft und erweitert insbesondere den Wirkungskreis des P. Rentmeister. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, aufgedrückt.</p><p>III/857 – 1705 II 12, Graz:</p><p>Bischof Franz Anton von Seckau schärft seinen Geistlichen ein, das Volk zur Verrichtung der Osterbeichte zu ermahnen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof aufgedrückt.</p><p>III/858 – 1704 II 01, -:</p><p>Abt Franz und der Konvent von St. Lambrecht vergleichen sich mit dem Grafen Johann Filipp Inzaghi über das väterliche und mütterliche Erbe des als Novizen aufzunehmenden jungen Grafen Franz Johann Inzaghi. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/859 – 1705 III 27, Graz:</p><p>Anna Maria Passeckhin schenkt zu ihrem und ihres verstorbenen Mannes Seelenheil den Dominikanern bei St. Andrä in Graz ihre am Mitterberg in der Hitzendorfer Pfarre gelegene Behausung samt allen der verschiedenen Herrschaften dienstbaren Zugehörungen. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/860 – 1705 IV 18, Mailand:</p><p>Der Kapuziner General Fr. Augustin a Tisana gewährt dem Stift St. Lambrechter Prior Gabriel Teihaberschaft an allen frommen Werken und Verdiensten seines Ordens. – Or. Pap. gedruckt, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, mit Jahreszahl <hi rend="bold">1525</hi>.</p><p>III/861 – 1705 VI 09, Graz:</p><p>Anna Maria Passeckhin verträgt sich mit den Dominikanern bei St. Andrä in Graz über die Verwendung der denselben gemachten Schenkung eines Hauses samt Zubehör gelegen in der Hitzendorfer Pfarre.</p><p>2 Or. Pap. 1: <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S5</hi>: ?; 2. Or.: <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S4</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/862 – 1705 VII 05, Graz:</p><p>Bischof Franz Anton von Seckau verordnet die Abhaltung noch zweitägiger Exequien für den verstorbenen Kaiser Leopold I.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, aufgedrückt.</p><p>III/863 – 1705 VII 09, Graz:</p><p>Der Freiherr Georg Christoph Schazl von und zu Hermannsberg „<hi rend="italic">angesetzter</hi>“ Landesverweser in Steier, erläßt eine „Ladung“ des Stiftes St. Lambrechter Gewaltträgers wider den Fürsten Franz Adam zu Schwarzenberg per Gewalt vom Dezember 1703 wegen „Violierung“ des Landesgerichtes.</p><p>Abschriftlich.</p><p>III/864 – 1705 VII 22, Wien: </p><p>Kaiser Josef I. befiehlt allen Gemeinden, geistlichen und weltlichen Kongregationen und Partikularpersonen die Vorlage ihrer Privilegien, Freiheiten etc. in der österreichischen geheimen Hofkanzlei zur Bestätigung derselben. – Abdruck, <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser.</p><p>III/865 – 1705 VIII 03, Murau:</p><p>Fürst Adam Franz zu Schwarzenberg belehnt die Freiin Eva Maria von Schwarzenegg mit einem Recht in einem in der Katsch gelegenen Wald, mit einer Schwaige in der Kimbsen, mit einer Alm in der Schöder und der Lerchenhube.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>III/866 – 17051705 VIII 03, Murau:</p><p>Fürst Adam Franz zu Schwarzenberg belehnt die Freiin Eva Maria von Schwarzenegg mit dem Schallerhof in der Graggau und dem Häberlgut am Aichberg.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p>III/867 – 1705 IX 12, St. Lambrecht.</p><p>Abt Franz, Prior Gabriel und der Konvent von St. Lambrecht verpflichten sich, der Frau Sofia Vitellin für ein ihnen von derselben überlassenes Kapital von 3000 fl. jährlich bis an deren Lebensende 180 fl. auszugeben. Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?, <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent: ?, aufgedrückt.</p><p>III/868 – 1705 XI 10, Graz:</p><p>Bischof Franz Anton von Seckau ordnet die Abhaltung von Seelenmessen für die in dem letzten Kriege gefallenen Soldaten an. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, aufgedrückt.</p><p>III/869 – 1706 I 26, Graz:</p><p>Bischof Franz Anton von Seckau befiehlt seiner Geistlichkeit außer anderem, dem Volk zur Verrichtung der Osterbeichte anzuhalten.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Bischof, aufgedrückt.</p><p>III/870 – 1706 II 22, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Graf Johann Adam von Saurau erläßt einen „<hi rend="italic">Gerichtsbrief der Weisung</hi>“ des Stiftes St. Lambrechtischen Gewaltträgers wider den Fürsten Franz Adam von Schwarzenberg per Gewalt vom Dezember 1703 wegen „Violierung“ des Landgerichts. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/871 – 1706 II 24, Graz.</p><p>Anna Beatrix von Gallenstein, * von Kaltenhausen, vermacht in dem Kodizill zu ihrem Testament vom Jahr 1700 ihr Haus und Garten in Graz dem Stift St. Lambrecht. Abschriftlich.</p><p>III/872 – 1706 III 20, Wien:</p><p>Kaiser Josef I. bestätigt dem Stift St. Lambrecht sowie dem diesem untergeordneten Markt Köflach die ihnen von seinen Vorfahren erteilten Privilegien, Rechte, Freiheiten und Gerechtigkeiten. Or. Perg., großes <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser, gut erhalten. Diese Urkunde liegt in der Lade „Große Urkunden des 18. Jahrhunderts“.</p><p>III/873 – 1706 IX 22, Graz:</p><p>Der steirische Landeshauptmann Graf Georg Seifried von Dietrichstein erläßt eine „<hi rend="italic">Fürforderung</hi>“ des Stiftes St. Lambrechter Gewaltträgers wider den Fürsten Franz Adam zu Schwarzenberg per Gewalt vom 5. November 1705 im Karchauischen Reißgejaid. Abschriftlich.</p><p>III/874 – 1706 XII 092, Rom:</p><p>Papst Clemens (XI.) verkündet zur Erflehung des göttlichen Beistandes in Herstellung des Friedens und der Einigkeit unter den christlichen Potentaten ein allgemeines Jubiläum. – ein lateinischer und 2 Deutsche Abdrucke beglaubigt durch Siegel.</p><p>III/875 – 1706 XII 10, Obdach:</p><p>Der Gerichtsverwalter und der Rat zu Obdach rekommandieren den Marktrichter Paul Gimpl daselbst für die Einantwortung des sogenannten Pfannergrundes in dessen Besitz. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/876 – 1706 XII 12, Obdach:</p><p>Der Obdacher Pfarrer Klemens Seyfriedt (?) rekommandiert den Marktrichter Paul Gimpl daselbst für die Einantwortung des sogenannten Pfannergrundes in dessen Besitz. Abschriftlich.</p><p>III/877 – 1707 II 17, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Graf Johann Adam von Saurau gibt eine „Verkündung“ des Abtes und Konvents von St. Lambrecht, respektive des Gewaltträgers derselben, wider den Fürsten Adam Franz zu Schwarzenberg per Gewalt in der Reißjagd (Karchau) vom 18. Oktober 1702, 16. Oktober 1703 und 5. November 1705, 3 Abschriften.</p><p>III/878 – 1707 II 17, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Graf Johann Adam von Saurau erläßt eine „Verkündung“ des Abtes und Konvents von St. Lambrecht wider die Gräfin Maria Rosalia von Dietrichstein per Gewalt vom 14. Mai 1688 im Reißgejaid. Abschriftlich.</p><p>III/879 – 1707III 15, Wien:</p><p>Der apostolische Protonotar Markus Antonius, Generalauditor der päpstlichen Nuntiatur beim kaiserlichen Hof, deputiert den Abt Marian Lendtmayr von Admont zum Kommissär bei der Wahl des künftigen Abtes von St. Lambrecht.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/880 – 1707 IV 06, Wien:</p><p>Der apostolische Protonotar Markus Antonius erläßt einen Aufruf an die St. Lambrechter Professen zum Erscheinen bei der am 2. Mai stattfindenden Wahl des künftigen Abtes von St. Lambrecht.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/881 – 1707 V 02, St. Lambrecht:</p><p>Der päpstliche Notar dr. Stefan Hanschin, Vikar in Saldenhoffen, fertigt und beglaubigt das Protokoll über die Erwählung des Anton Stroz zum Abt von St. Lambrecht. 2 Abschriften.</p><p>III/882 – 1707 V 02, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht gelobt dem Kaiser Josef I. die Renten, Gülten, Güter, Hoheiten und alle anderen Zugehörungen seines Stiftes fest zu handhaben und nichts davon entziehen zu lassen. Abschriftlich.</p><p>III/883 – 1707 V 16, Graz:</p><p>Graf Wilhelm von Leslie (<hi rend="italic">episcopus Argensis</hi>) Präses der Kommission zur Erwählung eines Abtes zu St. Lambrecht, beurkundet die Wahl des Abtes Anton Strozz aus Graz, die Tauglichkeit desselben zu diesem amt den Beifall des Volkes über die Wahl und die Belehnung desselben mit den Temporalien durch den kaiserlichen Kommissar.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/884 – 1707 V 20, St. Lambrecht.</p><p>Prior Maximilian und der Konvent von St. Lambrecht urkunden die Erwählung des Abtes Anton Stroz aus Graz zu ihrem Abt, dessen Bestätigung durch den päpstlichen Kommissär und den Beifall des Volkes über die Wahl. Or. Pap. in einer deutschen und einer Lateinischen Fassung. <hi rend="bold">S</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/885 – 1707 V 27, Graz.</p><p>Graf Rudolf Maximilian von Saurau, Erblandmarschall in Steier, der Präsident und die Verordneten der Landschaft Steier nehmen den kaiserlichen Oberkriegskommissär Franz Christoph von Pichl und dessen Nachkommen unter die steirische Ritterschaft auf. Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S6</hi>: ?, liegt in der Lade „Große Urkunden des 18. Jahrhunderts“.</p><p>III/886 – 1707 X 22, Rom:</p><p>Der Graf Franz Sforza ernennt den Abt von St. Lambrecht zu apostolischen Protonotar.</p><p>Or. Perg in Libellform <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p>III/887 – 1707 X 22, Rom:</p><p>Der Graf Franz Sforza ernennt den Abt Anton Strozz von St. Lambrecht zum <hi rend="italic">comes sacri palatii et aulae Lateranensis</hi>  mit dem Recht, 25 apostolische und kaiserliche Notare, 25 Doktoren und eben so viele Lizentiaten zu ernennen  und die Makel des Bastardentums zu löschen. Or. Perg. mit Goldtinte geschrieben, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p>III/888 – 1707 XII 23, Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) verleiht zur Kirche in Mariazell eine Indulgenz.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring aufgedrückt und gut erhalten.</p><p>III/889 – 1708 IV 10, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton und der Konvent von St. Lambrecht geloben die getreuliche Ausführung der von der sel. Gräfin Maria Theresia Gäller bei der Mariazeller Kirche gemachten Stiftung von 4 ewigen Lichtern in 4 silbernen Lampen.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/890 – 1708V 30, Aflenz.</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht überläßt dem Leobner Stadtschreiber Johann Georg Raggant ein Stück Wald im Sakhwaldt am Puchberg zur Abstockung.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/891 – 1708 X 19, Graz:</p><p>Anna Maria Passeggin schenkt dem Stift St. Lambrecht ihre in den Pfarren Hitzendorf und Mooskirchen liegenden Weingärten, Wiesen, Äcker und Waldungen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/892 – 1708 XI 12, Macerata:</p><p>Ein offenes Schreiben an einen Kanoniker mit Namen Adrianus, der sich schlecht aufgeführt und nun ermahnt wird, Vernunft anzunehmen. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/893 – 1708 XII 12; Graz:</p><p>Anna Sofia Vitelli ernennt ihren Sohn, den St. Lambrechter Professen P. Sebastian Vitelli zu ihrem Universalerben und vermacht demselben eine Rente von jährlich 50 fl. Abschriftlich.</p><p>III/894 – 1708 XII 31, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht, kaiserlicher Rat, belehnt den Freiherrn Ernst Franz Josef Jabornegg und dessen Gemahlin Maria Rosina mit Stücken, Gülten und Gütern, gelegen ob Piber, an der Freising, in der Kainach, in Afling und zu Grafenwarth.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt ?, fehlt.</p><p>III/895 – 1709 II 214, Graz:</p><p>Der Landeshauptmann, Landesviztum usw. publizieren „<hi rend="italic">abermals</hi>“ eine Vermögenssteuer. – Abschriftlich.</p><p>III/896 – 1709 III 19, Graz:</p><p>Farnz Gottfried von Schranzenegg, Freiherr auf Forchtenstein zu Lind und See, verkauft zu Kaufrecht und 3.. Pfennig dem Matthias Ritter die Penngerhube und das Wisplergut.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, abhangend.</p><p>III/897 – 1709 II 20, Graz:</p><p>Abt Anton, Prior Maximilian und der Konvent von St. Lambrecht verleihen dem Jakob Pair zur Erlangung der Priesterwürde den Tischtitel. </p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/898 – 1709 VII 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) absolviert den Mönch Anton Stroz zu St. Lambrecht von allen kirchlichen Zensuren.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/899 – 1709 VII 22. Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) bestätigt die Wahl des Anton Stroz zum Abt von St. Lambrecht. –  Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/900 – 1709 VII 22. Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) gestattet dem Abt Anton von St. Lambrecht, sich von einem beliebigen Bischof benedizieren zu lassen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/901 – 1709 VII 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) ermahnt den Konvent von St. Lambrecht zum Gehorsam gegen den Abt Anton. </p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/902 – 1709 VII 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) ermahnt die St. Lambrechter Vasallen zum Gehorsam und zur Treue gegen den Abt Anton. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/903 – 1709 VII 22, Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) empfiehlt dem Kaiser Josef I. den Abt Anton und das Kloster St. Lambrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/904 – 1709 VIII 23, -:</p><p>Anna Maria Pässekhin verkauft dem Herrn Josef Bonaventura von und zu Khellersperg ihre am Mitterberg liegenden 4 Weingärten samt Zubehör um 2300 fl. Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Kellersberg, aufgedrückt.</p><p>III/905 – 1709 IX 19, -:</p><p>Eine Rechnung, woraus zu ersehen, daß die Bestätigung des Abtes Anton in Rom schweres Geld gekostet hat. Or. (?) Pap.</p><p>III/906 – 1709 IX 20, Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) verleiht zur Pfarrkirche in Mariazell eine Indulgenz. Abschriftlich.</p><p>III/907 – 1709 XI 04, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Graf Johann Adam von Saurau erläßt eine „<hi rend="italic">Ladung</hi>“ des Stift St. Lambrechtischen Gewaltträgers wider den Fürsten Adam Franz zu Schwarzenberg per Gewalt im Reißgejaid vom September 1707 und Oktober 1707.</p><p>2 Abschriften.</p><p>III/908 – 1710 III 15, St. Gotthard:</p><p>Anna Maria Passeggin setzt letztwillig den Abt Anton und den Konvent zu St. Lambrecht zu ihren Universalerben ein. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/909 – 1710 VI 07, Salzburg.</p><p>Erzbischof Franz Anton von Salzburg belehnt den Freiherrn Franz Gottfried von Schranzenegg mit einer Wiesmahd bei Clausegg und einem Hof zu Bischofsberg bei Neumarkt. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p>III/910 – 1710 VIII 07, Obdach:</p><p>Der Richter und Rat zu Obdach, verpflichten sich zur Schadloshaltung des Thollhopfischen Benefiziums bezüglich eines demselben gehörigen, von ihnen aber zur Erweiterung der Obdacher Spitalskirche „vertrauten“ Hauses. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/911 – 1710 X 25, St. Gotthard:</p><p>Anna Maria Passeggin verträgt sich mit dem Abt Anton und dem Konvent zu St. Lambrecht über ihre von Seiten dieser zu leistende lebenslängliche Verpflegung.</p><p>2 Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S5</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/912 – 1711 VII 05, Wien:</p><p>Der ungarische Palatin Fürst Paul Estoras (Esterhasy) de Galantha erneuert mit Abt Anton und dem Konvent zu St. Lambrecht und Mariazell den Vertrag über die Verpfändung der bekannten im Ödenburger Komitat gelegenen Güter. Abschrift.</p><p>III/913 – 1711 IX 06, Graz:</p><p>Der St. Lambrechter Profess Graf Eugen Inzaghi wird der Marianischen Sodalität in Graz einverleibt.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/914 – 1711 XII 16, Salzburg:</p><p>Der St. Lambrechter Profess P. Virgil Lanng erbt nach seiner Mutter Anna 400 fl.</p><p>Or. Extrakt mit aufgedrücktem <hi rend="bold">S</hi>: Stadt Salzburg.</p><p>III/915 – 1712 II 18, Kallwang:</p><p>Anna Maria Springenfels vermacht letztwillig ihrem Sohn, dem St. Lambrechter Professen P. Augustin Schrägl, 300 fl. Abschriftlich.</p><p>III/916 – 1712 XII 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht belehnt den Freiherrn Franz Gottfried von Schranzenegg mit dem 3. Teil eines Hofes zu St. Jakob on Dirnstein, mit einem Grund gegen Neudeck gelegenen Gute und einem Gute zu Diemersdorf. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/917 – 1712 XII 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht belehnt den Andrä Waldner zu Neumarkt mit einem Zehent, genannt an Egger am Feyelrain und an Greidt bei Gmein.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/918 – 1712 XII 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht belehnt den Freiherrn Franz Gottfried von Schranzenegg mit einer in der Pöllau gelegenen und am Stein genannten Hube und einer im Kögele genannten Weide.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/919 – 1712 XII 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht belehnt den Grafen Johann Wilhelm von Hainrichsberg mit einem am Wedagust bei Judenburg gelegenen Zehent.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/920 – 1712 XII 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht belehnt den edlen Franz Josef Putterer zu Aigen mit einem zu Felden bei St. Veit gelegenen Hof. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p>III/921 – 1712 XII 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht gibt dem Joachim von Freydenpichl den neben St. Marein gelegenen Moshof zu Lehen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt in Holzkapsel, fehlt.</p><p>III/922 – 1712 XII 19, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht belehnt die Frau Maria Salome von Freydenpichl mit einem Hof zu St. Marein, mit einem Joch Acker im oberen Lindfeld und einem Anger in der Wegscheid. Entwurf.</p><p>III/923 – 1712 VII 12, Wien:</p><p>Kaiser Karl VI. als König von Ungarn beurkundet die Bevollmächtigung des P. Willibald Draschỳcz zum Administrator der Mariazeller Güter zu St. Nikolaus in Ungarn durch den Abt Anton von St. Lambrecht.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p>III/924 – 1713 IX 01, Rom:</p><p>Johann Baptist Spinola <hi rend="italic">societas</hi> <hi rend="italic">Jesu</hi>, Rektor des deutschen und ungarischen Kollegiums in Rom, beurkundet die Verleihung des theologischen Doktorgrades an den St. Lambrechter Professen Graf Eugen von Inzaghi.</p><p>Or. Perg. in Libellform <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller in Kapsel ausgebrochen. Liegt bei den „Großen Urkunden des 18. Jahrhunderts“.</p><p>III/925 – 1713 IX 15, Rom:</p><p>Papst Clemens (XI.) verleiht zur Abwendung der leidigen Pestilenz von der Stadt und Diözese Salzburg den Gläubigen dieser Diözese einen vollkommenen Ablaß. – Vor dem Erzbischof Franz Anton am 17. November 1713 bekannt gemacht. – Deutscher  Abdruck mit <hi rend="bold">S</hi>iegel.</p><p>III/926 – 1713 XII 27, St. Lambrecht:</p><p>Balthasar Drawinger urkundet über die Erlegung eines Zehnenders auf der Frauenburgischen Waldbahn durch den St. Lambrechter Hofjäger Simon Pichler.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/927 – 1714 IX 12, Wien:</p><p>Kaiser Karl VI. bestätigt dem Stift St. Lambrecht die demselben von seinen Vorfahren verliehenen und bekräftigten Freiheiten, Rechte und Gerechtigkeiten.</p><p>Or. Perg. großes <hi rend="bold">S</hi>: Kaiser. Liegt bei den „<hi rend="italic">Großen Urkunden des 18. Jahrhunderts</hi>“.</p><p>III/928 – 1715 I 02, Graz:</p><p>Bischof Josef Dominik von Seckau verbietet den Pröpsten und Pfarrern, Priester welche sich nicht mit einer Lizenz von ihm, dem Bischof , ausweisen könnten, Messe lesen zu lassen. – 2 Abdrucke, S: Aussteller.</p><p>III/929 – 1715 I 03, St. Lambrecht:</p><p>Simon Pichler und Andrä Dorffler, Hofjäger des Stifts St. Lambrecht beurkunden die durch sie erfolgte Erlegung eines Zehnenders in der Frauenburgischen Wildbahn.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/929a – 1715 II 253, Rom:.</p><p>Inhalt ?</p><p>III/930 – 1715 VI 22, -:</p><p>Das Stift St. Lambrecht für sich und im Namen des ihm untergebenen Marktes Köflach vergleicht sich mit dem Richter und Rat der Stadt Voitsberg hinsichtlich der von ihm, dem Stift, in Köflach inne habenden grundobrigkeitlichen und herrschaftlichen Rechte und Gerechtsame.</p><p>Or. Perg. in Libellform, <hi rend="bold">S1</hi>: - <hi rend="bold">S6</hi>: ?, aufgedrückt. Liegt bei den „<hi rend="italic">Großen </hi><hi rend="italic">Urkunden des 18. Jahrhunde</hi>rts“.</p><p>III/931 – 1715 VIII 28, St. Lambrecht.</p><p>Josef Friedrich Leopold Schenbach „Provisor“ in St. Lambrecht vermacht in seinem Testament dem gnadenreichen Bild in Mariazell seinen Türkisring und dem Abt Anton ein silbernes Eßbesteck.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p>III/932 – 1716 II 15, Rom:</p><p>Papst Clemens (XI.) bewilligt dem Kaiser Karl VI. „<hi rend="italic">tres integras decimasintra triennium persolvendas</hi>“ von allen geistlichen Gütern. – 3 Abdrucke.</p><p>III/933 – 1716 V 08, Graz:</p><p>Hans Fainer (Freuner) und seine Ehewirtin Gerdraut verkaufen dem Abt Anton und dem Konvent zu St. Lambrecht ihren bei St. Peter gelegenen zur Burg Marburg dienstbaren Weingarten um 100 fl. und 4 Dukaten. Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/934 – 1716 V 30, Salzburg:</p><p>Erzbischof Franz Anton von Salzburg belehnt den Propst Paul Franz und das Kapitel zu Seckau mit dem Burgrecht am Runtschenberg und am Schwabenberg.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller abhangend.</p><p>III/935 – 1716 V 30, Salzburg:</p><p>Erzbischof Franz Anton von Salzburg belehnt den Propst Paul Franz und das Kapitel zu Seckau mit Stücken, Gülten und Gütern zu Altenmarkt, Tiefenau usw. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller abhangend.</p><p>III/936 – 1716 IX 12, Wien:</p><p>Kaiser Karl VI. verbietet das Verkaufen, Verschenken und Vermachen von Gütern an die Geistlichkeit ohne vorherige landesfürstliche Genehmigung. – Abdruck.</p><p>III/937 – 1717 IV 18, -:</p><p>Der Neumarkter Pfarrer Adam Lerchinger und der Kirchenpropst Jakob Eberl verleihen dem Andreas Hillperger und dessen Hausfrau Maria 2 im Neumarkter Burgfrieden liegende Anger zu Kaufrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p>III/938 – 1717 V 19, Rom:</p><p>Papst Clemens (XI.) verleiht den Gläubigen der von Kaiser VI.  beherrschten Länder anläßlich der drohenden Türkengefahr etc. einen vollkommenen Ablaß. – Abdruck.</p><p>III/939 – 1717 VI 11, Gschöder:</p><p>Abt Anselm und der Konvent von Admont vergleichen sich mit dem Abt Anton und dem Konvent zu St. Lambrecht hinsichtlich ihrer Streitigkeiten um einen Distrikt Landes zwischen dem Brun und Gschöder (bei Mariazell). Abschriftlich.</p><p>III/939a – 1717 VIII 13, Neuberg:</p><p>Inhalt ?</p><p>III/940 – 1717 VIII 14, *<hi rend="sup">)</hi>  St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton und dem Konvent zu St. Lambrecht vergleichen sich mit dem Propst Horaz und dem Kapitel zu Stainz hinsichtlich der Streitigkeiten um das Vogteirecht über das Pfarrhaus zu Salla.</p><p>*<hi rend="sup">)</hi>  Ein anderes Datum ist: 12. September – abschriftlich.</p><p>III/941 – 1717 IX 28, Graz:</p><p>Das Stift St. Lambrecht trifft mit seinen Gläubigern ein Abkommen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/942 – 1717 XI 29, Mariazell:</p><p>30 Bürger von Mariazell erklären, daß ihr Mitbürger Johann Grueber von ihnen „keine Vollmacht wider die gnädige Herrschaft Abt und Konvent zu St. Lambrecht) zu agieren habe“. Or. Pap. mit <hi rend="bold">P1</hi>  – <hi rend="bold">P30</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/943 – 1718 III 22, Rom:</p><p>Die <hi rend="italic">Congregatio generalis S. romanae et universalis inquisitionis</hi>  gestattet denm St. Lambrechter P. Eugen Inzaghi das Lesen und Halten verbotener Bücher. Or. Pap. S: Aussteller, aufgedrückt.</p><p>III/943a – 1718 VI 11, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p>III/944 – 1718 VII 06, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton und dem Konvent zu St. Lambrecht vertragen sich mit dem Propst Christoph Horaz und dem Kapitel von Stainz über das Visitationsrecht bei den Schloßkapellen zu Lankowitz und Leonrod.</p><p>2 Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, 2. Or.: <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>  ?, mit Datum: 1718 VII 09, Graz.</p><p>III/945 – 1718 VIII 30, Mariazell:</p><p>Abt Anton und der Konvent von St. Lambrecht vertragen sich mit dem Lebzeltergesellen Johann Lebitsch über dessen lebenslängliche Verpflegung. Abschriftlich.</p><p>III/946 – 1718 X 17, Rom:</p><p>Papst Klemens (XI.) verleiht zur Pfarrkirche in Lind einen vollkommenen Ablaß.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Fischerring beschädigt.</p><p>III/946a – 1719 III 11, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p>III/947 – 1719 III 27, Wien:</p><p>Graf Josef Anton Esterhazy verpflichtet sich bei Übernahme der ungarischen Besitzungen des Stiftes St. Lambrecht zur Tragung aller aus diesem Besitz und jener Übernahme etwa erwachsende Nachteile jeder Art.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p>III/948 – 1719 III 31, Wien:</p><p>Der abt und der Konvent zu St. Lambrecht begeben sich ihrer Rechte auf ihre ungarischen Besitzungen zu Gunsten des Grafen Josef Anton Esterhazy.</p><p>Beglaubigte Abschrift mit <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/948a - c – 1720 I 05, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p>III/949 – 1720 VII 02, Rom:</p><p>Der Kapuziner General Fr. Johann Anton von Florenz gewährt dem Abt Anton, Prior Kilian und dem Konvent von St. Lambrecht Teilnahme an allen guten Werken und Verdiensten seines Ordens.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt mit Jahreszahl <hi rend="bold">1525</hi>.</p><p>III/950 – 1720 VII 11, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht belehnt den Franz Gottlieb Putterer zu Neu Teufenbach und Felden mit einem zu Felden bei St. Veit gelegenen Hof.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p>III/951 – 1720 VII 11, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht belehnt den Franz Gottlieb Putterer zu Neu Teufenbach und Felden mit einer Taverne, der Pökhenhube und der Papstschmiede, alle 3 Stücke gelegen in der Perchau. 2 Abschriften.</p><p>III/952 – 1720 IX 07, Mariazell:</p><p>Der Richter un Rat und die gesamte Bürgerschaft zu Mariazell leisten dem Abt und Stift St. Lambrecht und dem Superior zu Mariazell die ihnen durch ein Hofkammerdekret auferlegte „<hi rend="italic">zierliche</hi>“ Abbitte.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/953 – 1721 I 14, Graz:</p><p>Der Karmeliter General Fr. Filippus gewährt dem Abt Anton, Prior Kilian, Subprior Veit und dem Konvent von St. Lambrecht Teilnahme an allen guten Werken seines Ordens</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p>III/954 – 1721 II 18, Neumarkt:</p><p>Der Neumarkter Pfarrer Adam Lerchinger macht sein Testament. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p>III/955 – 1722 I 03, Weißkirchen:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht verleiht zur Schloßkapelle von Thon eine Meßlizenz. Abschriftlich.</p><p>III/956 – 1722 II 08, Murau:</p><p>Matthias Moser bezeugt das Schießen von Hirschen und „<hi rend="italic">Thiern</hi>“ in der sogenannten Propst und deren Abfuhr nach Murau, als der Murauer große Wildbann noch dem Kaiser gehörte. Abschriftlich.</p><p>III/957 – 1722 III 04, Admont:</p><p>Abt Anton und der Konvent von St. Lambrecht beenden ihre Streitigkeiten mit dem Abt Anselm und dem Konvent von Admont um einen Distrikt zwischen dem Brun und Gschöder durch einen Vergleich. Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/958 – 1722 III 17, -?:</p><p>D. Gonzalo Chacon Orellana etc. Generalkapitän der Provinz Quipuzcoa, gibt dem Augustin Braus (?) einen Paßbrief. Or. Pap. in spanischer Sprache <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p>III/959 – 1722 IV 22, Prag.</p><p>Abt Marian von Strachow, Abt Vinzenz von Klosterbruck, Generalvikar der Prämonstratenser in Böhmen und Ungarn und Abt Ambros von Perneck bezeugen, daß der Propst Adalbert Pintar von Horpacz in Ungarn mit vollem Recht Propst und Prälat wäre.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>  – <hi rend="bold">S3</hi>: Aussteller ?, aufgedrückt.</p><p>III/959a – ?.</p><p>Inhalt ?</p><p>III/960 – 1722 VII 17, Rom:</p><p>Papst Innozenz (XIII.) verleiht den Gläubigen in den Erbländern Kaiser Karl VI. und zwar auf Bitte des Kaisers einen vollkommenen Ablaß an den Festen Namen Jesu und Namen Maria. – Abdruck.</p><p>III/961 – 1722 VIII 06, St. Andrä:</p><p>Die Dechante in Guttaring (?) und der Pfarre Wieting beenden ihren Streit um die Kirche Mariahilf durch Vergleich. – Abschriftlich. </p><p>III/962 – 1723 III 12+13, St. Lambrecht:</p><p>2 Zeugenaussagen über die Grenzen der Stift St. Lambrechtischen und Frauenburgischen Wildbahnen. Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/962a – 1723 V 21, Rom:</p><p>Inhalt ?</p><p>III/963 – 1723 VI 17, Wien:</p><p>Anna Maria Jans, Witwe nach dem kaiserlichen Leibbarbier Viktor Jans, vergleicht sich mit ihren 10 Kindern, darunter der St. Lambrechter Fr. Theodor Jans, und den Gerhaben der minderjährigen von diesen Kindern über deren väterliche und ihre eigene einstige Verlassenschaft. Abschriftlich.</p><p>III/964 – 1723 VII 13, Admont:</p><p>Abt Anton un der Konvent zu St. Lambrecht vertragen sich mit dem Abt und dem Konvent zu Admont über das Verhältnis der St. Anna - Kapelle am Lavantegg zur Pfarre Obdach und dem Stift St. Lambrecht.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/965 – 1723 VII 17, St. Lambrecht:</p><p>Abt Anton von St. Lambrecht löscht an dem Simon Stibler zu Obdach die Makel der unehelichen Geburt. Or. Pap. in Libellform, <hi rend="bold">S</hi>: Abt aufgedrückt.</p><p>III/966 – 1723 IX 27, Klagenfurt:</p><p>Der Bürgermeister Richter und Rat der Stadt Klagenfurt ratifizieren die Relation und das Teillibell der Maria Susanna Stickhlbergerischen Intestaterben, worunter auch der St. Lambrechter Profess P. Peter Pierpaum.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/967 – 1724 I 14, Lind:</p><p>Der Freiherr Fiedrich von Grillberg erklärt, in dem Reinberger Kogel ob der Perchauer Gemein kein Wildbannsrecht zu haben, sondern daß vielmehr der Wildbann dort dem Stift St. Lambrecht allein gehöre. Entwurf.</p><p>III/968 – 1724 VI 10, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIII.) verkündet aus Anlaß seiner Thronbesteigung ein allgemeines Jubiläum. – Deutscher beglaubigter Abdruck.</p><p>III/969 – 172?</p><p>Papst Benedikt (XIII.) verleiht denen, welche des Morgens, Mittags und Abends bei gegebenem Glockenzeichen  den englischen Gruß andächtig beten, vollkommene Ablässe. – Deutscher beglaubigter Abdruck.</p><p>III/970 – 172?</p><p>Kaiser Karl VI. erläßt für das Erzherzogtum Steier „<hi rend="italic">einen Satz und Ordnung</hi>“ betreffend den Kauf und Verkauf des Eisens. – Gedruckt.</p><p><hi rend="underline">1725 II 06, -</hi>: In diesem Jahr und an diesem Tag wurde der St. Lambrechter Profeße Kilian Werlein von Bamberg zum Abt seines Klosters erwählt. – Nach Urkunde 1725 II 28, St. Lambrecht (III/970).</p><p>III/971 – 1725 II 28, St. Lambrecht:1725</p><p>Der Prior Anselm und der Konvent von St. Lambrecht machen die am 6. Februar erfolgte Erwählung des Kilian Werlein von Bamberg zum Abt ihres Klosters.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Konvent ?, aufgedrückt.</p><p>III/972 – 1725 555 09, Salzburg.</p><p>Erzbischof Franz Anton von Salzburg urkundet über die Stiftung eines beständigen Kaplans oder <hi rend="italic">benefiziatus</hi> <hi rend="italic">curatus</hi>  bei der Pfarrkirche in Neumarkt durch den Lebzelter Jakob Hartner und dessen Ehewirtin Anna und auch die Gemeinde Neumarkt und bestätigt diese Stiftung. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller sehr beschädigt.</p><p>III/973 – 1725 IV 18, Graz:</p><p>Der Graf Johann Ernst von Herberstein, steirischer Landesverweser erläßt eine „<hi rend="italic">Verkündung</hi>“ des Abtes und Konvents zu St. Lambrecht wider Joachim von Freydenpichl per Gewalt der Reißjagd von September 1707. Or, Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p>III/974 – 1725 VII 25, Teufenbach:</p><p>Hans Egger gibt eine Aussage, betreffend den Teufenbachischen Burgfrieden und dessen Grenzen gegen Frauenburg.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p>III/975 – 1725 IX 26, Rom:</p><p>Papst Benedikt (XIII.) spricht den St. Lambrechter Mönch Kilian Werlein von allen kirchlichen Zensuren los. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/976 – 1725 IX 26, Rom</p><p>Papst Benedikt (XIII.) bestätigt die Erwählung des Kilian Werlein zum Abt von St. Lambrecht.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/977 – 1725 IX 26, Rom</p><p>Papst Benedikt (XIII.) ermahnt den Konvent von St. Lambrecht zum Gehorsam gegen den Abt Kilian.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/978 – 1725 IX 26, Rom</p><p>Papst Benedikt (XIII.) ermahnt die Vasallen des Klosters St. Lambrecht zur Treue gegen den Abt Kilian.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/979 – 1725 IX 26, Rom</p><p>Papst Benedikt (XIII.) empfiehlt dem Kaiser den Abt Kilian von St. Lambrecht und dessen Kloster.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/980 – 1725 IX 27, Rom</p><p>Papst Benedikt (XIII.) gestattet dem Abt Kilian von v sich durch einen beliebigen Bischof benedizieren zu lassen. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p>III/981 – 1725 XII 14, Salzburg:</p><p>Erzbischof Franz Anton von Salzburg ermächtigt gemäß Vertrag von Jahr 1662 den Abt Kilian von St. Lambrecht zur Übertragung der Seelsorge an die Rektoren der Kirchen Kaltenkirchen, in Aflenz, in Maria Hof, in Mariazell in der Veitsch, in St. Blasen, in Lassnitz und in Scheifling.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Erzbischof aufgedrückt.</p></body></text></TEI>