<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St</title><author>Freidinger Ludwig</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2006-08-26T20:58:00</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2024-09-26T07:17:18.448876500</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>St. Lambrecht Repertorium II Fortsetzung<lb/>(1576 -1600)</p><div type="div1" rend="P1"><head><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1179 – 1576 IV 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></head><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Freiherrn Franz von Teufenbach eine Schuldverschreibung über 1000 Pfd. Pfennige, wofür sie demselben ihre Güter und Gülten in <hi rend="italic">Salla</hi>  und <hi rend="italic">Stallhofen</hi>  zu Pfand setzen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1180 – 1577 X 10, Graz:</p><p>Barbara, Witwe nach dem Grafen Hieronimus von Nageroll, bevollmächtigt ihren Schwager, den Ritter Reasmus Stadler zu <hi rend="italic">Liechtenegg</hi>  und <hi rend="italic">Krottendorf</hi>, für sie von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gewisse Lehen zu empfangen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1181 – 1577 IV 15, -:</p><p>Ambros Painhaupt verschreibt seiner Hausfrau Margaretha 16 Pfd. Pfennige und den halben Teil seiner fahrenden Habe. –  Or. Pap.<hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1182 – 1577 IV 20, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt seine Zustimmung zu dem von dem <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Abt Johann bei Christof Kronegger kontrahierten Anlehen von 2200 Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, innen aufgedrückt, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1183 – 1577 V 14, -:</p><p>Matthias Singer verschreibt seiner Hausfrau Margaretha 17 Pfd. Pfennige und die Hälfte seiner fahrenden Habe. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1184 – 1577 IX 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem <hi rend="italic">Leobner</hi>  Ratsbürger Gregor Püchler 2000 Pfd. Pfennige und verpfänden ihm dafür gewisse Gülten und Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1184a – 1577 IX 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Verzeichnis der Stücke, Gülten und Güter, welche Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem <hi rend="italic">Leobner</hi>  Ratsbürger Gregor Püchler verpfändet haben. – Or. Pap. in Libellform <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1185 – 1577 X 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Peter zu Graslaw im H<hi rend="italic">agenamt</hi>  verschreibt seiner Hausfrau Sofie 31 Pfd. Pfennige und die Hälfte seiner fahrenden Habe. Entwurf auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1186 –1577 X 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Altenhofener</hi>  Ratsbürger Urban Pain das in der <hi rend="italic">Pöllau</hi>  gelegene Gut, genannt <hi rend="italic">am Stain,</hi>  zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1187 – 1577 X 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht an den Paul Fausting den <hi rend="italic">Messhof</hi>  nächst <hi rend="italic">St. Marein</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>: –  Abschrift auf Papier in 1569 XII 10,<hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  (II/1116). </p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1188 – 1577 X 27, -:</p><p>Simon Lenz verkauft dem Sebastian Zeuess (?) und dessen Hausfrau Barbara einen am <hi rend="italic">Kainachberg</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1189 – 1578 III 02, -:</p><p>Leopold Welser bittet Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Übertragung eines nach <hi rend="italic">Mariahof</hi>  dienstbaren Ackers auf seinen Bruder Andrä Welser. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1190 – 1578: V 01, -:</p><p>Die hier genannten Söhne und Töchter weiland des edlen Hans Wuecherer verkaufen dem Seckauer Dompropst Laurenz alle ihre Weingärten und Gründe zu <hi rend="italic">Totterstorf</hi>  um eine nicht genannte Geldsumme. –  Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren-</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1191 – 1578 V 10, Rom:</p><p>Papst Gregor (XIII.) verlängert dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  am 07. Juli 1575 erteilte Recht, Häretiker zu absolvieren, auf dessen ganze Lebenszeit. –  Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: Fischerring fast verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1192 – 1578 VII 25, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Hofrichter, dem edlen Herant von Staudach zu <hi rend="italic">Weillern</hi>, eine Schuldverschreibung über 250 rheinische fl. welche derselbe dem Abt zur Unterhaltung der stiftischen Kriegsleute geliehen hat. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1193 – 1578 VII 31, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben mit landesfürstlicher Bewilligung von obigem Datum dem edlen Wilhelm von Ratmanstorff eine Schuldverschreibung über 1000 fl. und verpfänden ihm dafür gewisse Güter und Gülten im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg. zerschnitten <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlen.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1194 – 1578 VIII 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi></p><p>Bischof Felicianus von <hi rend="italic">Scala</hi>, päpstlicher Nuntius in <hi rend="italic">Ober Deutschland</hi>, gestattet bis auf Widerruf dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  den Besitz, das Lesen und Prüfen verbotener Bücher. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller halb verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1194a – 1578 X 28, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?: Regesten (<hi rend="italic">Inventari</hi>) der Pfarre <hi rend="italic">Scheiben</hi><hi rend="italic">,</hi>  liegt bei Nr. 34.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1195 – 1578 XI 11, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landessekretär Mathes Amman zu <hi rend="italic">Spärbersbach</hi>  eine Schuldverschreibung über 1000 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. zerrissen, <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1196 – 1578 XI 11, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Brucker </hi>Ratsbürger Alexander Paruo eine Schuldverschreibung über 2000 rheinische fl. und verpfänden demselben dafür einige Güter und Gülten im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?Anzahl verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1197 – 1578 XI 11, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Verzeichnis der Stücke, Güter und Gülten welche das Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger Alexander Paruo gegen ein Darlehen von 2000 fl. verschrieben haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?; Nr. 2 fast ganz verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1198 – 1578 XI 11, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem edlen Abraham Donrsperger zu <hi rend="italic">Leoben</hi>  eine Schuldverschreibung über 1000 rheinische fl.  und verpfänden ihm dafür etliche Güter und Gülten im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1199 – 1579 I 06, Gutenhag.</p><p>Margaretha, * Wuecherer, Hausfrau des edlen Simon Männdechen(?) zu <hi rend="italic">Samarckho</hi>, bestätigt, von dem <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Dompropst Laurenz ihr Gebührnis von 266 fl. 26 Pfennige an einem gewissen Kaufschilling empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1200 – 1579 I 20, -:</p><p>Die 5 Kinder des sel. Hans Koller verkaufen ihrem Bruder Georg und dessen Hausfrau Barbara ihren am <hi rend="italic">Braitenberg</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1201 – 1579 I 23, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt seine Zustimmung zu dem von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann bei Alexander Paruo kontrahierten Anlehen von 2000 Gulden. 2 gleichzeitige Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1202 – 1579 I 23, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt seine Zustimmung zu dem von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann bei Stefan Widner aufgenommene Anlehen von 1000 Gulden. – Gleichzeitige Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1203– 1579 IV 10, Piber:</p><p>Georg Seifried von <hi rend="italic">Triebneckh</hi>  und Hans Stibich als Gerhaben der Erben des weiland Christof Stibich verkaufen dem Peter Holczman und dessen Hausfrau Margarethe eine Hofstatt, genannt <hi rend="italic">Nikl Dreyer</hi>  zu <hi rend="italic">Gmundt</hi>  und gelegen im Amt <hi rend="italic">Kainach</hi>, zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1204 – 1579 IV 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt der Frau Magdalena, Witwe des Herant von Staudach zu <hi rend="italic">Weilern</hi>, und deren Tochter Eva ein Geldschuldverschreibung über 200 Gulden, die Kaufsumme für die Alm im <hi rend="italic">Grünwald</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1205 – 1579 V 04, -:</p><p>Die 8 Kinder des sel. Andrä Reicher am <hi rend="italic">Reiherhof </hi>verkaufen ihrem Bruder Christof Reiher ihren am <hi rend="italic">Prenningberg</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1206 – 1579 V 15, Felden:</p><p>Der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Hofrichter Mathes Jöstl zu <hi rend="italic">Velden</hi>  bestätigt von Paul Fausting zu <hi rend="italic">Pörtschach</hi>  zu Handen des Abtes Johann 34 Pfd. 4 Schilling Pfennige empfangen zu haben. – Abschrift auf Papier.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1207 – 1579 VIII 12, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Valentin Püchler mit dem bei <hi rend="italic">St. Marein</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Mosshof</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1208 – 1579 VIII 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Stift <hi rend="italic">Gurkischen</hi>  Anwalt Lambrecht Püschl 2000 Pfd. Pfennige und verschreiben ihm dafür das Schloß <hi rend="italic">Stein</hi>  mit der dazu gehörigen Maierschaft. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, Nr. 2 verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1209 – 1579 XII 29, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  , Rat des Erzherzogs Karl, gibt dem Augustin Stolz einen in der <hi rend="italic">Stefflinger</hi>  Pfarre gelegenen Acker zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1210 – 1580 IV 17, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Christof Unnger zu <hi rend="italic">Murau</hi>  eine Schuldverschreibung über 100 fl. rheinisch. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1211 – 1580 IV 24, -:</p><p>Abt Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Andrä Purckhstaller zu <hi rend="italic">Etmissl</hi>  einen Schuldschein lautend 1000 Pfd. Pfennige. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1212 – 1580 V 27, -:</p><p>Der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Hofrichter Matthes Jöstl von Lind bekennt, daß er von dem Abt Johann schuldige 3000 Gulden bezahlt erhalten habe. – Entwurf auf Pap. ohne Datum, Datum steht auf der Außenseite.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1213 – 1580 VII 26, -:</p><p>Simon Spiller verkauft dem Bartl Khaintz seine auf der <hi rend="italic">Kemmeter</hi>  gelegene Hube, genannt die <hi rend="italic">Ennglerhube</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1214 – 1580 VIII 03, -:</p><p>Balthsar von Pranngkh, Balthasar von Sigerstorff, Adam von Gallenberg, Christoph Praunfalckh, Hans Rauchenperger und Lorenz Khradl als landesfürstliche Kommissäre schlichten den Streit um das Holzungsrecht und „<hi rend="italic">die Blumsuech</hi>“ am <hi rend="italic">Reinperg</hi>, welcher sich zwischen dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und Rudolf von Teufenbach einer – und der Gemeinde von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  andrerseits erhoben hatte.. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?; <hi rend="bold">P5</hi>: ?, alle abhangend in Holzkapseln. Nr. 2 sehr beschädigt, Nr. 4 mit Jahreszahl <hi rend="bold">1549</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1215 – 1580 VIII 24, Graz:</p><p>Georg Fridberger zu <hi rend="italic">St. Veit</hi>  im Amt <hi rend="italic">Aigen</hi>  verkauft dem Simon Walterstorffer einen zu <hi rend="italic">Dürnschökhel</hi> gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1216 – 1580 IX 03, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Erenreich von Moshaim zu <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>, Salzburgischem Kastner zu J<hi rend="italic">udenburg</hi>, eine Schuldverschreibung über 500 Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, aufgedrückt, beschädigt. </p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1217 – 1580 IX 11, Judenburg:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt den ritterlichen Brüdern Jakob und Friedrich Zäh zu <hi rend="italic">Lobming</hi>  als Gerhaben der Kinder des sel. Bruders Gregor eine Schuldverschreibung über 1000 Pfd. Pfennige. – Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1218 – 1580 XI 28, Graz:</p><p>Erzherzog Karl verbietet der Stadt <hi rend="italic">Judenburg</hi>  und dem Herrn von Vells, ihr Eisen gegen <hi rend="italic">St. Leonhard</hi>  im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>, dann über die <hi rend="italic">Stainzer</hi>, <hi rend="italic">Landsberger</hi>  und <hi rend="italic">Schwanberger</hi>  Alpen zu verfrachten. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Karl, innen aufgedrückt, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1219 – 1580 XII 19, -:</p><p>Niklas Prater verkauft dem Thomas Michel 2 Viertel Weingarten, gelegen im oberen <hi rend="italic">Pitzachperg</hi>  zu <hi rend="italic">Dexenperg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1220 – 1581 I 01, -:</p><p>Die 10 Kinder des sel. Matthäus Khnol verkaufen ihrem Schwager Bartl Preinhueber und dessen Hausfrau Barbara, ihrer Schwester, ihren in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegenen ¼-Bau samt dazugehöriger Säge und Mühle und einem Gehölz. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?; fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1221 – 1581 II 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben den Brüdern Jakob und Friedrich Zach zu <hi rend="italic">Lobming</hi>  eine Schuldverschreibung über 1000 Pfd. Pfennig in guten alten Reichstalern. – Or. Perg. durchgeschnitten, <hi rend="bold">S</hi>: ?Anzahl, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1222 – 1581 II 12, -:</p><p>Ruprecht Stadler verschreibt seiner Hausfrau Gertraud zu rechtem geordneten Heiratsgut 10 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1223 – 1581 II 26, Massweg:</p><p>Ciriak von Teufenbach zu <hi rend="italic">Massweg</hi>  bevollmächtigt seinen Vetter Julius von und zu Teufenbach, von dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die bekannten <hi rend="italic">Teufenbachischen</hi>  Lehen zu empfangen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt, gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1224 – 1581 IV 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  präsentiert dem Bischof von Seckau den Paul Farhanig(?) zum Pfarrer von Salla. Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, sehr beschädigt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1225 – 1581 VI 15, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem edlen Hartman Zingl zu <hi rend="italic">Rieden</hi>, Hauptmann auf <hi rend="italic">Straßburg</hi>, eine Schuldverschreibung über 300 fl. rheinisch ihnen zur Abzahlung der auf ihrem <hi rend="italic">Grazer</hi>  Haus bestehenden Schulden dargeliehen. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>  Konvent?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1226 – 1581 VI 15, -:</p><p>Heiratsverabredung zwischen dem ehrbaren Jüngling Jakob Schiffer, Sohn des <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Bürgers Lambrecht Schiffer, und der tugendhaften Jungfrau Eva, weiland Peter Reicharts Tochter; folgt zu Ende die Bestätigung der Aufnahme genannten Jakob Schiffer unter die Bürger von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Abschrift auf Pap. mit beigedrückter <hi rend="bold">P</hi>. des Marktrichters als Bestätigung.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1227 – 1581 VI 20, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Marquis Germanicus von <hi rend="italic">Malaspina</hi>, päpstlicher Nuntius bei Erzherzog Karl, verleiht dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Fakultät, sich durch seinen Beichtvater von allen Sünden einige wenige ausgenommen, lossprechen lassen zu dürfen.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1228 – 1581 VII 16, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">  :</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt den Herren Christof Reinhart Peuscher zu <hi rend="italic">Leonstein</hi>  und Abel von <hi rend="italic">Staudach</hi>  als Gerhaben der Eva von Staudach zu <hi rend="italic">Weillern</hi>  das <hi rend="italic">in der Pöllau</hi>  gelegene Gut und Hube, genannt am <hi rend="italic">Stain</hi>, zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II /1229 – 1581 VII 25, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi></p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem J. U. Dr. Lambrecht Püschl und dessen Hausfrau Sara 800 Pfd. Pfennige und verpfänden ihnen dafür hier genannte Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?; fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1230 – 1581 VII 31, Graz:</p><p>Erzherzog Karl ernennt zu seinen Kommissaren der durch den päpstlichen Nuntius, dem Marquis Germanico di <hi rend="italic">Malaspina</hi>  vorzunehmenden Visitation des Klosters <hi rend="italic">Admont</hi>  den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und seinen Regimentsrat den Dr. Georg Khlain. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Karl, innen aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1231 – 1581 VIII 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Ehrenreich von Moshaimb zu <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>  1000 Pfd. Pfennige in guter alter Reichstalern und verpfänden ihm dafür gewisse Gülten und Güter. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt:?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?; fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1232 – 1582 V 01, -:</p><p>Wolfgang Strusniger, Pfarrer, und Thomas Scheybmair und Wolfgang Puster, Zechleute des St. Johannes Gotteshauses <hi rend="italic">in der Scheiben</hi>  verleihen dem Gilg Gräsl eine am <hi rend="italic">Insfeldt</hi>  gelegene Wiese zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1233 – 1582 VI 29, -:</p><p>Die nachgelassenen Söhne und Töchter des sel. Hans Fuchs verkaufen ihrem Bruder Thomas Fuchs einen am <hi rend="italic">Prennigerberg</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1234 – 1582 VII 14, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Der neu investierte Pfarrer von <hi rend="italic">Neumarkt</hi>  Matthäus Lentz, <hi rend="italic">Lavanter</hi>  Laienpriester, verpflichtet sich, das Wort Gottes in der ihm anvertrauten Kirche nach der Lehre der katholischen Kirche zu predigen und predigen zu lassen usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1235 – 1582 XII 30, -:</p><p>Leonhard, Jakob und Valentin Neuwirt für sich und an Statt der Töchter ihres sel. Bruders Ruprecht verkaufen ihrem Bruder Ambros Neuwirt und dessen Hausfrau Margarethe einen im <hi rend="italic">Ölschelling</hi>  zu <hi rend="italic">Veustritz</hi>  (<hi rend="italic">Feistritz</hi>) gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1236 – 1583 I 01, -:</p><p> Abt Johann, erzherzoglicher Rat, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Hans Karl von Pranckh zu <hi rend="italic">Pux</hi>  eine Schuldverschreibung über 200 rheinischer Gulden. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1237 – 1583 II 14, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet dem Wolfgang Sunleutner 100 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1238 – 1583 II 18, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet dem edlen Sebastian Lampl 170 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1239 – 1583 II 22, -:</p><p>Lambrecht Babst und seine Hausfrau Agatha verkaufen mit Wissen der Herrschaft <hi rend="italic">Silberberg</hi>, des Pfarrers und der Zechpröpste zu <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>  dem Ulrich Stauman und dessen Hausfrau Margarethe ihre „<hi rend="italic">Kaufrechtsgerechtigkeit</hi>“ an der <hi rend="italic">Babsthube</hi>  am <hi rend="italic">Khogl</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>  – <hi rend="bold">P4</hi>: ?, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1240 – 1583 III 07, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet dem edlen und ehrenhaften Abraham Donnersberger 600 Ofd, Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1241 – 1583 IV 24, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden ihrem Urbarsmann Hans Waxenegger zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>  im <hi rend="italic">Mürztal</hi>  1000 Gulden und erlassen dafür demselben während der Schulddauer allen jährlichen herrschaftlichen Zins und Getreidedienst. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, verloren</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1242 – 1583 IV 24, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger Wolfgang Sunleuter eine Schuldverschreibung über 1000 Pfd. Pfennige, wofür sie demselben etliche Güter und Gülten. Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1243 – 1583 VII 31, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Bürger Althin (Albin ?) Haan die Erlaubnis zur Errichtung eines Zainhammers mit 2 Feuern auf der Herrschaft <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Spätere Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1244 – 1583 VIII 12, -:</p><p>Abt Johann zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet dem Wolf Rainer, Bürger daselbst, 466 Gulden 3 Schilling und 16½ Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1245 – 1583 IX 19, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Lorenz Tielacher das <hi rend="italic">Michlschaflehen</hi>, ob dem <hi rend="italic">Altenhaus</hi>  gelegen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1246 – 1583 XI 30, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Herrn Victor von Pranckh zu <hi rend="italic">Pux</hi>  eine Schuldverschreibung über dargeliehene 200 Gulden rheinisch. – Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, innen aufgedrückt, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1247 – 1583 XI 30, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Herrn Julius zu Teufenbach 300 Gulden rheinisch. – Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, innen aufgedrückt, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1248 – 1583 XII 12, -:</p><p>Ehrenreich von Mosheim zu St. Margarethen, <hi rend="italic">Salzburgischer</hi>  Amtmann zu <hi rend="italic">Fohnsdorf</hi>, quittiert über von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Johann empfangenen 1000 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1249 – 1583 XII 28, -:</p><p>Katharina, Hausfrau des Veit Stübicher, für sich und an Statt ihrer ungevogten Schwester Ursula, verkauft ihrem Bruder Christian Reicher und dessen Hausfrau Zaezilia ihren Teil an einem Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Prenningberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1250 – 1583 XII 28, -:</p><p>Katharina, verehelichte Stübicher, für sich und an Statt ihrer ungevogten Schwester Ursula, verkauft ihrem Bruder Christian Reicher und dessen Hausfrau Zaezilia ihren Teil an einem Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Prenningberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1251 – 1584 I 01, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Herrn Hans Karl von Pranckh zu <hi rend="italic">Pux</hi>  200 rheinische Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt, fehlt.</p><p>Zweites Or. Pap mit 2 innen aufgedrückten, durch Schnitte beschädigten Siegeln.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1252 – 1584 VI 30, -:</p><p>Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Aflenzer Bürger Kaspar Wochner 700 fl. rheinisch verschreiben demselben für die davon entfallenden Zinsen ihren Zehent am Fegenberg. Gleichzeitige Abschrift oder Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1253 – 1584 VI 30, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger Balthasar Frölich 200 f. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1254 – 1584 VII 13 (?), _:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet dem Bartl Dietersperger 500 rheinische Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1255 – 1584 VIII 31, -:</p><p>Die 5 Töchter des sel. Augustin Peedentaller verkaufen ihrem Bruder Ruprecht Peedentaller und dessen Hausfrau Katharina ihre im <hi rend="italic">Freising</hi>  gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1256 – 1584 IX 04, Ligist:</p><p>Blasi Trolp verkauft dem Jodell Zyari die Rueppellhofstatt.. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1257 – 1584 IX 21, Graz:</p><p>Erzherzog Karl verkauft der Freiin Anna Ungnad, * Neumann seine <hi rend="italic">Murauer</hi>  Landgericht gelegene Wildbahn um 5500 fl. rheinisch, jedoch auf ewigen Widerkauf. – Gleichzeitige Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1257A – 1584 X 01, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt?</hi>. (Schneiderinnung).</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1257a – 1584 X 10, (St. Lambrecht):</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt?</hi>. Innungsbrief der Schusterinnung des <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  (Hof-,) Land und Marktgerichtes.</p><p rend="background-color(#ffff00)">I/1258 – 1584 XI 01, Graz:</p><p>Wilhelm Freiherr von Windischgrätz zu <hi rend="italic">Katsch</hi>  und <hi rend="italic">Scheifling</hi>  verkauft <hi rend="italic">dem Grazer</hi>  Ratsbürger Michael Strassperger sein Bergrecht und Gerechtigkeit von einem <hi rend="italic">an der Platten</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1259 – 1584 XI 03, -:</p><p>Hans Christalnickh, Pfleger zu <hi rend="italic">Freyenstain</hi>, und der <hi rend="italic">Luttenberger</hi>  Bürger Walläsch Zigär verkaufen dem Michael Khreinetz und dessen Hausfrau Radegunde einen öden, am <hi rend="italic">Khlain Khumersperg</hi>  bei <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten und beiliegend in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1260 – 1584 XI 12, Rom:</p><p>Papst Gregor (XIII.) ermahnt den Bischof von Gurk zur Abschaffung der Kommunion <hi rend="italic">sub</hi> <hi rend="italic">utraque</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1260a – 1584 XI 12, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?: Reformation durch <hi rend="italic">Malaspina</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1261 – 1585 I 04, -:</p><p>Juri Meichenitsch verkauft dem Bartl Perlach und dessen Hausfrau Ursula sein am <hi rend="italic">Witscheinberg </hi>gelegenes ¼ Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1262 – 1585 II 02, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt seine Zustimmung zu dem von dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bei dem edlen Balthasar Frölich kontrahierten Anlehen von 2200 fl. – 3 Gleichzeitige Abschriften auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1263 – 1585 II 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p><hi rend="bold">a</hi>./ Abt Johann, <hi rend="underline">Prior Vinzenz</hi>  und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger Balthasar Frölich eine Schuldverschreibung über 2200 fl., demselben zugleich einige Stücke, Güter und Gülten im <hi rend="underline italic">Aflenztal</hi><hi rend="underline"> </hi>dafür verpfänden.</p><p><hi rend="bold">b</hi>./ Abt Johann, <hi rend="underline">Prior Daniel</hi>  und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Balthasar Frölich 2200 fl. und geben demselben dafür ihre und ihres Gotteshauses Gülten und Güter <hi rend="underline">im </hi><hi rend="underline italic">Muramt</hi>  oberhalb <hi rend="italic">Judenburg</hi>  um <hi rend="italic">Unzmarkt</hi>  und an der <hi rend="italic">Gäll</hi>  zu Pfande. – 2 Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?; fehlen an beiden Urkunden.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1263 a – 1585 II 02, -:</p><p>Verzeichnis der in <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegenen Stücke, Leute, Gülten und Güter, welche Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem edlen Balthasar Frölich verpfändet haben. – Or. Perg. in Libellform, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, Nr. 2 verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1264 – 1585 II 03, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Verzeichnis der Stücke, Leute, Gülten und Güter, welche Abt Johann, Prior Daniel und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Balthasar Frölich gegen das Darlehen von 2200 fl. verpfändet haben. (Im Muramt und Gällamt). – Or. Perg. in Libellform, <hi rend="bold">S1</hi>: Abt; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, beide verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1265 – 1585 II 10, -:</p><p>Matthes Lenness verschreibt seiner Hausfrau Barbara zu rechtem Heiratsgut den halben Teil seiner liegenden und fahrenden Habe und nebst dem 10 Pfd. Pfennige. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1266 – 1585 II 12, -:</p><p>Die 14 hier genannten Söhne und Töchter des sel. Georg am Gereut verkaufen ihrem Bruder Pankraz am Gereut einen zu <hi rend="italic">Prenning</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1267 – 1585 II 26, -:</p><p>Heiratsverabredung zwischen Sebastian Lehner zu <hi rend="italic">St. Paul</hi>  im <hi rend="italic">Lavanttal</hi>  und der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Bürgerstochter Jungfrau Sofia Rainer. – Pap. Entwurf</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1268 – 1585 IV 24, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Freiherrn Matthias von Kainach die hier genannten Stücke Güter und Gülten des Amtes <hi rend="italic">Teiggitsch</hi>  zu Lehen. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="underline">c. 1585 – 1591 IV 27, St. Lambrecht:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  präsentiert dem Bischof Martin von <hi rend="italic">Seckau</hi>  den Leonhard Tügnig(?) zum Pfarrer von <hi rend="italic">Salla</hi>. – Nach Urkunde dd<hi rend="sup">to. </hi>1581 IV 17, St. Lambrecht (II/1224)</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1269 – 1585 VI 02, -:</p><p>Niklas Alape zum <hi rend="italic">Grosen Khambling</hi>  auf <hi rend="italic">Luttenberg</hi>  und Susanna, Witwe nach Hans Christoph Rindtschaidt als Gerhabin ihrer Kinder verkaufen dem <hi rend="italic">Feldbacher</hi>  Bürger Bartl Leist ein in <hi rend="italic">Tettenhegst</hi>  gelegenes Grundstück. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide in Holzkapseln.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1270 – 1585 VII 01, -:</p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Anton Athmuss, Schaffer zu <hi rend="italic">Mariahof</hi>, eine Schuldverschreibung über 200 fl. rheinisch. – Entwurf auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1271 – 1585 VII 21, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger Balthasar Frölich eine Schuldverschreibung über 1000 fl. rheinisch und verpfändem ihm dafür etliche Stücke, Güter und Gülten im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)underline">1585 VII 21, -:</p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem edlen Balthasar Frölich ein Verzeichnis der ihm für 2200 fl. verpfändeten Güter und Gülten im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Nach dem Verzeichnis dd<hi rend="sup">to. </hi>1566 VII 21, - (Nr. II/1069).</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1272 – 1585 VII 28, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Herrn Erenreich von Moshaim zu <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>  eine Schuldverschreibung über 2000 Pfd. Pfennige und verpfänden ihm dafür gewisse Güter und Gülten. –Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1273 – 1585 VII 31, -:</p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Herrn Erenreich von Moshaim zu <hi rend="italic">St. Margarethen</hi>  1000 rheinische Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1274 – 1585 IX 04, Graz:</p><p>Der päpstliche Nutius an Erzherzog Karls Hof, Bischof Andreas von Brittonoria, verleiht zur Pfarrkirche in <hi rend="italic">Mariazell</hi>  an St. Bartholomä einen Ablaß von 7 Jahren und 40 Tagen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller: in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1275 – 1585 IX 04, -:</p><p>Kolman Mägkhut verkauft dem <hi rend="italic">Feldbacher</hi>  Bürger Bartl Leyssl und dessen Hausfrau Afra seinen am großen <hi rend="italic">Thättenhengst</hi>  im <hi rend="italic">Schakhenamt</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, in Holzkapsel</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1276 – 1585 IX 29, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt seinen Willebrief zu dem von dem stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bei dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Bürger Balthasar Frölich kontrahierten Anlehen von 1000 Gulden. – 2 Gleichzeitige Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1277 – 1585 IX 22, Graz:</p><p>Erzherzog Karl anerkennt durch seinen Willebrief eine von dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  dem Erenreich von Mosshaim schuldende Summe von 2000 Gulden. – 2 gleichzeitige Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1278 – 1585 XII 19, -:</p><p>Die 7 Söhne und Töchter des Ilg Schuester und seiner Haufrau Ursula verkaufen ihrem Bruder Andrä Schuester und dessen Hausfrau Anna eine in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene Hube, genannt <hi rend="italic">Nebighube</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, abhangend in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1279 – 1585 XII 21, -:</p><p>David von Lennghaimb zu <hi rend="italic">Hindtenfelt</hi>  freit dem Grazer Ratsbürger, dem edlen Michel Strasperger dessen <hi rend="italic">an der Platte</hi>n gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, in Holzkapsel. </p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1280 – 1586 II 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden der Frau Susanna, Witwe nach dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Bürger Valthan Widner, 2000 fl. rheinisch und verpfänden dafür derselben etliche Stücke, Gülten und Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1281 – 1586 II 02, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen Willenbrief zu dem von demselben bei der Frau Susanna Widmerin kontrahierten Anlehen von 2000 rheinische Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Karl, innen aufgedrückt und gut erhalten.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1282 – 1586 IV 09, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt Magdalena, Witwe nach Hans Felbinger, eine Schuldverschreibung über 16 Gulden rheinisch.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt ?; aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1283 – 1586 V 16, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Herrn Paul von Eybeswaldt zu <hi rend="italic">Khopreinegkh</hi>  bei <hi rend="italic">St. Ulrich</hi>  eine Schuldverschreibung  über dargeliehene 500 fl. rheinisch. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1284 – 1586 V 18, -:</p><p>Ulrich Gaiser und Gilg Purgstaller verkaufen dem Kaspar Koppl zu <hi rend="italic">Tullach</hi>  und dessen Hausfrau Martha einen bei <hi rend="italic">Veustritz</hi>  gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1285 – 1586 V 18, -:</p><p>Die Geschwister Mathes, Ambros etc. verkaufen ihrem Bruder Simon Schwaighofer und dessen Hausfrau Magdalena einen am <hi rend="italic">Praitenberg</hi>  bei <hi rend="italic">Stibming</hi>  (<hi rend="italic">Stübing</hi>) gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1286 – 1586 VII 14, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verkauft dem Sebastian Pann ein Stück Wald im <hi rend="italic">Grienwald</hi>  um 30 Pfd. Pfennige. – 2 Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt ?, eines verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1287 – 1586 XII 04, -:</p><p>Die 5 Kinder des sel. Achaz Wichsgo verkaufen ihrem Bruder Hans Wichsgo ihre <hi rend="italic">in der Au</hi>  gelegene Hofstatt. – Or. Perg <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1288 – 1586 XII 06, -:</p><p>Der Freiherr Wolf zu Saurau verkauft dem Jakob Chrembser eine im Zagl gelegene Wiese. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p></div><div type="div1" rend="P2"><head>II/1289 – 1587 I 01, Graz</head><p>Erzherzog Karl verbietet wiederholt den Verkauf geistlicher Güter ohne vorherige landesfürstliche Bewilligung. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1290 – 1587 I 01, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verspricht dem ehrenhaften Abraham Donnersberger zu Leoben ihm die von dem sel. <hi rend="italic">St. Lambrechter</hi>  Hofrichter Marx Prunhaimer schuldenden 100 Pfd. Pfennige zu bezahlen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, innen aufgedrückt, beschädigt.</p></div><div type="div1" rend="P2"><head>II/1290a – 1587 III 18, -:</head><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1291 – 1587 IV 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verwilligt den Erben des sel. Andrä Purckhstaller, nämlich dessen Sohn Andreas und den Georg Schwarcz in der <hi rend="italic">Olsching</hi>, für die Interessen von einem diesen Erben schuldigen Kapital den Zehent zu <hi rend="italic">Etmissl</hi>  und einen Nachlaß an Zins Hafer. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1292 – 1587 IV 24, -:</p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Ruprecht Zerer zu <hi rend="italic">Turnau</hi>  und dessen Hausfrau Ursula eine Schuldverschreibung über 1000 Pfd. Pfennigen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide fehlen.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1293 – 1587 VI 05, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Herrn Adam von Gallenberg zum <hi rend="italic">Schenckhenthurn</hi>  eine Schuldverschreibung über 1000 Gulden. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1293a – 1587 VI 15, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1294 – 1587 VI 06, -:</p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Herrn Adam von Gallenberg zum <hi rend="italic">Schenckhenthurn</hi>  1000 Pfd. Pfennige und verpfänden ihm dafür Gülten und Güter in der <hi rend="italic">Perchau</hi>, zu <hi rend="italic">Pairdorf</hi>  und im <hi rend="italic">Hagenamt</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1295 – 1587 VI 10, Graz:</p><p>Erzherzog Karl ernennt den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu seinem Kommissär bei der am 15<hi rend="sup">ten</hi>  Juni vorzunehmenden Wahl eines neuen Dompropstes zu <hi rend="italic">Seckau</hi>. – Or. Perg. in Briefform <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1296 – 1587 VII 01, Graz:</p><p>Erzherzog Karl ernennt den Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu seinem Kommissär bei der am 8<hi rend="sup">ten</hi>  Juli vorzunehmenden Konfirmation des neuen Seckauer Seckauer Dompropstes Wolfgang Schweiger.</p><p>Or. Perg. in Briefform <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1297 – 1587 IX 30, Ligist:</p><p>Simon Schlatzer verkauft dem Ilg Khinckh und dessen Hausfrau Margarethe seine am <hi rend="italic">Kirchberg</hi>  gelegene Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1298 – 1587 XII 09, -:</p><p>Sebastian Geyr und Ruprecht Mitterstübler bezeugen das Einverständnis des Georg Webs mit der von dem Sohn des Dionys Kamper beabsichtigten Verheiratung mit der Witwe des   in <hi rend="italic">Hirsegkh</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1299 – 1587 XII 19, Graz:</p><p>Erzherzog Karl anerkennt durch einenWillenbrief die von dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bei Adam von Gallenberg am 6. Juni 1587 gemachte Anleihe. – Or. Pap <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, innen aufgedrückt. gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1300 – 1588 I 04, Aflenz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem ehrenhaften Hans Püchler zu <hi rend="italic">Bruck an der Mur</hi>  eine Verschreibung über dargeliehene 2000 Pfd. Pfennige. –  ntwurf auf Papier.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1301 – 1588 II 08, Ligist:</p><p>Peter Karlstainer verkauft seinem Sohn Jörg und dessen Hausfrau Ursula eine in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1302 – 1588 III 18, Salzburg:</p><p>Sebastian Höflinger zu Imolkhaim, <hi rend="italic">comes</hi> <hi rend="italic">palatinus</hi>, verleiht dem Martin Fraissam, <hi rend="italic">Chiemseeischer</hi>  Kastner zu <hi rend="italic">Bischofshofen</hi>, ein hier abgebildetes Wappen. – Beglaubigte Abschrift auf Pergament.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1303 – 1588 III 20, -:</p><p>Gregor Khowaldt verkauft dem Thomas Khriegl und dessen Hausfrau Anna einen ob <hi rend="italic">Stibing </hi>gelegenen Weingarten, genannt der <hi rend="italic">Rassenackher</hi>. – Or. Perg.<hi rend="bold">  P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1304 – 1588 III 22, -:</p><p>Kaspar Khöpell und seine Hausfrau martha verkaufen dem Pankraz Silber (?) und dessen Hausfrau Barbara für einen am T<hi rend="italic">ullachperg </hi>gelegenen Weingarten einen anderen, in <hi rend="italic">Otschling </hi>bei <hi rend="italic">Feistritz</hi>  gelegenen. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1305 – 1588 IV 24, -:</p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Hans Püchler zu <hi rend="italic">Bruck </hi>2000 Pfd. Pfennige und verpfänden demselben dafür ihre Gülten und Güter  im Amt <hi rend="italic">Hirschec</hi>k. – Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1306 – 1588 IV 24, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt seinem Hofrichter, dem edlen Zacharias Stainpäckh, einen Schuldbrief über dargeliehene 200 Pfd. Pfennige. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1307 – 1588 V 10, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet dem Dr. Lambrecht Püscfhl 200 fl rheinisch. – Or. Pap.<hi rend="bold">  P</hi>: Abt ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1308 – 1588 VI 14, Graz:</p><p>Der s<hi rend="italic">teirische</hi>  Landesverweser Freiherr Sigmund Friedrich zu Herberstein erläßt in der Sache des Abtes Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gegen Herrn Sigmund Ludwig von Schwarzenberg rücksichtlich einer von diesem im Jahr 1586 verübten Besitzstörung einen Aufschub. – 2 Or. Pap. an Abt und Konvent, <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1309 – 1588 VII 08, Graz: </p><p>Erzherzog Karl gibt dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Bewilligung zur Aufnahme eines Anlehens bei Hans Püchler zu <hi rend="italic">Bruck an der Mur</hi>  und zwar im Betrag von 2000 fl. und in der Dauer von 2 Jahren. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1310 – 1588 VII 25, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet dem Christian Galhamer, <hi rend="italic">Salzburgischer</hi>  Kastenschreiber zu <hi rend="italic">Friesach</hi>, 300 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: Abt:?; <hi rend="bold">P2</hi>: Konvent?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1311 – 1588 VII 27*), -:</p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden dem Hans Püchler von <hi rend="italic">Bruck an der Mur</hi>  2000 fl. und verpfänden ihm dafür gewisse Gülten und Güter in den Ämtern <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  und <hi rend="italic">Gösnitz</hi>. – *) „<hi rend="italic">Am Tag Georgi des heiligen ritters. Ob das der 27. Juli ist, kann ich keinesfalls mit Gewißheit behaupten. Ist er es aber wirklich, so sind die Daten mehrerer vorausgehender Urkunden falsch angegeben und also darnach zu berichtigen</hi>.</p><p>NB: „<hi rend="italic">Georg der Ritter fällt nicht auf den 27. Juli, auch nicht auf den 23. August, sondern immer auf den 24. April. Es gilt diese Regel für Steiermark wenigstens bis in das 17. Jahrhundert</hi>. <hi rend="italic">es ist daher diese Urkunde von mir mit Unrecht mit einer besonderen Zahl (No. </hi>1311<hi rend="italic">) versehen worden, sie ist doch nur eine Abschrift von </hi>II/1305. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1312 – 1588 VIII 24, Lind:</p><p>Hektor von Haidenpuech zu <hi rend="italic">Khauffring</hi>  gibt seinem Schwager Moriz Jöstl zu <hi rend="italic">Lindt</hi>  und <hi rend="italic">Velden</hi>  Vollmacht zur Begleichung der von seinem Bruder Wolf Dietrich von Haydenpuech hinterlassenen Schulden usw. – Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1313 – 1588 IX 04, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Hans Püchler einen Hof zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>  bei <hi rend="italic">Neumarkt</hi>, ein Holz in der <hi rend="italic">Ray</hi>  usw. zu Lehen. – Derselbe belehnt denselben an demselben Tag mit dem <hi rend="italic">Mosshof</hi>  bei St. <hi rend="italic">Marein</hi>. Entwurf beider Briefe auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1314 – 1588 IX 22, Straßburg:</p><p>Bischof Christoph Andrä von <hi rend="italic">Gurk</hi>  gibt dem Freiherrn Wilhelm von Windischgrätz, dem Georg Khüsl zu <hi rend="italic">Kaltenprun</hi>  und Amelreich von Eybeswaldt zu <hi rend="italic">Thurn</hi>  als Gewalt- und Lehensträger der hier genannten Erben nach dem Freiherrn Leonhard von Kholnitz die hier genannten Stücke und Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller: verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1315 – 1588 IX 24, Salzburg:</p><p>Erzbischof Wolfgang Theoderich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  gestattet mit Rücksicht auf den Priestermangel in <hi rend="italic">Steiermark</hi>  und <hi rend="italic">Kärnten</hi>  dem Professen Andreas von <hi rend="italic">St. Peter</hi>  (in <hi rend="italic">Salzburg</hi>) die Übernahme irgend einer Seelsorge oder Pfarrei, die dem Bischof von <hi rend="italic">Seckau</hi>  oder dem Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  unterworfen ist. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1316 – 1588 XI 12, -:</p><p>Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ernennen den Valentin Osius zu ihrem vollmächtigen Gewaltträger bei der <hi rend="italic">steirischen</hi>  Landschranne. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1317 – 1589 II 02, -:</p><p>Mathä Ladinigkh verkauft dem Veit Ladenigkh anderthalb ¼-Weingarten gelegen an der <hi rend="italic">Sueb</hi>.</p><p>Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?; in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1318 – 1589 II 27, -:</p><p>Die vier hier genannten Kinder des sel. Primus Krainer verkaufen ihrem Bruder Märt Krainer ein ¼-Weingarten, gelegen im <hi rend="italic">Ratspac</hi>h ob <hi rend="italic">Witschei</hi>n. – Or. Perg <hi rend="bold">S</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1319 – 1589 III 28, Graz:</p><p>Erzherzog Karl anerkennt durch einen Willebrief die Schuld von 1000 Gulden des Abraham Donersperger bei dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1320 – 1589 III 20, Graz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Christoph Zobinger zu <hi rend="italic">Khirchberg</hi>  und dem Eberhard Chressio als Gerhaben der Kinder des sel. Dr. Christoph Stainmüller eine Schuldverschreibung über 550 fl. rheinisch. – Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1321 – 1589 III 25, Graz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Herrn Georg von Eybeswaldt zum <hi rend="italic">Burckhstall</hi>  einer ehrsamen Landschaft in <hi rend="italic">Steier</hi>  Einnehmer, eine Schuldverschreibung über 197 Pfd. 6 Schilling 6½ Pfennige welche ihn derselbe zur Beglaubigung des noch vom Jahr 1587 herrührenden Steuerrestes geliehen hat. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1322 – 1589 IV 05, -:</p><p>Andrä Pürkher und seine Hausfrau Barbara verkaufen dem Ruprecht Haberl und dessen Hausfrau Agnes einen ob <hi rend="italic">Stübming</hi>  (<hi rend="italic">Stübing</hi>) gelegenen Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1323 – 1589 V 10, Graz:</p><p>Sigmund von Saurau verleiht der Pfarrgemeinde in <hi rend="italic">Salla</hi>  2 Keuschen, dann mehrere Äcker und Anger zu Kaufrecht. –  Gleichzeitige Abschrift auf Pap. 2 weitere Abschriften haben dasDatum 16. Mai.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1324 – 1589 V 20, -:</p><p>Freiherr Sigmund Friedrich von Herberstein verleiht den Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Untetanen im <hi rend="italic">Hirscheck</hi>  ein Stück von der im <hi rend="italic">Praittenpach</hi>  liegenden Alm samt den darinnen liegenden Wälder, Halten und „<hi rend="italic">Blumsuch</hi>“ zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, in Holzkapsel. </p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1325 – 1589 VII 02, -:</p><p>Jakob im Pach vorm <hi rend="italic">Waldt</hi>  verschreibt seiner Hausfrau Ursula 28 Pfd. Pfennige usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1326 – 1589 VII 04, Graz:</p><p>Erzherzog Karl gibt dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  einen weiteren 3-jährigen Konsens zu dem von demselben den erben des Stefan Widner schuldenden Kapitals von 3000 Gulden. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1327 – 1589 VIII 01, -:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt der Frau Sara, Witwe nach dem Dr. Lambrecht Püschl eine Schuldverschreibung über dargeliehene 1000 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1328 – 1589 VIII 24, Rottenmann:</p><p>Der Propst Johann von St. Nikolaus zu <hi rend="italic">Rottenmann</hi>  verleiht dem Scholar Daniel Sumerschmid aus <hi rend="italic">Knittelfeld</hi>  zur Erlangung der Priesterwürde den Tischtitel. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Propst?, verloren,</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1328a – 1589 VIII 30, -: (Nachträge)</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht seinem Holden Bartl Schuester das <hi rend="italic">Oberguetl</hi>  zu Steindorf, das Halblehen genannt zu Kaufrecht. – Or. im KLA, Siegel?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1329 – 1589 IX 17, Graz:</p><p>Erzherzog Karl konsentiert zu der von dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  bei Frau Sara Püschl gemachten Anleihe. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1330 – 1589 IX 29, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem edlen Sebastian Lampell zu <hi rend="italic">Bruck an der Mur</hi>  eine Schuldverschreibung über 2000 Gulden und verpfänden demselben dafür gewisse Gülten und Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg. zerschnitten <hi rend="bold">S1</hi>: Abt:?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?; beide gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1331 – 1590 I 02, -:</p><p>Georg, Jakob, Rupert und Apollonia Rieger verkaufen ihrem Bruder Simon eine Hube mit einer Mühle, gelegen in der <hi rend="italic">Gösnitz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1332 – 1590 III 15, Aflenz:</p><p>Der <hi rend="italic">Kapfenberger</hi>  Bürger und Maurermeister Lukas Zweinacher verspricht dem Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die ihm von demselben dargeliehene (vorgestreckte) 180 Pfd. 3 Schilling Pfennige durch Arbeit abzudienen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1333 – 1590 IV 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gelobt, sich mit der Frau Sara Püschl rücksichtlich eines „<hi rend="italic">Fleugenträffigen</hi>“ Rosses und einer von derselben in das Schloß zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geliehenen Uhr nach Rat und Billigkeit abzufinden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt ?, innen aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1334 – 1590 IV 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Verzeichnis der Stücke, Gülten und Güter, welche Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  der edlen Frau Sara Püschl für schuldige 4000 Pfd. Pfennige eingesetzt und verpfändet haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent?, beide beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1335 – 1590 VII 14, -:</p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schließen mit ihrem Hofrichter, dem edlen Zacharias Stainpeckh einen Kontrakt hinsichtlich der von demselben zu übernehmenden Pflegschaft auf Schloß <hi rend="italic">Stein</hi>. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1336 – 1590 VIII 16, -:</p><p>Abt Johann, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem Herrn Hans Karl von Pranckh zu <hi rend="italic">Pux</hi>  eine Schuldverschreibung über 300 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. S<hi rend="bold">1</hi>: Abt: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent ?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1337 – 1590 VIII 26, Aflenz:</p><p>Abt Johann von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet seinem Verwalter Hans Hermann zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  150 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. P: Abt, innen aufgedrückt.</p></div><div type="div1" rend="P2"><head>II/1338 – 1590 ?</head><p rend="color(#ff0000)">Inhalt ?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1339 – 1590 XII 15, -:</p><p>Georg Hernach verkauft dem Florian Jacope und dessen Hausfrau Christine 2 ¼-Weingarten, gelegen in der <hi rend="italic">oberen </hi><hi rend="italic">Sulcz</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1340 – 1590 -,-:</p><p>Freiherr Sigmund Friedrich von Herberstein überläßt dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Untertan Matthias Hofer zu <hi rend="italic">Köflach</hi>  einen zu dessen „<hi rend="italic">häusel</hi>“ unumgänglich nötigen Grund. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1341 – 1591 III 26, -:</p><p>Urban Troger verschreibt seiner Hausfrau Barbara all sein Hab und Gut.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1342 – 1591 IV 24, -:</p><p>Stefan Streimbl verschreibt seiner Hausfrau Margarethe, Witwe nach Paul Mitterberger, all sein anliegendes und fahrendes Gut. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, verloren.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1343 – 1591 V 03, -:</p><p>Veit Schwab verkauft dem <hi rend="italic">Leibnitzer</hi>  Ratsbürger Hans Wiest und dessen Ehewirtin Katharina ein Viertel Weingarten, gelegen im <hi rend="italic">Witscheinberg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1344 – 1591 V 13, -:</p><p>Die beiden Zechmeister des St. Helena Gotteshauses (<hi rend="italic">Neumarkt</hi>) verleihen dem Hans Ortl einen Grund, genannt der <hi rend="italic">Lerchackher</hi>  zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1345 – 1591 VII 04, -:</p><p>Blasi Drolp verkauft seinem Bruder Matthias Drolp und dessen Hausfrau Katharina die <hi rend="italic">Freundthube</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1346 – 1591 X 25, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Thomas Eder, Sohn des edlen Stefan Eder und der Anastasia Eder, erwählter Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, ernennt den Balthasar Hoffman zu seinem Prokurator am päpstlichen Hof, um daselbst namentlich seine Bestätigung zum Abt zu erhalten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1347 – 1591 XII 15, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Bürger Pankraz Sperkher und dessen Schwester Agatha einen Zehent, genannt am <hi rend="italic">Egger</hi>  am <hi rend="italic">Kyllrain</hi>  und am <hi rend="italic">Gereut</hi>, zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1348 – 1592 IV 26, Graz:</p><p>Die Gräfin Barbara von Nagaroll bittet den Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Verleihung der von ihr bisher inne gehabten Lehen an den Herrn Seifried von und zu Eggenberg. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Ausstellerin ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1348a – 1592 V 06, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1349 – 1592 V 17, -:</p><p>Freiherr Wolf zu Saurau verkauft dem Michel Wilhalbem und dessen Hausfrau Gedraut die <hi rend="italic">Dözellhube</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1350 – 1592 </p><p>Papst Klemens (VIII.) bestätigt die Wahl des Thomas Eder zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1351 – 1592 V 25, Rom:</p><p>Papst Klemens (VIII.) absolviert den Abt Thomas Eder von allen kirchlichen Zensuren. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1352 – 1592 V 25, Rom:</p><p>Papst Klemens (VIII.) gestattet den Abt Thomas Eder von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  sich von einem beliebigen katholischen Bischof benedizieren zu lassen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle. Beiliegend die Eidesformel mit <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1353 – 1592 V 25, Rom:</p><p>Papst Klemens (VIII.) weist den Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zum Gehorsam gegen den Abt Thomas an. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1354 – 1592 V 25, Rom:</p><p>Papst Klemens (VIII.) befiehlt den Vasallen des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  Treue gegen den Abt Thomas. – Or. Perg. S: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1355 – 1592 V 25, Rom:</p><p>Papst Klemens (VIII.) empfiehlt dem Kaiser Rudolf II. den neuen Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht. </hi>– Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Bleibulle.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1356 – 1592 V 25, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Freiherr Sigmund Friedrich zu Herberstein verkündet die Übernahme und Fortsetzung des Prozesses gegen den Herrn Sigmund Ludwig von Scharfenberg seitens des neuen Abtes von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap. S: Aussteller, aufgedrückt</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1357 – 1592 XI 13, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  präsentiert dem Bischof Martin von <hi rend="italic">Seckau</hi>  den Professen Andreas Graser von <hi rend="italic">St. Peter</hi>  in <hi rend="italic">Salzburg</hi>  zum Pfarrer von <hi rend="italic">Obdach</hi>. – Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1358 – 1593 I 08, -:</p><p>Der Freiherr Wolf von Saurau gibt dem Wolf Pliemel und dessen Hausfrau Anna einen Kaufbrief bezüglich einer am <hi rend="italic">Kirchberg</hi>  gelegenen Hofstatt. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1359 – 1593 IV 01, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Prior Vinzenz und der Konvent daselbst geben dem edlen Gregor Hännschl, <hi rend="italic">steirischen</hi>  Hofpfennigmeister, eine Schuldverschreibung über 2000 Gulden rheinische. – Or. Perg. <hi rend="bold">S1</hi>: Abt ?; <hi rend="bold">S2</hi>: Konvent, eines gut erhalten, das 2. fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1360 – 1593 IV 30, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Sigmund Friedrich Freiherr zu Herberstein bezeugt die erstmalige Berufung der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Lehensträger zum Empfange ihrer Lehen aus den Händen des Abtes Thomas. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Abt ?, aufgedrückt gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1361 – 1593 V 06, Graz:</p><p>Gilg Lindshalbmer (?) zu <hi rend="italic">Ober Weinzirl</hi>  verschreibt seiner Hausfrau Agnes all sein Hab und Gut. – Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1362 – 1593 V 07, Graz:</p><p>Der steirische Landesverweser Freiherr Sigmund Friedrich zu Herberstein verkündet abermals die Übernahme des Scharfenbergischen Prozesses und dessen Fortsetzung durch den Abt Thomas. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1363 – 1593 VI 02, -:</p><p>Lorenz Diellacher und Georg Ebmer bitten den Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  um die Verleihung des <hi rend="italic">Michelschaflehens</hi>  an den erstgenannten Bittstellers. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1364 – 1593 VI 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Lorenz Tielacher mit dem <hi rend="italic">Michelschaflehen</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1365 – 1593 VII 04, -:</p><p>Simon Mayr zu <hi rend="italic">Lessach</hi>  verschreibt seiner Hausfrau Elsbet 35 Pfd. Pfennige usw. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1366 – 1593 IX 28, Obdach:</p><p>Die Nachbarschaft am <hi rend="italic">Mönchegg</hi>  in der Pfarre <hi rend="italic">Obdach</hi>  bittet durch den <hi rend="italic">Obdacher</hi>  Pfarrer Andreas Graser die Landesfürstin samt deren geliebtester junger Herrschaft sowie auch andere christliche Herren und Potentaten um milde Beiträge zum Bau der <hi rend="italic">St. Wolfgangskirche</hi>  in Mönchegg. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?, außen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1367 – 1593 XI 09, Graz:</p><p>Erzherzog Maximilian konsentiert zu dem von dem von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Thomas bei Hans Hermann zu machenden Anlehen von 3000 Gulden. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1368 – 1593 XI 10, Graz:</p><p>Erzbischof Wolfgang Theoderich von <hi rend="italic">Salzburg</hi>  ermächtigt den Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  , die Seelsorge bei den Kirchen <hi rend="italic">Kaltenkirchen</hi>, <hi rend="italic">Aflenz</hi>, <hi rend="italic">Mariahof</hi>, <hi rend="italic">Mariazell</hi>, <hi rend="italic">Veitsch</hi>, <hi rend="italic">St. Blasen</hi>, <hi rend="italic">Lassnitz</hi>  und <hi rend="italic">Scheifling</hi>  geeigneten Personen anzuvertrauen und in gewissen <hi rend="italic">casibus reservatis</hi>  zu absolvieren. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1369 – 1593 XII 05, -:</p><p>Simon Hupffauf und seine Hausfrau Barbara verkaufen dem Valentin Rieger und dessen Hausfrau Barbara ihre am <hi rend="italic">Freising</hi>  gelegen Hube. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1370 – 1593 XII 21, -:</p><p>Gregor Gregoritsch verkauft den Eheleuten Juri und Marina Wrecznickh anderthalb ¼-Weingarten am <hi rend="italic">Schwarczenberg</hi>. – Or. Perg <hi rend="bold">S</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1371 – 1594 I 12, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">steirische</hi>  Landesverweser Sigmund Friedrich zu Herberstein bezeugt die zweitmalige Berufung der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Lehensleute. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1372 – 1594 I 28, Aflenz:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Brucker </hi>Ratsbürger Balthasar Frölich eine Schuldverschreibung über früher dem Kaspar Wochner schuldige 700 Gulden. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt, aufgedrückt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1373 – 1594 IV 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schulden ihrem Verwalter der Propstei zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>  dem ehrenhaften Hans Hörman 3000 Pfd. Pfennige, wofür sie demselben den Getreidezehent zu <hi rend="italic">Goriach</hi>, <hi rend="italic">Grässnitz</hi>  und <hi rend="italic">Tollach</hi>  verpfänden. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><pb/><p><hi rend="background-color(#ffff00)"> </hi><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1374 – 1594 IV 24, -:</hi></p><p>Abt Thomas, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger Balthasar Frölich eine Schuldverschreibung über 3000 Gulden, demselben dafür ihr Amt und ihre Güter in der <hi rend="italic">Stübming</hi>. – 2 gleichzeitige Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1375 – 1594 V 01, -:</p><p>Die 4 Söhne und Töchter des sel. Christan Khliegll verkaufen ihrem Bruder Simon Khliegll die P<hi rend="italic">auman</hi>  – <hi rend="italic">Hube</hi>  gelegen in der <hi rend="italic">Gössnitz</hi>. – Or. Perg. P: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/.1376 – 1594 V 03, -:</p><p>Blasi Grueber und Georg Spanlang beide zu <hi rend="italic">Müldorf</hi>  wohnhaft, nehmen einen Ackertausch vor. – Or. Perg. verletzt, <hi rend="bold">S1</hi>: ?; <hi rend="bold">S2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1377 – 1594 V 10, -:</p><p>Die Geschwister Mathes, Gregor, Gilg, Barbara und Susanna Mackh, Kinder des sel. Hans Mackh, Pfarrer zu <hi rend="italic">St. Georgen ob Judenburg</hi>, verkaufen dem Simon Gfäller eine zu <hi rend="italic">St. Georgen</hi>  gelegene kleine Wiese. – Or. Perg. <hi rend="bold">P1</hi>: - <hi rend="bold">P3</hi>: ?, fehlen.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1378 – 1594 V 12, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem edlen Peter Zolner zu <hi rend="italic">Gässenberg</hi>  einen zu K<hi rend="italic">hraubathen</hi>  gelegenen Hof zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1378a – 1594 V 29, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1379 – 1594 VI 21, -:</p><p>Michael Cronest verkauft dem <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Dompropst Sebastian ein Stück Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Neuperg</hi>. – Or. Perg <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel und der Dat.: <hi rend="bold">1587</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1380 – 1594 VI 21, -:</p><p>Der Propst Sebastian von <hi rend="italic">Stainz</hi>  verkauft dem Propst Sebastian und dem Kapitel von <hi rend="italic">Seckau</hi>  ein am <hi rend="italic">Neuperg</hi>  gelegenes Stück Weingarten. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Propst, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1381 – 1594 VII 08, -:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Judenburger </hi>Bürger Balthasar Heinrich den Zehent von 5 Gütern, gelegen am <hi rend="italic">Wedegust</hi>  bei <hi rend="italic">Judenburg</hi>, zu Lehen. – Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1382 – 1594 VII 30, -:</p><p>Abt Thomas, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben der edlen Frau Sara Püschl eine Schuldverschreibung über 1000 Fl. rheinisch. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1383 – 1594 XII 09, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas, Prior Vinzenz und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben den Erben des Georg Lochner, ihres Schaffers zu <hi rend="italic">Mariahof</hi>, einen Schuldbrief über 120 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Abt erhalten; <hi rend="bold">P2</hi>: Konvent verloren.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1384 – 1594 XII 26, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Die hier genannten Adam von Prankhschen Erben und deren Gerhaben bevollmächtigen den Herrn Tobias von Moshaim, an Statt ihrer die hier bezeichneten Lehen, bei <hi rend="italic">Piber</hi>  etc. gelegen, aus den Händen des Abtes Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  zu empfangen. –  Entwurf auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1385 – 1595 II 15, Graz:</p><p>Der s<hi rend="italic">teirische</hi>  Landesverweser Sigmund Friedrich Freiherr zu Herberstein bezeugt die drittmalige Berufung der <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Lehensleute. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1386 – 1595 VI 19, Marburg:</p><p>Heiratsverabredung zwischen dem <hi rend="italic">Mar</hi>(en)<hi rend="italic">burger </hi>Bürger Pankraz Nofackh (Novak) und der Marusch Lackhnnerin. – Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1387 – 1595 VI 30, Bruck an der Mur:</p><p>Der <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger Balthasar Frölich quittiert über verschiedene von dem <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>er Abt Thomas empfangene Geldsummen. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1388 – 1595 VII 01, -:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger, dem ehrenhaften Balthasar Frölich eine Schuldverschreibung über 300 Gulden rheinisch. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1389 – 1595 VII 30, -:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Freiherrn Offo von Teufenbach auf <hi rend="italic">Offenburg</hi>  mit einer Taverne, genannt die <hi rend="italic">Papstin</hi>  usw. – Pap. Abschrift. </p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1390 – 1595 VIII 20, Ligist:</p><p>Herr Wolf zu Saurau verkauft dem Andrä Wässgietter(?) eine in der <hi rend="italic">Kainach</hi>  gelegene Wiese. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1391 – 1595 X 21, -:</p><p>Vinzenz Zollfuessl verkauft seiner Muhme Margaretha, Hausfrau des Georg Hofer, 2 ¼-Weingarten, gelegen in der <hi rend="italic">Sueb</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1392 – 1595 X 21, -:</p><p>Margaretha, Hausfrau des Georg Hofer, verkauft dem Mathä Mayer 2 ¼-Weingarten , gelegen an der <hi rend="italic">Godriatschen</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1393 – 1595 XI 01, -:</p><p>Simon, Jakob, Katharina und Ursula Draseweg verkaufen ihrem Stiefvater Thomas Ratt ihren an der <hi rend="italic">Leitten</hi>  in der <hi rend="italic">Piberer</hi>  Pfarre gelegenen Hube, genannt <hi rend="italic">Trasaweg</hi>  – <hi rend="italic">Hube</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel. </p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1394 – 1596 I 17, -:</p><p>Michael Strasspurger zum <hi rend="italic">Jämingkh</hi>  verkauft dem Grazer Bürger Hans Khlemb seinen <hi rend="italic">an der Platten</hi>  gelegenen Weingarten , genannt der <hi rend="italic">Parfuess</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1395 – 1596 III 02, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  präsentiert dem Bischof Martin von <hi rend="italic">Seckau</hi>  den <hi rend="italic">Salzburger</hi>  Kleriker Veit Widerguet aus <hi rend="italic">Tirol</hi>  zum Pfarrer von <hi rend="italic">Obdach</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1396 – 1596 III 20, -:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schuldet der Frau Judith, Witwe nach dem <hi rend="italic">Judenburger</hi>  Bürger Matthäus Khreuss, 238 Pfd. Pfennige. – Or. Pap. zerschnitten, <hi rend="bold">P</hi>: Abt?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1397 – 1596 III25, -:</p><p>Veit Oberstainer an der <hi rend="italic">Beeschawicz</hi>  und Hans Mandorfer zu <hi rend="italic">Müln</hi>, Zechleute des <hi rend="italic">St. Margarethener</hi>  Gotteshaus zu <hi rend="italic">Silberberg</hi>, geben dem Ruperl Ladorfer anlaitsweise 2 Gründe, genannt die <hi rend="italic">Leuthen</hi>  und der <hi rend="italic">Khünl</hi>, auf Lebenszeit. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1398 – 1596 III 27, -:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  verleiht dem Florian Martin Prunner eine Weide, gegen den <hi rend="italic">Pelsshals</hi>  (<hi rend="italic">Pölshals</hi>) gelegen, zu Kaufrecht. – Or. Perg. in der rechten oberen Ecke ein Stempel, <hi rend="italic">P</hi>: Abt: abhangend.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1399 – 1596 IV 15, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>„<hi rend="italic">Copi ces eltern lechenbrieffs von herrn Christoffen Freyherrn zu Khainach des eltern emphangen</hi>“. – Unvollständig, der Beginn fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1400 – 1596 IV 23, Kranichsfeld:</p><p>Benigna von Idungspeug bestätigt, von dem Kloster <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  die Interessen eines Kapitals von 3000 Gulden für das Jahr 1596 empfangen zu haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Ausstellerin?, innen aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1401 – 1596 VI 01, Ligist:</p><p>Katharina, Witwe nach Mathes Khratzer, verkauft ihrem Eidam Lukas Huebler und dessen Hausfrau Margarethe, ihrer Tochter, ihre zu <hi rend="italic">Ober Graden</hi>  gelegene Hofstatt. Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1402 – 1595 VI 08, -:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Lorenz Pühler mit dem neben <hi rend="italic">St. Marein</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Mosshoff</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1403 – 1596 VI 08, -:</p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Lorenz Püchler einen Hof zu <hi rend="italic">St. Marein</hi>, ein Joch Äcker im <hi rend="italic">Lindfeld</hi>  usw. zu Lehen. Or. Perg. S: Abt, fehlt.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1404 – 1596 VII 11, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  gibt dem Herrn Wolfgang von Stubenberg die hier genannten im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>  gelegenen Stücke, Gülten und Güter zu Lehen. –  2 Abschriften auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1405 – 1596 VIII 24, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Abt Thomas von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Tobias von Mosheim mit 5 Gütern, gelegen zu <hi rend="italic">Piber</hi>, am <hi rend="italic">Freising</hi>  in der <hi rend="italic">Khainach</hi>  und am <hi rend="italic">Aflengkh</hi>, und einem Gut zu <hi rend="italic">Kraubath</hi>. – 2 Abschriften auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1406 – 1596 IX 01, -:</p><p>Thomas von Mosheim bittet den Abt Johann von Admont, Administrator des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, um die Verleihung von 5 im <hi rend="italic">Pibertal</hi>  gelegenen Gütern an den Freiherrn Offo von Teufenbach. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1407 – 1596 IX 01, -:</p><p>Tobias von Mosheim bittet den Abt Johann von Admont, Administrator des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, um die Verleihung einer zu <hi rend="italic">Kraubath</hi>  gelegenen Gülte an den Freiherrn Offo von Teufenbach. – Or. Pap. <hi rend="bold">P</hi>: Aussteller, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1407a – 1596 II 19, -:</p><p><hi rend="color(#ff0000)">Inhalt</hi>?</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1408 – 1597 III (?) 05, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Dompropst Sebastian überantwortet für ein Darlehen von 600 Pfd. den beiden <hi rend="italic">Seckauer</hi>  Kanonikern Jakob Schwagerol und Georg Huebner die im <hi rend="italic">Witscheiner</hi>  gelegenen Weingärten <hi rend="italic">Fabian</hi>  und H<hi rend="italic">äberl</hi>  zu lebenslänglichem Nutzgenuß. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Propst ?, in Holzkapsel.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1409 – 1597 V 31, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Der Administrator Abt Johann von <hi rend="italic">Admont</hi>, Prior Johann und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  geben dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger Philipp Zeller eine Schuldverschreibung über 5000 rheinische Gulden und geben demselben zum Fürpfand gewisse Gülten und Güter im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?Anzahl, fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1410 – 1597 V 31, -:</p><p>Verzeichnis der Stücke, Güter und Gülten im <hi rend="italic">Aflenztal</hi>, welche der <hi rend="italic">Admonter</hi>  Abt Johann, Administrator des Stiftes <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Prior Johann und der ganze Konvent daselbst dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Ratsbürger Philipp Zeller für dargeliehene 5000 rheinische Gulden verschrieben haben. – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beiden gut erhalten. Konvent mit der Datierung <hi rend="bold">1587</hi>.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1411 – 1597 X 21, Graz:</p><p>Erzherzog Ferdinand bestätigt den Erben des Hans Hörman weiland Verwalter zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, das Hammerwerk in der <hi rend="italic">Waldau (air</hi>?). – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1412 – 1597 XI 02, -:</p><p>Jakob Kostmost und seine Hausfrau Ursula verkaufen dem Simon Taucher ein ¼ Weingarten, gelegen am <hi rend="italic">Piczichperg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1413 – 1597 XI 22, Marburg:</p><p>Maria, Hausfrau des Edlen Mathes Humbs, verkauft der Stadt Marburg ihre daselbst im kleinen Kirchgässl gelegene Behausung und Grube. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1414 – 1597 XII 09, -:</p><p>Christoph, postulierter Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, belehnt den Valentin Hilckhersdorffer mit einem ob <hi rend="italic">Türnstain</hi>  unter der Alm gelegenen Gute, mit einem Gehölz ob dem <hi rend="italic">Aspalterweg</hi>  und einer Wiese in der <hi rend="italic">Getzau</hi>. –  Or. Perg.<hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1415 – 1597 XII 31, Graz:</p><p>Der apostolische Notar Hieronimus Graf Porzia, päpstlicher Nuntius in <hi rend="italic">Ober Deutschland</hi>, erteilt dem <hi rend="italic">Retzer</hi>  Isaias Capito, welcher von ketzerischen Eltern geboren, und einst selbst als Ketzer gelebt hatte, gleichwohl das Recht, sich zum Priester weihen lassen zu dürfen. – Pap. gleichzeitige Abschrift.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1416 – 1598 I 21, Graz:</p><p>Abt Christoph und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  beenden ihre Irrungen und Irrtümer mit dem Freiherrn Andrä von Kainach rücksichtlich der großen <hi rend="italic">Pleschalben</hi>  durch einen Vergleich.</p><p>Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?; <hi rend="bold">P3</hi>: ?; <hi rend="bold">P4</hi>: ?; <hi rend="bold">P5</hi>: ?, aufgedrückt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1417 – 1598 III 12, -:</p><p>Siguna, Witwe nach Hans Stübich, und ihr Sohn Georg Gabriel Stübich zu <hi rend="italic">Spillfeldt</hi>  verkaufen dem Jakob Spicz und dessen Ehewirtin Anna ihren Achtel Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Kainachberg</hi>  und genannt das <hi rend="italic">Fraydlweingärtl</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1418 – 1598 IV 01, -:</p><p>Adam von Gallenberg zu <hi rend="italic">Schenckhenthurn</hi>  übergibt seinem Vetter Peter Christof Praunfalkh auf <hi rend="italic">Neuhaus</hi>  an Zahlungsstatt einen von dem Abt Johann und dem Konvent zu <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  ausgestellten Schuldbrief dd<hi rend="sup">to. </hi>1587 VI 06 und den dazugehörigen landesfürstlichen Willebrief dd<hi rend="sup">to.</hi>  XII 19, -. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1419 – 1598 IV 08, Ligist:</p><p>Bartl Schlatzer und seine Hausfrau Magdalena verkaufen dem Floria Schlatzer und dessen Hausfrau ihre an der Leitten gelegene Hofstatt <hi rend="italic">(Piber</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1420 – 1598 IV 24, -:</p><p>Der postulierte Abt Christoph von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, Prior Sigismund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  schließen mit dem edlen Hans Brau, Diener des zum König von <hi rend="italic">Polen</hi>  erwählten Maximilian, einen Kontrakt über die von Herrn Braun zu übernehmende Pflegschaft und Verwaltung zu <hi rend="italic">Weinzürl</hi>  (<hi rend="italic">Weinzirl</hi>). – Or. Pap. <hi rend="bold">P1</hi>: ?; <hi rend="bold">P2</hi>: ?, beide fehlen.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1421 – 1598 V 10, -:</p><p>Anna Maria, Hausfrau der Leobner Bürgers Valentin Kirche, und ihre Schwester Cordula, Hausfrau des Simeon Grässlburger, verkaufen dem Simon Prugger an der <hi rend="italic">Starchhueben</hi> einen drittel Zehent im äußeren und inneren <hi rend="italic">Schönberg</hi>  gelegen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Postulierter Abt Christof, beschädigt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1422 – 1598 VII 03, -:</p><p>Moriz Jöstl zu <hi rend="italic">Lind</hi>, <hi rend="italic">Velden</hi>  und <hi rend="italic">Caelsperg</hi>, gibt dem Abt Christoph von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  eine Schadlosverschreibung bezüglich hier genannter von diesem Abt zu Lehen gehender Güter, gelegen in der <hi rend="italic">Neumarkter</hi>  Gegend. –  Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1423 – 1598 X 10, -:</p><p>Christoph, postulierter Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>, gibt dem Niklas Püchler hier genannte Güter zu Lehen. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, etwas verwischt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1424 – 1598 X 13, -:</p><p>Abt Christoph von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  belehnt den Niklas Püchler mit dem neben <hi rend="italic">St. Marein</hi>  gelegenen <hi rend="italic">Moshof</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Abt, fehlt.</p><p rend="underline">1598 XII 17, -:</p><p>Abt Christoph resigniert in die Hände des apostolischen Nuntius  auf die Abtei <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. Siehe 1599 III 07, Aflenz (in II/1427) – vgl. <hi rend="smallcaps">Pillippi </hi>I 16</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1425 – 1598 XII 27, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Köflacher</hi>  Pfarrer Helias Gallnberger gibt dem Matthäus Stambblach und dessen Hausfrau Katharina ein Gütchen zu Kaufrecht. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: Aussteller im Abdruck etwas verwischt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1426 – 1599 III 06, -:</p><p>Elisabeth Pichler und Justina, Töchter des sel. Alexander Paruo zu <hi rend="italic">Bruck</hi>, übergeben ihrem Bruder Wolf einen Schuldbrief, ausgestellt von dem Stift <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  am 11. November 1578, nebst dazu gehörigem landesfürstlichen Willebrief dd<hi rend="sup">to. </hi>1579 I 23, -. – Gleichzeitige Abschrift auf Pap.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1427 – 1599 III ß7, Aflenz:</p><p>Christoph, resignierter Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  und nun Pfarrer zu <hi rend="italic">Aflenz</hi>, quittiert über 50 fl. welche er an seinem jährlichen Gehalt von 100 Dukaten von dem <hi rend="italic">Aflenzer</hi>  Johann Pacher empfangen. – Gleichzeitige Abschrift (?) auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1428 – 1599 III 17, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Instrument über die Postulation des Abtes von St. Paul zum Abt von Lambrecht. – Abschrift auf Pap.</p><p><hi rend="background-color(#ffff00)">II/1429 – 1599 IV 18, </hi><hi rend="background-color(#ffff00)italic">St. Lambrecht</hi><hi rend="background-color(#ffff00)">:</hi></p><p>Prior Sigmund und der Konvent von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>  postulieren in Gegenwart der landesfürstlichen Kommissäre nämlich des Abtes Vinzenz von <hi rend="italic">St. Paul</hi>  in <hi rend="italic">Kärnten</hi>  und des J. U. Dr. Adam Vischer, den Abt Martin von <hi rend="italic">Garsten </hi>zum Abt von <hi rend="italic">St. Lambrecht</hi>. – Or. Pap. <hi rend="bold">S</hi>: ?, gut erhalten.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/ 1430 – 1599 V 02, Ligist:</p><p>Blasi Drolp verkauft dem Hans Wischgo seine im <hi rend="italic">Puchpach</hi>  gelegene Wiese (<hi rend="italic">Gössnitz</hi>). – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, fehlt.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1431 – 1599 X 24, -:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger Hans Clein verkauft dem <hi rend="italic">Brucker </hi>Pfarrer Andrä Peyrer seinen <hi rend="italic">an der Platten</hi>  gelegenen Weingarten, genannt der <hi rend="italic">Parfuess</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">S</hi>: ?, in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1432 – 1599 XI 01, Graz:</p><p>Der <hi rend="italic">Grazer</hi>  Bürger und Bader Hans Clein und seine Hausfrau Regina verkaufen dem <hi rend="italic">Brucker</hi>  Pfarrer Andrä Peyrrer einen Weingarten , gelegen <hi rend="italic">an der Platten</hi>, um eine nicht genannte Geldsumme. – Or. Perg.<hi rend="bold">  S</hi>: ?, gut erhalten in Holzkapsel.</p><p rend="background-color(#ffff00)">II/1433 – 1599 XII 31</p><p>Leopold Fritz verkauft den Eheleuten Andrä und Katharina Prunner 3 ¼ Weingarten gelegen am <hi rend="italic">Pieczachperg</hi>  zu <hi rend="italic">Dexlperg</hi>. – Or. Perg. <hi rend="bold">P</hi>: ?, in Holzkapsel.</p></div></body></text></TEI>